<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Astrée 1621, III, Privilège - Deux visages de L'Astrée</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt/>
         <sourceDesc>
            <p>translated from HTML to TEI</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <lb/>
         <lb/>
         <p> </p>
         <p>Éd. <bibl corresp="bibliographie.html#vaganay">Vaganay</bibl>, III, p. 713.
      <lb/>
      Éd. de 1619, n.p.
  </p>
         <p>
            <hi rend="italicspage">
              (Aller à <ref target="../../preliminaire/19_3/19_3_privilege.html">1619</ref>
               <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_3/fonctionnelle_3_privilege.html">fonctionnelle</ref>)</hi>
         </p>
         <div>
            <head>
               <hi rend="italic">
                  <term ref="glossaire_pp.html#privilege">
                     <graphic url="../../../images/signet.gif"
                              rend="img signet"
                              mimeType="image/gif"/>PRIVILEGE</term>
                  <lb/>

    du Roy<note target="note_3.html#3_privilege"/>.</hi>
            </head>
            <p>
               <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_louis">
                  <graphic url="../../../images/21_l_58.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/>
                  <hi rend="micro">L</hi>
                  <hi rend="micro">L</hi>OUYS</rs>

    par la grace de Dieu Roy de France et de Navarre, a nos amez et feaux Conseillers les gens, tenans nos Cours de <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">Parlement</lem>
                  <rdg wit="#varp">Parlemens </rdg>
               </app>, Baillifs, <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">Seneschaux</lem>
                  <rdg wit="#varp">Senechaux </rdg>
               </app>, Prevosts ou leurs Lieutenans, et autres nos Justiciers et Officiers, et à chacun d'eux ainsi qu'il appartiendra salut. Le Sieur D'URFÉ,
  Marquis de Verromé, Chevalier de l'Ordre de Savoye, nous a fait remonstrer que cy devant il auroit mis en lumiere la premiere et seconde partie d'un Livre intitulé l'ASTREE, et depuis il auroit continué la troisiesme partie d'iceluy, laquelle troisiesme partie il desiroit faire imprimer en ceste ville de Paris, avec la premiere et seconde partie qu'il auroit reveuë et corrigee de grandes fautes que la negligence de ceux qui l'ont fait imprimer en ce Royaume sans son consentement<note target="note_1.html#privilege"/>
    y ont laissé glisser, et outre les corrections, il les a fait augmenter de Sommaires et Annotations sur chacun desdits Livres, table des matieres non encore cy devant imprimees, et ont fait faire des desseins, et graver plusieurs planches en cuivre, tant pour la premiere, seconde et troisiesme partie dudit Livre, qu'il desiroit faire imprimer par OLIVIER DE <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.html#varennes">VARENNES</rs>, ET <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.html#toussaint">TOUSSAINCT DU BRAY</rs>, Marchands Libraires en ladite ville. Ce qu'ils ne peuvent faire sans grands frais. A ces causes, desirant favorablement <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">traicter</lem>
                  <rdg wit="#varp">traiter </rdg>
               </app> ledit exposant, et que lesdits de <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.html#varennes">Varennes</rs> et <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.html#toussaint">du Bray</rs> ayent moyen de se rembourser de la despense <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">qui</lem>
                  <rdg wit="#varp">qu'il </rdg>
               </app> leur conviendra faire à ces impressions : Permettons audit suppliant : de faire imprimer par iceux de <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.html#varennes">Varennes</rs> et <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.html#toussaint">du Bray</rs>, en tel marge et <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">caractere</lem>
                  <rdg wit="#varp">carractere </rdg>
               </app> qu'ils verront bon estre ledit Livre de l'ASTREE, conjoinctement  ou separement, avec figures ou sans figures, et tant de fois que bon leur semblera durant le temps et terme de dix ans prochains et</p>
            <p>consecutifs, à compter du jour que ledit livre sera achevé d'imprimer pour la premiere fois, tant pour la premiere, seconde, que troisiesme partie : faisant tres-expresses inhibitions et deffences à tous Imprimeurs, Libraires estrangers, et autres personnes de quelque estat et condition qu'ils <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">soient</lem>
                  <rdg wit="#varp">soyent </rdg>
               </app>, d'Imprimer ou faire imprimer, vendre et distribuer iceluy livre, ainsi reveu et corrigé, conjoinctement ou separément, ny aucune partie d'iceluy en nostre Royaume, pays, terres, et Seigneuries de nostre obeyssance, en aucune façon que ce soit, sous couleur de fausses marques, ou avec déguisemens, sinon de ceux que ledit suppliant aura fait imprimer par lesdits de <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.html#varennes">Varennes</rs> et <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.html#toussaint">du Bray</rs>, pendant ledit temps, sur peine aux contrevenans de trois mil livres d'amende, <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">appliquable</lem>
                  <rdg wit="#varp">applicable </rdg>
               </app>,  moitié à nous, et l'autre moitié ausdits de <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.html#varennes">Varennes</rs> et <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.html#toussaint">du Bray</rs>, et de confiscation des livres ainsi contrefaits et imprimez, et de tous despens dommages et interests. Mesme si aucun <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">Libraire ou Imprimeur</lem>
                  <rdg wit="#varp">Imprimeur ou Libraire </rdg>
               </app> de nostre Royaume, ou estranger traffiquant en iceluy, ou <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">autre</lem>
                  <rdg wit="#varp">autres </rdg>
               </app> de quelque estat ou condition qu'ils <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">soient</lem>
                  <rdg wit="#varp">soyent </rdg>
               </app>, estoient trouvez saisis d'<app type="modification">
                  <lem wit="#var21">aucun</lem>
                  <rdg wit="#varp">aucune </rdg>
               </app> exemplaire desdits livres contrefaits : Voulons qu'ils soient condamnez en pareille amende, despens dommages et interests, que s'ils les avoient imprimez ou faits imprimer : De ce faire, vous donnons plein pouvoir, authorité, Commission, et Mandement special par ces presentes, à la charge d'en mettre deux exemplaires en nostre Bibliothecque publique, à present gardee au <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">Convant</lem>
                  <rdg wit="#varp">Convent </rdg>
               </app> des Cordeliers<note target="note_2.html#2_couvent_cordeliers"/> de ceste ville de Paris, avant que les exposer en vente, suivant nostre <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">Reiglement</lem>
                  <rdg wit="#varp">Reglement </rdg>
               </app>, à peine d'estre descheus du present Privilege : Et pource que de ces presentes l'on pourra avoir affaire en plusieurs et divers lieux. Nous <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">voulons</lem>
                  <rdg wit="#varp">volons </rdg>
               </app> qu'au <term ref="glossaire_uz.html#vidimus">Vidimus</term> d'icelles deuëment <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">collationnes</lem>
                  <rdg wit="#varp">collationnez </rdg>
               </app> par l'un de nos amez et feaux Conseillers, Notaires, et Secretaires, foy soit adjoustee comme au present original, et qu'en mettant au commencement ou à la fin du livre ces presentes, ou un bref extraict d'icelles : Voulons qu'elles soient tenuës pour deuëment signifiees. Car tel est nostre plaisir. Nonobstant <term ref="glossaire_cc.html#clameur">clameur de Haro</term>, Chartre  Normande,</p>
            <p> prise à partie, et autres lettres à ce contrevenant. Donné à Paris, le septiesme <app type="omission">
                  <lem wit="#var21"/>
                  <rdg wit="#varp">jour </rdg>
               </app> de May, l'an de grace mil six cens  dix neuf : Et de nostre regne le neufiesme. <lb/>
            </p>
            <quote>
               <p>	Par le Roy en son Conseil, </p>
            </quote>
            <p style="text-align:right;"> RENOUARD.</p>
            <p>  L'impetrant à fourny les deux emplaires de la troisiesme partie pour la Bibliotheque du Roy ce cinquiesme Juin mil six cens dix-neuf, signé N. RIGAULT.</p>
            <p> </p>
            <p rend="center_t">
               <hi rend="italic">
              Achevé d'imprimer pour la premiere
  fois le</hi>
               <lb/>
               <hi rend="italic">
                  <app type="modification">
                     <lem wit="#var21">troisiesme</lem>
                     <rdg wit="#varp">3. </rdg>
                  </app>   jour de Juin, mil six<lb/>
  cens dix-neuf.</hi>
            </p>
            <p rend="center_t"> </p>
            <p rend="center_t"> </p>
            <p rend="center_t"> </p>
            <p rend="center_t"> </p>
            <p rend="center_t"> </p>
            <p rend="center_t"> </p>
            <p rend="center_t"> </p>
            <p rend="center_t"> </p>
            <p rend="center_t"> </p>
            <p rend="center_t"> </p>
            <p rend="center_t"> </p>
            <p rend="center_t"> </p>
            <p> </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
