<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Astrée 1621, III, Liminaires - Deux visages de L'Astrée</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt/>
         <sourceDesc>
            <p>translated from HTML to TEI</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <lb/>
         <lb/>
         <p>
            <lb/>
      Éd. <bibl corresp="bibliographie.html#vaganay">Vaganay</bibl>, III, p. 5.<lb/>
  Éd. 1619, n.p.
</p>
         <div rend="display:none">
            <head>Liminaires</head>
            <p>
               <graphic url="../../../images/signet.gif"
                        rend="img signet"
                        mimeType="image/gif"/>
               <hi rend="italicspage">(Aller à   <ref target="../../preliminaire/19_3/19_3_liminaires.html">1619</ref>
                  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_3/fonctionnelle_3_liminaires.html">fonctionnelle</ref>)</hi>
            </p>
            <lb/>
            <hi rend="italic">Astrée</hi>
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>
            <lb/>
            <note target="note_3.html#3_grand_bal"/>
            <lb/>
            <ref target="http://memory.loc.gov/ammem/dihtml/divideos.html#vc039">Library of Congress</ref>
            <hi rend="italic">An American Ballroom Companion</hi>
            <p rend="center_t">Transcription :<lb/>
L'Astrée du sieur d'Urfé.<lb/>
      À Paris Par la Société des Imprimeurs<note target="note_3.html#3_societe_des_imprimeurs"/>.</p>
            <p>
Voir <ref target="../../../_analyse/illustrations.html#passe_partout">Illustrations</ref>. D'autres éditions de la troisième partie ont un frontispice plus savant (Voir celui de l'édition de <ref target="../../preliminaire/19_3/19_3_liminaires.html">1619</ref>). </p>
            <p rend="center_t">L'ASTREE<lb/>
      DE MESSIRE<lb/>
      HONORÉ D'URFÉ,<lb/>
      MARQUIS DE VERROMÉ<note target="note_analyses.html#valromey"/>,<lb/>
      Comte de Chasteau-neuf, Baron de Chasteau-morand<note target="note_images.html#chateaumorand"/>,<lb/>
      Chevalier de l'Ordre de Savoye<note target="note_analyses.html#annonciade"/>, &amp;c<lb/>
      OU<lb/>
               <hi rend="italics">PAR PLUSIEURS HISTOIRES ET SOUS<lb/>
      personnes de Bergers et d'autres sont deduits les divers<lb/>
                  <term ref="glossaire_ee.html#effect">effects</term> de l'honneste Amitié.</hi>
               <lb/>
               <lb/>
      TROISIESME PARTIE.<lb/>
               <lb/>
      Reveuë, corrigee, et augmentee de beaucoup<lb/>
      en cette derniere Edition.</p>
            <p rend="center_t">Dedié au <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_louis">ROY</rs>. </p>
            <p rend="center_t">A PARIS,<lb/>
      Chez <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.html#toussaint">TOUSSAINCT DU BRAY</rs>, rue S. Jacques,<lb/>
      aux Espics-meurs : Et en sa boutique au Palais<lb/>
      en la galerie des Prisonniers.</p>
            <p rend="center_t">
               <lb/>
      M. DC. XXI</p>
            <p rend="center_t italics">AVEC <term ref="glossaire_pp.html#privilege">PRIVILEGE</term> DU ROY.</p>
            <p>
               <graphic url="../../../images/signet.gif"
                        rend="img signet"
                        mimeType="image/gif"/>Éd. <bibl corresp="bibliographie.html#vaganay">Vaganay</bibl>,  III, pp. 3-4.</p>
            <p rend="center_t">AU <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_louis">ROY</rs>
            </p>
            <p>
               <graphic url="../../../images/s_au_roy_21.jpg"
                        rend="img"
                        mimeType="image/jpeg"/>
               <term ref="glossaire_ss.html#sire">
                  <hi rend="micro">S</hi>IRE ;</term>
            </p>
            <p>
               <lb/>  Cette Bergere qui s'oze presenter maintenant devant vos yeux, est  celle‑là mesme qui  autresfois prenant une semblable hardiesse, fut  receuë avec tant de faveurs par <rs type="repertoire" ref="repertoire_hh.html#3_henri">HENRY LE GRAND</rs>, de tres-heureuse et  tres‑glorieuse memoire, Pere de vostre Majesté : J'avois creu en la luy  dédiant, que cette <rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.html#3_astree_m">ASTREE</rs>, que la sage Antiquité a tousjours prise pour  la JUSTICE,</p>
            <p> se devoit offrir à celuy qui par ses armes luy avoit donné  envie de descendre du Ciel, pour revenir dans les <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.html#3_gaule">Gaules</rs> son ancienne  et plus agreable demeure<note target="note_3.html#3_demeure"/> : Mais aussi tost qu'elle a oüy le nom de  <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_louis">Lôys</rs>, que <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">V.M.</lem>
                  <rdg wit="#varp">vostre Majesté  </rdg>
               </app> porte, elle a incontinent jugé qu'elle estoit bien  plus obligee de se donner toute à vous, <term ref="glossaire_ss.html#sire">SIRE</term>, puis que par l'<app type="modification">
                  <lem wit="#var21">eslection</lem>
                  <rdg wit="#varp">election </rdg>
               </app> dune tres‑heureuse <term ref="glossaire_dd.html#destinee">destinee</term>,
                s'il est vray que les LOIS soient une  mesme chose que la JUSTICE, vostre <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_louis">nom</rs>

      glorieux, et le sien, ne  signifient qu'une mesme chose : celuy de <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_louis">LOYS</rs>
               <note target="note_3.html#3_loy"/> ne pouvant estre escrit,  que l'on n'y lise aussi cette sacree <term ref="glossaire_pp.html#parole">parole</term> de <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_louis">LOYS</rs>
               <note target="note_3.html#3_loy"/>. Considerant  cette heureuse rencontre de vostre Nom, avec vostre loüable  inclination : j'<term ref="glossaire_aa.html#avouer">avoüe</term> que je l’ay prise pour un infaillible augure, que comme </p>
            <p>nous avons eu un <rs type="repertoire" ref="repertoire_hh.html#3_henri">HENRY LE GRAND</rs>, par qui la <rs type="repertoire" ref="repertoire_ff.html#3_france">France</rs> chancelante  avoit esté relevee et r'afermie, ou pour mieux dire,

        par qui estant perduë elle avoit este reconquise ; de mesme nous verrons en nos jours  un <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_louis">LÔYS</rs>  LE JUSTE,

        qui luy rendra sa premiere splendeur, et la  maintiendra en son ancienne Majesté, avec tant de <term ref="glossaire_pp.html#prudence">prudence</term> et d'équité,  que ce Regne ne sera pas moins admirable ny redoutable, par les solides  fondemens d’une durable Paix, que celuy qui est passé l'a esté par la  force et par les armes. Dieu qui a tousjours maintenu la Couronne que  vous portez avec des particuliers <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">soins</lem>
                  <rdg wit="#varp">soings </rdg>
               </app>, par dessus toutes les autres de  la Terre, augmentera le nombre de ses Graces en <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">V.M.</lem>
                  <rdg wit="#varp">vostre Majesté </rdg>
               </app>, tant que <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">ceste</lem>
                  <rdg wit="#varp">cette </rdg>
               </app>
               <rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.html#3_astree_m">ASTREE</rs> sera en vostre ame </p>
            <p>et en vos desseins, et tant que l'espee que  vous aurez au costé ne sera employee que pour la maintenir, on ne  tranchera<note target="note_3.html#3_tranchera"/>      que par ses mains. Ne l'esloignez donc point de vous, SIRE :   mais au contraire, à l'imitation de ce Grand Roy, Pere<note target="note_3.html#3_pere"/> de <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">V.M.</lem>
                  <rdg wit="#varp">vostre Majesté </rdg>
               </app>, aymez-la, et la cherissez avec une tres certaine asseurance, que tant  que vous reiglerez vos actions à son exemple, vous acquerrez une  extreme Gloire par-dessus tous les Princes de la Terre, une tres grande  Amour parmy vos Peuples, et une infinie benediction de la main de Dieu.  Toute l'<rs type="repertoire" ref="repertoire_ee.html#3_europe">Europe</rs> attend ces <term ref="glossaire_ee.html#effect">effects</term>  de <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">V.M.</lem>
                  <rdg wit="#varp">vostre Majesté </rdg>
               </app> Tous les François les  esperent, et tous bons et fideles  <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">subjets</lem>
                  <rdg wit="#varp">sujets </rdg>
               </app> les  <app type="modification">
                  <lem wit="#var21">souhaittent</lem>
                  <rdg wit="#varp">souhaitent </rdg>
               </app> ;  et moy  <term ref="glossaire_ss.html#sire">SIRE</term>, en cette qualité<note target="note_3.html#3_cette_qualite"/>, j'en supplie Dieu, avec tous ceux qui desirent</p>
            <p>

      la grandeur de vostre <term ref="glossaire_cc.html#couronne">Couronne</term>, le repos de vos Peuples,  et la gloire  de vostre Nom, comme celuy qui sera à jamais,</p>
            <p>
               <term ref="glossaire_ss.html#sire">SIRE</term>,</p>
            <quote>
               <p style="text-align:right;">
                  <lb/>
          Tres-humble, tres-fidele et <lb/>
          tres-<app type="modification">
                     <lem wit="#var21">obeïssant</lem>
                     <rdg wit="#varp">
                        <term ref="glossaire_aa.html#affectionne">affectionné</term>
                     </rdg>
                  </app> serviteur et<lb/>
          sujet de vostre Majesté, <lb/>
                  <lb/>
          HONORÉ D'URFÉ.</p>
            </quote>
            <p>Le portrait de l'auteur manque dans cet exemplaire. Voir <ref target="../../../_analyse/illustrations.html#auteur">Illustrations</ref>.</p>
            <p>
               <graphic url="../../../images/signet.gif"
                        rend="img signet"
                        mimeType="image/gif"/>Éd. <bibl corresp="bibliographie.html#vaganay">Vaganay</bibl>, III, pp. 5-7.<lb/>
 Éd. de <ref target="../../preliminaire/19_3/19_3_liminaires.html#3_autheur_lignon">1619</ref>, n.p.</p>
            <p rend="center_t">L'AUTHEUR <lb/>
      A la Riviere de <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_lignon">LIGNON</rs>.</p>
            <p>
               <hi rend="italic">
                  <graphic url="../../../images/21_b_autheur.jpg"
                           rend="img"
                           mimeType="image/jpeg"/>
                  <hi rend="micro">B</hi>ELLE et agreable riviere de <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_lignon">Lignon</rs>, sur les bords  de laquelle j'ay passé si heureusement mon enfance, et la plus tendre partie de ma premiere jeunesse, quelque payement que ma plume ayt pu te faire, j'<term ref="glossaire_aa.html#avouer">avoüe</term> que je te suis encore  grandement redevable, pour tant de  <term ref="glossaire_cc.html#contentement">contentemens</term>
                  <note target="note_3.html#3_contentement"/> que j'<app type="modification">
                     <lem wit="#var21">ay</lem>
                     <rdg wit="#varp">ai </rdg>
                  </app> receus le long de ton rivage, à l'ombre de tes arbres fueillus,  et à la fraischeur de tes  belles eaux, quand l'innocence de mon  aage me laissoit jouyr de moy­mesme, et me permettoit de gouster en repos les  bon-heurs et  les felicitez </hi>
            </p>
            <p>
               <hi rend="italic">que le Ciel d'une main  liberale respandoit  sur ce bien­heureux Pays, que tu arrozes de </hi>
               <hi rend="italic">tes claires et  vives ondes, mais il faut que tu  croyes pour ma satisfaction, que s'il me restoit encore  quelque chose avec laquelle je te <app type="modification">
                     <lem wit="#var21">
                        <term ref="glossaire_pp.html#peusse">peusse</term>
                     </lem>
                     <rdg wit="#varp">
                        <term ref="glossaire_pp.html#pusse">pusse</term>
                     </rdg>
                  </app> mieux  tesmoigner le ressentiment  que j'ay des faveurs que tu m'as <app type="modification">
                     <lem wit="#var21">faites</lem>
                     <rdg wit="#varp">faictes </rdg>
                  </app>, je serois aussi prompt à te la presenter, que de bon cœur j'en ay receu les  obligations et les <term ref="glossaire_cc.html#contentement">contentemens</term> : Et  pour preuve de ce que je  dis, ne pouvant te payer d'une monnoye de plus haut  <app type="modification">
                     <lem wit="#var21">pris</lem>
                     <rdg wit="#varp">prix </rdg>
                  </app>, que de la mesme que tu  m'as donnee, je te voüe et te consacre, ô mon  cher <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_lignon">LIGNON</rs>, toutes les  douces  pensees, tous  les amoureux  souspirs, et tous  les desirs plus ardens, <app type="modification">
                     <lem wit="#var21">qui</lem>
                     <rdg wit="#varp">que </rdg>
                  </app> durant une <term ref="glossaire_ss.html#saison">saison</term> si heureuse  ont <app type="modification">
                     <lem wit="#var21">*nourry</lem>
                     <rdg wit="#varp">occupé </rdg>
                  </app>
      mon ame de si doux entretiens, qu'à jamais le  souvenir  en vivra dans mon cœur. Que si tu as aussi bien la  memoire des <app type="modification">
                     <lem wit="#var21">aggreables</lem>
                     <rdg wit="#varp">agreables </rdg>
                  </app> occupations  que tu m'as donnees, </hi>
            </p>
            <p>
               <hi rend="italic">comme tes bords ont esté  bien souvent les fideles <term ref="glossaire_ss.html#secretaire">secretaires</term>

      de mes <term ref="glossaire_ik.html#imagination">imaginations</term>, et des douceurs d'une vie  si desirable, je m'asseure que tu  recognoistras <app type="modification">
                     <lem wit="#var21">aisément</lem>
                     <rdg wit="#varp">aysément </rdg>
                  </app>
               </hi>
               <hi rend="italic">qu'à ce coup  je ne te donne, <app type="modification">
                     <lem wit="#var21">n'y</lem>
                     <rdg wit="#varp">ny </rdg>
                  </app>
      t'offre rien de nouveau, et qui ne te soit desja acquis, depuis la naissance de la  passion que tu as veuë commencer,  augmenter et parvenir à sa perfection le long de ton agreable rivage, et que ces  feux, ces passions, et ces transports,  ces desirs, ces souspirs, et ces impatiences  sont les mesmes, que la Beauté qui te rendoit tant estimé par dessus  toutes les Rivieres  de  l'<rs type="repertoire" ref="repertoire_ee.html#3_europe">Europe</rs>, fit naistre en moy durant le temps que je frequentois tes bords, et que libre de toute autre  passion, toutes mes pensees commençoient  et finissoient en elle, et tous mes desseins et tous mes desirs se limitoient à sa volonté. Et si la  memoire de ces choses passees t'est autant agreable que mon ame ne se peut rien</hi>
            </p>
            <p>
               <hi rend="italic"> imaginer qui luy  apporte plus de <term ref="glossaire_cc.html#contentement">contentement</term>, je m'asseure qu'elles te seront  cheres, et que tu  les  conserveras <term ref="glossaire_cc.html#curieux">curieusement</term> dans tes demeures sacrees<note target="note_3.html#3_demeures_sacrees"/>,

      pour les enseigner  à tes gentilles <rs type="repertoire" ref="repertoire_no.html#3_nayades">Nayades</rs>, qui peut estre prendront plaisir de les raconter <app type="modification">
                     <lem wit="#var21">
                        <term ref="glossaire_qr.html#quelquefois">quelquesfois</term>,</lem>
                     <rdg wit="#varp">
                        <term ref="glossaire_qr.html#quelquefois">quelquefois</term>
                     </rdg>
                  </app>
               </hi>
               <hi rend="var21"/>
               <hi rend="italic">la  moitié du corps hors de tes fraisches ondes aux belles <rs type="repertoire" ref="repertoire_dd.html#3_dryades">Dryades</rs>, et <rs type="repertoire" ref="repertoire_no.html#3_napees">Napees</rs>, qui le soir se  plaisent  à <app type="modification">
                     <lem wit="#var21">dancer</lem>
                     <rdg wit="#varp">danser </rdg>
                  </app> au clair de la Lune parmy les prez qui  emaillent ton rivage d'un perpetuel Printemps de fleurs : Et quand <rs type="repertoire" ref="repertoire_dd.html#3_diane_m">Diane</rs> mesme avec  le chaste Chœur de ses <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphes</term>
                  <note target="note_3.html#3_nymphes"/> viendroit apres  une penible chasse,  despoüiller ses sueurs<note target="note_3.html#3_sueurs"/>
      dans ton sein, ne fay point  de difficulté de les raconter  devant elles ; et sois asseuré, ô mon cher <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_lignon">LIGNON</rs>, qu'elles n'y trouveront une seule pensee qui puisse offencer  leurs  chastes et pudiques oreilles. Le feu<note target="note_3.html#3_feu"/> qui alluma cette affection fut si clair  et beau, qu'il n'eut point de fumee,

    et l'embrazement</hi>
            </p>
            <p>
               <hi rend="italic"> si pur  et net, qu'il ne laissa jamais noirceur apres <app type="modification">
                     <lem wit="#var21">la</lem>
                     <rdg wit="#varp">sa </rdg>
                  </app> bruslure en pas une de mes actions, ny de mes desirs. <lb/>  Que s'il se trouve sur tes bords  quelque ame severe, qui me reprenne  d'employer le temps à ces jeunes pensees, maintenant que tant d'Hyvers ont depuis neigé dessus ma teste, et que de  plus solides </hi>
               <hi rend="italic">
                  <term ref="glossaire_uz.html#viande">viandes</term> devroient  desormais repaistre mon esprit, Je te supplie, ô mon cher <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_lignon">LIGNON</rs>, respons luy pour ma deffence. Que  les affaires d'Estat ne s'<term ref="glossaire_ee.html#entendre">entendent</term> que  difficilement, sinon par ceux  qui les manient : Celles du Public sont incertaines, et celles des particuliers bien cachees, et qu'en  toutes la verité est <term ref="glossaire_no.html#odieux">odieuse</term>
                  <note target="note_3.html#3_odieuse"/>.

    Que la Philosophie est  <term ref="glossaire_ee.html#espineux">espineuse</term> ; la Theologie <term ref="glossaire_cc.html#chatouilleux">chatoüilleuse</term>, et les sciences traittees par tant de doctes  personnages, que ceux qui  en nostre siecle en veulent escrire courent une grande <term ref="glossaire_ff.html#fortune">fortune</term>, ou de desplaire, ou de travailler inutilement, et peut estre de se perdre eux-mesmes, </hi>
            </p>
            <p>
               <hi rend="italic">aussi bien que le temps et le soin qu'<app type="modification">
                     <lem wit="#var21">
                        <term ref="glossaire_ik.html#ingratement">ingrattement</term>
                     </lem>
                     <rdg wit="#varp">
                        <term ref="glossaire_ik.html#ingratement">ingratement</term>
                     </rdg>
                  </app>
      ils y employent. Mais qu'outre cela, il faut qu'elle sçache<note target="note_3.html#3_elle_scache"/>,

      que les nœuds dont je fus lié dés le commencement sont <term ref="glossaire_gg.html#gordien">Gordiens</term>,

      et que la mort seule  en peut estre l'<persName ref="personnage_aa.html#3_alexandre">Alexandre</persName> ;  Que le feu qui me brusla est semblable à celuy qui ne se pouvoit estaindre que par la terre,

      et que celle de </hi>
               <hi rend="italic">mon tombeau seule en peut estouffer la flame : de sorte que l'on ne doit trouver estrange si la cause ne cessant point, l'effet en continuë encore : que ny les <app type="modification">
                     <lem wit="#var21">Hyvers</lem>
                     <rdg wit="#varp">Hivers </rdg>
                  </app>
      passez, ny tous ceux qu'il plaira à mon destin de redoubler à l'avenir sur mes annees, n'auront jamais assez de glaçons, ny de froideurs pour geler en mon ame les ardentes pensees d'une vie si heureuse : Ny je ne croiray point pouvoir jamais trouver une plus solide  nourriture que celle	 que je recois de son agreable <term ref="glossaire_qr.html#ressouvenir">ressouvenir</term>, puis que toutes les autres qui depuis m'ont esté diverses fois presentees, m'ont toujours</hi>
            </p>
            <p>
               <hi rend="italic"> laissé avec un si grand <term ref="glossaire_dd.html#degoustement">desgoustement</term>, et avec un <term ref="glossaire_ee.html#estomac">estomach</term> si mal disposé, que je tiens pour une maxime tres-certaine, LA PEINE, L'INQUIETUDE, ET LA PERTE DU TEMPS <app type="addition">
                     <lem wit="#var21">ESTRE</lem>
                     <rdg wit="#varp"/>
                  </app> DES ACCIDENS INSPERABLES DE L'AMBITION<note target="note_3.html#3_ambition"/>.

      Et au contraire, AYMER, que nos vieux et tres-sages Peres disoient AMER, qu'est-ce autre chose qu'abreger le</hi> m<hi rend="italic">ot d'ANIMER, c'est à dire, faire la <term ref="glossaire_pp.html#propre">propre</term> action de l'Ame ? Aussi les plus sçavans<note target="note_3.html#3_les_plus_scavans"/> ont <app type="modification">
                     <lem wit="#var21">dit</lem>
                     <rdg wit="#varp">dict </rdg>
                  </app> il y a long temps, qu'elle vit plustost dans  le corps qu'elle ayme, que dans celuy qu'elle anime.

      Si Aymer est donc la vraye et naturelle action de nostre ame, qui est le severe Censeur qui me pourra <term ref="glossaire_qr.html#reprendre">reprendre</term> de repasser par la memoire les cheres et douces pensees des plus agreables actions que jamais  ceste Ame ayt produites en moy ? Que personne ne trouve donc mauvais si je m'en <term ref="glossaire_qr.html#ressouvenir">ressouviens</term>
      aussi long-temps que je vivray ; et</hi>
            </p>
            <p>
               <hi rend="italic"> de peur que <term ref="glossaire_mm.html#mesme">mesme</term> par ma mort elles ne cessent de vivre, je te les remets, ô mon cher et bien aymé <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_lignon">LIGNON</rs>, afin que les conservant et les publiant, tu leur donnes une seconde vie, qui puisse continuer autant que la source eternelle te produit, et que <term ref="glossaire_pp.html#par_ainsi">par ainsi</term> elles demeurent à la posterité aussi longuement que dans la <rs type="repertoire" ref="repertoire_ff.html#3_france">France</rs>

      l'on parlera François<note target="note_3.html#3_francois"/>. </hi>
               <lb/>
               <lb/>
               <lb/>
               <lb/>
               <lb/>
            </p>
            <p> </p>
            <p rend="center_t">Le <ref target="21_3_privilege.html">Privilege du Roy</ref> est inseré à la<lb/>
    fin du Livre.</p>
            <p>
               <graphic url="../../../images/signet.gif"
                        rend="img signet"
                        mimeType="image/gif"/>Éd. <bibl corresp="bibliographie.html#vaganay">Vaganay</bibl>, III, p. 8.</p>
            <p rend="center_t"> ODE<note target="note_3.html#3_ode"/>
               <lb/>
      A LA RIVIERE<lb/>
      DE <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_lignon">LIGNON</rs>
               <lb/>
      Par le S<hi rend="supn">r</hi>. de <rs type="repertoire" ref="repertoire_bb.html#3_baro">Baro</rs>.</p>
            <p rend="center_t">
               <graphic url="../../../images/21_l_ode.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/>
               <hi rend="micro">L</hi>
               <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_lignon">Ignon</rs> qui par un doux murmure <lb/>
        Charmes les soucis <term ref="glossaire_pp.html#plus">plus</term> cuisans, <lb/>
        Pour te guarantir de l'injure <lb/>
        Et de la puissance des ans : <lb/>
        Urfé faict voir à tout le monde <lb/>
        Tant de merveilles de ton onde, <lb/>
        Et tant de beautez, que je croy <lb/>
        Que par sa plume glorieuse,<lb/>
        Il rendra la mer envieuse <lb/>
        Et ses eaux jalouses de toy. <lb/>
            </p>
            <p rend="center_t">
               <lb/>
        Aussi les bords que ton rivage <lb/>
        Esmaille de belles couleurs, <lb/>
        Par un miracle de nostre aage, <lb/>
        Ont moins de roseaux que de fleurs :<lb/>
        Et les beaux yeux de tes Bergeres <lb/>
        Plus divines que boccageres, <lb/>
        Bruslent nos cœurs : mais tellement <lb/>
        Que tu peux benir la <rs type="repertoire" ref="repertoire_ff.html#3_fortune_dieu">fortune</rs>, <lb/>
        Si l'eau que tu dois à <rs type="repertoire" ref="repertoire_no.html#3_neptune">Neptune</rs>
               <lb/>
        S'oppose à cét embrasement. <lb/>
               <lb/>
        Encor seroit-il impossible <lb/>
        A cet Element d'empescher, <lb/>
        Que ton cœur ne receust sensible <lb/>
        Les traicts qu'elles sçavent lascher : <lb/>
        Mais considerant leur visage, <lb/>
        La  crainte de vivre en servage <lb/>
        Donne des aisles à tes pas, <lb/>
        Et faict que tu fuys leur presence, <lb/>
        Pour rencontrer plus  d'asseurance <lb/>
        Dans la mer que dans leurs appas. <lb/>
            </p>
            <p rend="center_t">
               <lb/>
        Combien de fois la jalousie <lb/>
        M'a  faict souhaitter de pouvoir <lb/>
        Gouster les douceurs de la vie,<lb/>
        Dont  tu jouys sans le sçavoir ? <lb/>
        Poussé de ce desir extreme <lb/>
        J'ay  dict mille fois en moy-mesme : <lb/>
        O Dieu dont j'adore le nom <lb/>
        Fais à mon  Amour ceste grace, <lb/>
        Que <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_lignon">Lignon</rs> occupe  ma place : <lb/>
        Ou bien moy celle de <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_lignon">Lignon</rs>. <lb/>
               <lb/>
        Jamais la <term ref="glossaire_cc.html#clairte">clairté</term> de mon onde<lb/>
           Ne  s'esloigneroit de ces lieux,<lb/>
        Pour chercher ailleurs vagabonde<lb/>
        Des objects qui luy <term ref="glossaire_pp.html#pleussent">pleussent</term> mieux :<lb/>
        Car ravy de les voir si belles <lb/>
        Je serois paisible pres d'elles,<lb/>
        Autant que dureroit le jour,<lb/>
        Et puis soubs une nuict contraire<lb/>
        Nous porterions à nostre mere<lb/>
               <rs type="repertoire" ref="repertoire_pp.html#3_pactole">Pactole</rs>  l'or, et moy l'Amour.<lb/>
            </p>
            <p rend="center_t">
               <lb/>
        Les  vents de leurs fortes haleines<lb/>
N'<term ref="glossaire_ee.html#estonner">estonneroient</term>  plus les <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.html#3_zephir">Zephirs</rs>,<lb/>
Mais  seroient <term ref="glossaire_pp.html#pour">pour</term> plaindre mes peines<lb/>
Changez en amoureux souspirs.<lb/>
Que si quelquesfois ma <term ref="glossaire_ff.html#frisure">frisure</term>
               <lb/>
Bien que sans point faire d'injure <lb/>
S'eslevoit par des tourbillons,<lb/>
C'est que foible pour tant de flamme,<lb/>
Le feu qui brusleroit mon ame<lb/>
      Seroit  cause de ces bouïllons.<lb/>
               <lb/>
       Mais qu'est-ce que me  represente<lb/>
       La vaine ombre de ces plaisirs,<lb/>
        Il en faut esloigner  l'attente,<lb/>
        Comme en estouffer les desirs,<lb/>
        Car je sçay (s'il est necessaire,<lb/>
        Qu'un souhait bien que  temeraire<lb/>
        Desormais me serve d'object) <lb/>
        Qu'il  faut que mon ame ravie,<lb/>
        Juge digne de son envie<lb/>

      Plustost l'Autheur que le subject.      </p>
            <p rend="center_t"> Ainsi <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_lignon">Lignon</rs>  si dans  toy-mesme<lb/>
        Tu retiens quelque sentiment, <lb/>
        Admire la faveur extreme
        <lb/>
        Qu'Urfé te faict en t'estimant :
        <lb/>
        Et afin que l'ingratitude <lb/>
        Ne soit le prix de son estude, <lb/>
        Prise le beau feu qui l'<term ref="glossaire_ee.html#eprandre">éprit</term>,<lb/>
        Et confesse dans tes limites, <lb/>
        Que tu tiens ce que tu merites<lb/>
        De sa plume et de son Esprit.</p>
            <p rend="center_t"> </p>
            <p rend="center_t titre9">
               <hi rend="italic">Astrée</hi> III<lb/>
Watkinson Library, Trinity College (U.S), PQ 1707.U7 </p>
            <ref target="../../../_analyse/illustrations.html#dame">Illustrations</ref>
            <p> </p>
            <p> </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
