<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Astrée 1624, IV, 5 - Deux visages de L'Astrée</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt/>
         <sourceDesc>
            <p>translated from HTML to TEI</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <lb/>
         <lb/>
         <div>
            <head>
               <graphic url="../../../images/24_bandeau_633.jpg"
                        rend="img"
                        mimeType="image/jpeg"/>
LA QUATRIESME PARTIE<lb/>
  DE<lb/>
               <hi rend="bold">L'ASTREE.</hi>
               <lb/>
  DE MESSIRE<lb/>
               <hi rend="italic">HONORÉ DURFÉ</hi>.</head>
            <div>
               <head>LIVRE CINQUIESME.</head>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 919 sic 915 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#915">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a">
                  <graphic url="../../../images/24_t_915.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/>
                  <hi rend="micro">T</hi>Rois  jours<note target="note_4.html#4_chronologie"/> n'estoient point encore accomplis depuis que <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName> estoit revenuë à  <rs type="repertoire" ref="repertoire_mm.html#4_marcilly">Marcilly</rs>, et où toutefois la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term>
                  <persName ref="personnage_gg.html#4_galathee">Galathee</persName> l'avoit auparavant grandement  desiree sans pouvoir trouver</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 920 sic 916 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#916">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a"> une  bonne excuse pour la faire retourner vers elle, car la colere et la jalousie  qu'elle avoit conceuës s'estans peu à peu esvanouïes son bon naturel luy fist  diverses fois souhaitter qu'elle revint, et l'amitié qu'elle luy avoit portee  regretter son esloignement. D'autre costé <persName ref="personnage_ss.html#4_silvie">Silvie</persName> qui aymoit <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName> ne perdoit  point d'occasion de la faire r'appeller sans luy rendre ce bon office aupres de <persName ref="personnage_gg.html#4_galathee">Galathee</persName>, et ce fust bien la cause que la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term> ne perdit pas le temps lors  que chez <persName ref="personnage_aa.html#4_adamas">Adamas</persName> elle pust avec une si bonne <term ref="glossaire_cc.html#couverture">couverture</term>    la redemander au <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term> :  elle<note target="note_4.html#4_pronoms"/> revint donc avec son oncle et en la compagnie de <persName ref="personnage_dd.html#4_damon_a">Damon</persName> et de <persName ref="personnage_mm.html#4_madonthe">Madonthe</persName>,  mais en resolution qu'aussi tost qu'elle pourroit s'en demesler elle reverroit  les rives de <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#4_lignon">Lignon</rs> où elle avoit laissé la chose du monde qu'elle aymoit</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 921 sic 917 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#917">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a"> le  mieux, à sçavoir <persName ref="personnage_cc.html#4_celadon">Celadon</persName>, car encore qu'elle sçeust l'amour qu'il avoit pour <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, <term ref="glossaire_ss.html#si">si</term> ne pouvoit elle se desgager de son affection, montrant bien que  l'opinion de ceux là est bien fausse qui croyent n'y avoir point d'amour sans  esperance<note target="note_4.html#4_esperance"/>, puis qu'elle n'en avoit point en <persName ref="personnage_cc.html#4_celadon">Celadon</persName>, de l'amitié<note target="note_4.html#4_amour_amitie"/> duquel elle n'avoit  jamais peu se separer<note target="note_4.html#4_construction"/>.<lb/>
  <term ref="glossaire_ss.html#soudain">Soudain</term> qu'elle entra dans le chasteau, d'autant que <persName ref="personnage_ss.html#4_silvie">Sylvie</persName> l'avoit veüe venir de  loing, elle fust rencontree par toutes les <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphes</term> ses compagnes avec tant de  bon visage, qu'elles firent bien paroistre le contentement<note target="note_4.html#4_contentement"/> qu'elles avoyent de  son retour, mais <term ref="glossaire_ss.html#sur">sur</term>   toutes <persName ref="personnage_ss.html#4_silvie">Sylvie</persName> l'embrassa et <term ref="glossaire_bb.html#baiser">baisa</term> plusieurs fois, ne se  pouvant lasser de luy donner des tesmoignages de son plaisir. <term ref="glossaire_cc.html#cependant">Cependant</term>
                  <persName ref="personnage_aa.html#4_amasis">Amasis</persName>  et <persName ref="personnage_gg.html#4_galathee">Galathee</persName> receurent</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 922 sic 918 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#918">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="font_a">
                     <persName ref="personnage_dd.html#4_damon_a">Damon</persName>  et <persName ref="personnage_mm.html#4_madonthe">Madonthe</persName> avec töut l'honneur qu'elles purent, et <persName ref="personnage_aa.html#4_adamas">Adamas</persName> faisant porter le <term ref="glossaire_cc.html#chevalier">Chevalier</term>  dans une chambre la plus commode que l'on pust choisir quantité de Chirurgiens l'y vindrent incontinent visiter, qui ne l'abandonnerent qu'il ne fust  entierement guery. Quant à <persName ref="personnage_mm.html#4_madonthe">Madonthe</persName> elle fust logee en une chambre assés pres  de celle de <persName ref="personnage_dd.html#4_damon_a">Damon</persName>, à laquelle <persName ref="personnage_aa.html#4_amasis">Amasis</persName> fust<note target="note_4.html#4_coquille"/> presenter des habits semblables à ceux que <persName ref="personnage_gg.html#4_galathee">Galathee</persName> et ses <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphes</term> avoient accoustumé de porter, luy semblant qu'elle  seroit mieux ainsi vestuë que <term ref="glossaire_no.html#non_pas">non pas</term> en bergere. <persName ref="personnage_mm.html#4_madonthe">Madonthe</persName> les receut avec  beaucoup de remerciements, et les ayant mis elle se montra si belle qu'elle  fist bien paroistre combien l'habit donne de l'avantage à une belle fille.<lb/>
  <term ref="glossaire_cc.html#cependant">Cependant</term>
                     <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName> baisa les </hi>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 923 sic 919 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#919">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="font_a"> mains  à la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term> et à <persName ref="personnage_gg.html#4_galathee">Galathee</persName> qui la receurent avec un fort bon visage, mais le  soir estant venu et ayant eu</hi> commandement de coucher cette nuict dans la  chambre de <persName ref="personnage_gg.html#4_galathee">Galathee</persName>, lors que toutes les autres furent retirées la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term> la  fist venir au chevet de son lict et après l'avoir consideree quelque temps, - Et  bien <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName>, luy dit elle, estes vous tousjours en colere contre moy ? - Contre  vous madame, respondit elle, et pourquoy me faittes vous cette demande puisque  si cela m'estoit arrivé je penserois avoir perdu le sens, je vous supplie tres-humblement de croire que <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName> ne se <term ref="glossaire_mm.html#mescognoissant">mescognoistra</term> jamais de <term ref="glossaire_ss.html#sorte">sorte</term>,   qu'elle  ne vous rende tousjours l'honneur et le respect qu'elle vous doibt<note target="note_4.html#4_negations"/> : Mais  madame, dit elle en sousriant, vous oserois je faire la mesme demande ?</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 924 sic 920 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#920">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
    - Vous  le pouvez juger, respondit la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term>, puisque je traitte avec vous comme je fay,  mais faisons icy une confession entiere, afin que nous n'ayons jamais plus  occasion de nous rien reprocher, veritablement vous avez esté en colere contre  moy, et moy contre vous. Quant à moy, j'<term ref="glossaire_aa.html#avouer">avouë</term> l'avoir esté par jalousie, et  vous <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName> pourquoy ? - Si vous voulez, repliqua<note target="note_4.html#4_t_analogique"/> elle, Madame, que je l'aye  esté,  il faut <term ref="glossaire_no.html#necessite_de">de necessité</term> que ce soit pour cette jalousie. - Comment, reprit <persName ref="personnage_gg.html#4_galathee">Galathee</persName>, vous estiés jalouse de moy ? - Nullement, respondit-elle, Madame, mais  si j'estois en colere, c'estoit pour voir que vous estiez jalouse, et qu'injustement  vous me soupçonniez d'une faute dont je n'estois point coulpable. - <term ref="glossaire_no.html#ores">Or</term> dit alors  la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term>, je veux que tout le passé soit oublié, et que s'il y a eu</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 925 sic 921 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#921">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
    un  peu de promptitude<note target="note_4.html#4_promptitude"/> de mon costé vous l'excusiez, et en accusiez l'erreur où  j'estois, car il est certain que j'avois opinion que ce que le <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term> m'avoit  dit, fust chose aussi certaine, que si la bouche d'un Oracle<note target="note_4.html#4_oracle_climanthe"/> l'eust proferé.  - Ah, Madame, reprit <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName>, que c'estoit un grand <term ref="glossaire_aa.html#abuseur">abuseur</term>, et que s'il vous  eust pleu de me croire, vous eussiez aisément <term ref="glossaire_aa.html#averer">averé</term> sa <term ref="glossaire_mm.html#meschancete">meschanceté</term>. - Que vous  plaist-il que je vous <term ref="glossaire_dd.html#die">die</term> sur cela, respondit elle, j'estois tellement abusee  par ses paroles que tout ce qu'on me disoit au contraire m'estoit une offense :  - Et depuis, adjousta <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName>, avez vous sçeu la verité ? - O <term ref="glossaire_mm.html#mie">mamie</term>, dit la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term>,  en souspirant, que j'ay bien eu <term ref="glossaire_ll.html#loisir">loisir</term>   d'apprendre à mes despens qu'il est un  trompeur. - J'en louë Dieu, Madame, dit <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName>, car par là vous aurez recogneu mon </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 926 sic 922 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#922">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
    innocence.  - Ne parlons plus de ce qui vous touche, repliqua la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term>, j'en suis  entierement hors d'<term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term>,

    et croyez que si j'eusse peu trouver <term ref="glossaire_pp.html#plus_tost">plustost</term> la  <term ref="glossaire_cc.html#commodite">commodité</term> de vous rappeller pres de moy je l'eusse faict, mais je ne voulois  pas qu'on peust soupçonner en sorte quelconque le sujet de nostre mauvais  <term ref="glossaire_mm.html#mesnage">mesnage</term>,   et toutefois je vous jure <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName>, je ne vous ay jamais voulu <term ref="glossaire_mm.html#mal">mal</term>, je  me suis bien offencee contre vous pour la raison que je vous ay dite, mais jamais  je n'ay <term ref="glossaire_ll.html#laisser">laissé</term> de vous aymer plus que toutes les autres qui sont en mon service,  et <term ref="glossaire_ss.html#si">si</term> il ne faut pas que je <term ref="glossaire_ll.html#laisser">laisse</term> de vous blasmer de la façon dont vous traités  avec moy, car avoüez la verité, vous fistes sauver <persName ref="personnage_cc.html#4_celadon">Celadon</persName>, et vous sçaviez  bien que j'en estois <term ref="glossaire_aa.html#abuser">abusee</term>,   et n'eustes vous pas tort de vous opposer</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 927 sic 923 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#923">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
    si  fort à mes volontés ? et confessez le  seulement <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName>, car <term ref="glossaire_aa.html#a_ceste_heure">à cette heure</term> je ne m'en soucie plus. - Madame, respondit  elle avec un petit <term ref="glossaire_ss.html#sousris">sousris</term>, vous avez bien envie de me faire <term ref="glossaire_aa.html#advouer">advouër</term> une chose  que je n'ay point faite : et que je ne ferois point de difficulté de confesser  maintenant que vous n'y avez plus d'interest, mais je vous <term ref="glossaire_pp.html#protester">proteste</term>, que je ne  fis autre chose que de changer<note target="note_4.html#4_changer"/>
                  <persName ref="personnage_cc.html#4_celadon">Celadon</persName> en <persName ref="personnage_ll.html#4_lucinde">Lucinde</persName>, et vous mesmes vous appreuvastes  mon dessein, lors que je l'habillois en fille, et pourquoy vous l'eusse-je voulu  faire perdre, et quel interest y pouvois-je avoir ? - Si vous n'y en aviez point,  reprit la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term>, pourquoy me poursuiviez vous continuellement, pour le laisser   retourner vers son <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> ? - Plusieurs raisons, respondit <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName>, me le  faisoient faire, </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 928 sic 924 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#924">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
    premierement  je craignois que cét homme ne fust veu parmy nous ; car quelle offense n'eussiez  vous point faite à vostre reputation, si l'on en eust eu cognoissance ? et puis  l'ingratitude et le mespris de ce berger me desplaisoient grandement, me  semblant qu'il estoit indigne de l'honneur que vous luy faisiez, puis qu'il le  sçavoit si mal recognoistre, mais ce qui m'y faisoit le plus <term ref="glossaire_no.html#opiniastrer">opiniastrer</term>,   c'est  que je sçavois asseurément que vous estiés trompee, et que cette trahison avoit  esté inventee par ce <term ref="glossaire_mm.html#meschant">meschant</term> homme de <persName ref="personnage_pp.html#4_polemas">Polemas</persName>, avec le <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>, ou pour mieux  dire, avec l'<term ref="glossaire_aa.html#abuseur">abuseur</term>
                  <persName ref="personnage_cc.html#4_climanthe">Climanthe</persName>. - Et comment sçavez vous si asseurément, dit  elle, cette <term ref="glossaire_mm.html#meschancete">meschanceté</term> ? - Je le vous dis bien en ce temps-là, Madame, mais la  passion vous empescha de me croire<note target="note_4.html#4_croire"/>. Vous m'envoyastes</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 929 sic 925 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#925">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
    chercher  <persName ref="personnage_aa.html#4_adamas">Adamas</persName> pour la maladie de <persName ref="personnage_cc.html#4_celadon">Celadon </persName>: et <term ref="glossaire_ff.html#fortune">de fortune</term>, arrivant fort tard à <rs type="repertoire" ref="repertoire_pp.html#4_ponsins">Ponsins</rs>,  je fus mise dans la chambre où <persName ref="personnage_pp.html#4_polemas">Polemas</persName> et <persName ref="personnage_cc.html#4_climanthe">Climanthe</persName>, tous seuls se trouverent  couchez, et le matin <term ref="glossaire_qr.html#que">qu</term>'ils   ne pensoient estre escoutez de personne, j'ouys  toute la tromperie qu'ils vous avoient faite, <term ref="glossaire_qr.html#que">que</term>   s'il vous eust pleu de la  verifier alors, vous l'eussiez fait fort aisément car ce trompeur estoit encore  dans le bois de <rs type="repertoire" ref="repertoire_ss.html#4_savignieu">Savignieu</rs> où il continuoit ses <term ref="glossaire_ff.html#finesse">finesses</term>. - Ah <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName>, repliqua  la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term>, je m'en souviens, mais malaisément l'eussions nous peu si   bien faire  que le temps<note target="note_4.html#4_temps"/> seul me l'a depuis faict recognoistre, car il faut que vous sçachiez qu'<persName ref="personnage_aa.html#4_amasis">Amasis</persName> en estoit aussi <term ref="glossaire_aa.html#abuser">abusee</term> que moy et que jamais elle n'eust  <term ref="glossaire_ss.html#souffrir">souffert</term> que ce <term ref="glossaire_mm.html#meschant">meschant</term> homme eust esté chastié comme il le merite. Mais voyez</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 930 sic 926 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#926">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
    comme  il n'y a rien de si caché que le temps<note target="note_4.html#4_temps"/> ne descouvre, elle a depuis recogneu que  c'est un imposteur, <term ref="glossaire_dd.html#dautant">d'autant que</term>   tout ce qu'il nous a dit du pauvre <persName ref="personnage_cc.html#4_clidaman">Clidamant</persName>  s'est trouvé faux, si bien que ma mere le hayt maintenant autant que je fay. - Je  suis bien aise, reprit <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName>, que la <term ref="glossaire_mm.html#meschancete">meschanceté</term> de cet homme ait esté  recogneüe, et plus encore que vous ne soyez plus en l'erreur où il vous avoit  mise, mais j'eusse eu un grand contentement<note target="note_4.html#4_contentement"/> de le voir chastié pour faire peur  aux autres ses semblables. - Ne vous en mettez point en peine, dit <persName ref="personnage_gg.html#4_galathee">Galathee</persName>, je croy  que vous en verrez bien tost la vengeance, car il faut que vous sçachiez qu'il  est revenu depuis quelques jours, et que c'est le suject que j'ay pris pour  vous faire retourner avec moy. - Comment Madame, s'escria d'<term ref="glossaire_aa.html#aise">aise</term>
                  <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName>, cet</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 931 sic 927 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#927">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
    imposteur  est revenu ? - Il l'est, vous dis je, repliqua la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term>, et il a bien des  affaires de plus grande importance, à ce que l'on croit, car c'est le grand  conseiller du traistre et <term ref="glossaire_no.html#outrecuide">outrecuidé</term>
                  <persName ref="personnage_pp.html#4_polemas">Polemas</persName>. - Mon Dieu Madame, adjousta <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName>, que vous me rendez contente lors que je vous oy parler ainsi de ce  <term ref="glossaire_mm.html#meschant">meschant</term> homme, mais s'il m'est permis de vous le demander qu'est ce qu'il a  faict ? - Ah <term ref="glossaire_mm.html#mie">mamie</term>, dit incontinent la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term>, ce sont des choses telles que  quand vous les entendrez vous demeurerez <term ref="glossaire_qr.html#ravir">ravie</term> de sa perfidie et de son  <term ref="glossaire_no.html#outrecuidance">outrecuidance</term>, mais le silence est tellement important en cecy, qu'il n'y va  rien moins que de la perte de nous toutes et de la ruine de toute la contree,  et toutefois pour vous tesmoigner que je ne suis plus mal satisfaite de vous et  qu'au contraire </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 932 sic 928 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#928">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
     je vous  ayme plus encore que je ne <term ref="glossaire_ss.html#souloir">soulois</term>, car en vostre absence<note target="note_4.html#4_absence"/> j'ay mieux recogneu  l'amitié que vous me portiez et vostre discretion, je veux vous confirmer<note target="note_4.html#4_coquille"/> une  chose qu'il n'y a qu'<persName ref="personnage_aa.html#4_amasis">Amasis</persName>, <persName ref="personnage_aa.html#4_adamas">Adamas</persName> et moy qui la sçachions, et lors s'estant  teuë quelque temps elle reprit ainsi.<lb/>
    - Vous  sçavez, <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName>, que lors que cet <term ref="glossaire_aa.html#affronteur">affronteur</term>   estoit au commencement de<note target="note_4.html#4_construction"/>
                  <rs type="repertoire" ref="repertoire_ss.html#4_savignieu">Savignieu</rs>, ma mere aussi bien que nous toutes, alla sçavoir de luy ce qui arriveroit  du voyage de mon pauvre frere <persName ref="personnage_cc.html#4_clidaman">Clidamant</persName>
                  <note target="note_4.html#4_oracle_climanthe"/>. Ce trompeur, entre autres choses, luy  dit qu'après avoir acquis beaucoup d'honneur et de gloire il reviendroit en  santé et plein de contentement<note target="note_4.html#4_contentement"/>, tout au contraire il y a quatre ou cinq jours<note target="note_4.html#4_chronologie"/> que nous eusmes des nouvelles de <persName ref="personnage_ll.html#4_lindamor">Lindamor</persName>
                  <note target="note_4.html#4_nouvelles_lindamor"/> par lesquelles il nous advertit que  <persName ref="personnage_cc.html#4_clidaman">Clidamant</persName>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 933 sic 929 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#929">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
    est  mort, et luy tellement blessé qu'il a esté contraint de s'<term ref="glossaire_aa.html#arrester">arrester</term> avec la  Reyne <persName ref="personnage_mm.html#4_methine">Methine</persName> dans la <rs type="repertoire" ref="repertoire_cc.html#4_cite_des_rhemois">cité des Rhemois</rs>. - O Dieu Madame, s'escria <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName>,  <persName ref="personnage_cc.html#4_clidaman">Clidamant</persName> est mort :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Parlez bas, respondit elle, <term ref="glossaire_qr.html#que">que</term>    quelqu'un   ne vous <term ref="glossaire_no.html#oye">oye</term>, car  il le faut tenir encore cache pour quelque temps, si nous ne voulons tomber  soubs la plus indigne tyrannie qui se puisse imaginer. - Et pourquoy, Madame,  dit elle, avez vous cette <term ref="glossaire_dd.html#doute">doute</term>,   et de qui craignez vous l'<term ref="glossaire_ik.html#insolence">insolence</term> ?   - De celuy, respondit la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term>, qui a desja eu la hardiesse et le <term ref="glossaire_cc.html#courage">courage</term> de me tromper,  j'<term ref="glossaire_ee.html#entendre">entends</term> de <persName ref="personnage_pp.html#4_polemas">Polemas</persName>, il  faut que vous sçachiez que cet <term ref="glossaire_no.html#outrecuide">outrecuidé</term> porté d'une presomption incroyable a  non seulement eslevé ses desseins à m'espouser, comme vous avez entendu par sa  bouche et par celle  de <persName ref="personnage_cc.html#4_climanthe">Climanthe</persName>, et comme nous avons </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 934 sic 930 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#930">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
    appris  par diverses <term ref="glossaire_cc.html#conjecture">conjectures</term>,   mais de plus à m'espouser, quoy que ce fust contre ma  volonté, et à cet effect il a premedité de <term ref="glossaire_ll.html#loing">loing</term>    une tres <term ref="glossaire_ik.html#insigne">insigne</term> trahison et  contre moy et contre tout l'Estat, affin de se rendre maistre en mesme temps de  tous les deux : vous aurez sçeu<note target="note_4.html#4_construction"/> les <term ref="glossaire_mm.html#meschant">meschantes</term> actions qu'il a faictes contre <persName ref="personnage_dd.html#4_damon_a">Damon</persName>, et nous avons esté adverties des tres-grandes <term ref="glossaire_ik.html#intelligence">intelligences</term>   qu'il a avec <persName ref="personnage_gg.html#4_gondebaud">Gondebaut</persName> le Roy des <rs type="repertoire" ref="repertoire_bb.html#4_bourguignons">Bourguignons</rs> sans nostre <term ref="glossaire_ss.html#sceu">sceu</term>, et il n'y a point de doubte  que desja il eust <term ref="glossaire_ee.html#esclore">esclos</term>
    sa trahison n'eust esté qu'il redoubte <persName ref="personnage_cc.html#4_clidaman">Clidamant</persName> ; mais  s'il en sçavoit la mort il n'y auroit plus rien qui le retint, et c'est pourquoy  <persName ref="personnage_aa.html#4_amasis">Amasis</persName> a escrit à <persName ref="personnage_ll.html#4_lindamor">Lindamor</persName> qu'il vint en la plus grande diligence qu'il luy  seroit possible, à quoy je m'asseure qu'il ne manquera pas,</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 935 sic 931 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#931">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
    mais  il y a si loin d'icy <term ref="glossaire_no.html#ou">où</term>   il est, que nous en sommes grandement en peine, nous  voyons que <persName ref="personnage_pp.html#4_polemas">Polemas</persName> a tous nos <term ref="glossaire_aa.html#ambacte">Ambactes</term> et <term ref="glossaire_ss.html#soldurier">Solduriers</term> à sa devotion, parce que  ma mere pensant bien faire, luy a donné un si ample pouvoir<note target="note_4.html#4_pouvoir_polemas"/>, qu'il a eu le moyen  de se desobliger<note target="note_4.html#4_desobliger"/>
    en diverses occasions à nos despens. - Je vous asseure, Madame,  dit alors <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName> toute estonnee, que vous avez raison de dire que ce sont des  affaires de grande importance, car je ne croy pas qu'il y en

    puisse avoir pour  vous, qui le puissent estre d'avantage. - <term ref="glossaire_no.html#or">Or</term>
                  <term ref="glossaire_mm.html#mie">mamie</term>, reprit <persName ref="personnage_gg.html#4_galathee">Galathee</persName>, ce traistre,  qui ne sçait pas encore la perte que nous avons faitte, va <term ref="glossaire_tt.html#temporiser">temporisant</term>, et  <term ref="glossaire_cc.html#cependant">cependant</term> a faict revenir celui que vous appelez <persName ref="personnage_cc.html#4_climanthe">Climanthe</persName>, au mesme lieu où il  <term ref="glossaire_ss.html#souloir">souloit</term> estre : quant à moy je croy que c'est pour essayer, si par </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 936 sic 932 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#932">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
    quelque  autre ruse il pourra point attirer ma volonté pour espouser <persName ref="personnage_pp.html#4_polemas">Polemas</persName>. Et <persName ref="personnage_aa.html#4_adamas">Adamas</persName>  qui estoit, comme je croy, adverti par vous de la <term ref="glossaire_mm.html#meschancete">meschanceté</term> de cét homme, a  supplié <persName ref="personnage_aa.html#4_amasis">Amasis</persName> de le faire bien <term ref="glossaire_cc.html#cognoistre">cognoistre</term>,   et si c'est bien le mesme  <term ref="glossaire_aa.html#abuseur">abuseur</term>, le vouloir faire prendre : car par luy l'on sçaura toute la trahison de  <persName ref="personnage_pp.html#4_polemas">Polemas</persName> y ayant bien apperceu<note target="note_4.html#4_coquille"/>,   puis qu'il se fie en luy de ce qui me touche,  qu'il ne luy aura pas caché le reste de son dessein.<lb/>
  Nous  estions en la maison d'<persName ref="personnage_aa.html#4_adamas">Adamas</persName> quand ce dessein<note target="note_4.html#4_dessein"/> fust faict, et parce que je desirois  grandement que vous ne fussiez pas plus long temps esloignee de moy, je dis  qu'il n'y avoit personne qui se peut mieux acquitter de toute cette affaire que  vous, qui avez fort souvent parlé à luy : <term ref="glossaire_cc.html#cependant">cependant</term> nous sommes venuës</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 937 sic 933 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#933">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
    icy,  et faisons avec <persName ref="personnage_aa.html#4_adamas">Adamas</persName> tout ce que nous pouvons, pour trouver quelque  <term ref="glossaire_aa.html#asseurance">asseurance</term>,   mais nous sommes de sorte desnuees d'hommes de deffense<note target="note_4.html#4_hommes_de_deffense"/>, que nous  ne sçavons de quel costé nous tourmer, outre que ce <term ref="glossaire_mm.html#meschant">meschant</term>, qui, comme je vous  disois, a ourdy cette trahison <term ref="glossaire_ll.html#loing">de loing</term>, nous a reduites à tel poinct, que nous  ne sçavons à qui nous fier. Voila, <term ref="glossaire_mm.html#mie">m'amye</term>, l'estat de nos affaires qui est bien  <term ref="glossaire_dd.html#deplorable">deplorable</term>,   à qui le considere : car nous avons perdu <persName ref="personnage_cc.html#4_clidaman">Clidamant</persName>, et tous nos  plus <term ref="glossaire_aa.html#asseure">asseurez</term> subjets sont ou morts avec luy, ou hors de l'Estat, et nous sommes  presque entre les mains d'un insolent, de qui<note target="note_4.html#4_relatifs"/> l'<term ref="glossaire_no.html#outrecuidance">outrecuidance</term> nous menace d'une  servitude insupportable.<lb/>
  A  ce mot la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term> ne pust retenir les larmes ny <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName> aussi, qui après s'estre  essuyé les yeux, luy</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 938 sic 934 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#934">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
    respondit ;  - De toutes les plus extremes trahisons il faut <term ref="glossaire_aa.html#advouer">advoüer</term>, Madame, que <term ref="glossaire_cc.html#cette_cy">cette cy</term> est  l'une des plus <term ref="glossaire_ik.html#insigne">insignes</term>, et qui outre cela estant meslee, avec une si grande  ingratitude, il faut esperer que le Ciel ne permettra jamais qu'elle parvienne  à la fin que le <term ref="glossaire_mm.html#meschant">meschant</term> desire. Les Dieux sont trop justes pour le favoriser  en un tant injuste dessein, et vous verrez qui'ils vous envoyeront en ceste  necessité du secours d'où peut estre vous l'attendés le moins. Ayez Madame,  ceste asseurance en eux, et vous verrez qu'ils ne vous delaisseront point,  outre que vostre cause est telle que quand il n'y auroit personne pour la deffendre,  que les femmes seulement de cette ville, je croy que nous serions suffisantes
    <term ref="glossaire_dd.html#de">de</term> la maintenir contre tous les hommes de la terre, et pour moy il me</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 939 sic 935 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#935">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
    semble  qu'en semblables<note target="note_4.html#4_coquille"/> occasion je serois plus vaillante que <persName ref="personnage_ll.html#4_lindamor">Lindamor</persName> : mais Madame,  puisque vous m'avez envoyé querir pensant que je vous puisse estre utile en cet  <term ref="glossaire_aa.html#affaire">affaire</term>,

     quel service vous plaist il que je vous rende ? - Il faut, dit la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term>,  que vous alliez recognoistre cet <term ref="glossaire_aa.html#abuseur">abuseur</term>, sçavoir si c'est luy, ou quelque  autre, et si c'est <persName ref="personnage_cc.html#4_climanthe">Climanthe</persName>, comme je le croy, je desire que vous feigniez de  parler à luy comme si je vous y envoyois desireuse de pouvoir <term ref="glossaire_cc.html#conferer">conferer</term> de  quelque chose qui m'est de grande importance, et s'il est possible, vous le  fassiez venir icy pour parler à moy, car si nous l'y pouvons tenir il n'en  sortira pas quand il voudra : Que si vous ne le pouvez, car les <term ref="glossaire_mm.html#meschant">meschants</term>
                  <term ref="glossaire_ee.html#estre_sur">sont</term> tousjours <term ref="glossaire_ee.html#estre_sur">sur</term>   les mesfiances<note target="note_4.html#4_pluriels"/>, <term ref="glossaire_pp.html#prendre_heure">prenez jour</term>
     avec luy où je le puisse trouver en  ce lieu là, d'autant </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 940 sic 936 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#936">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
    que  comme vous sçavez, il y a de certains jours qu'il se tient caché, et si l'on y  alloit avec <term ref="glossaire_mm.html#main_forte">main forte</term>   et qu'il n'y fust pas, ce seroit l'effaroucher et perdre  l'occasion de l'avoir.<lb/>
  Apres  quelques autres semblables discours <persName ref="personnage_gg.html#4_galathee">Galathee</persName>
 envoya <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName> du<note target="note_4.html#4_coquille"/> lict, <hi rend="font_a">  qui le matin<note target="note_4.html#4_chronologie"/> ne <term ref="glossaire_ff.html#faillir">faillit</term> de raconter à <persName ref="personnage_aa.html#4_adamas">Adamas</persName> ce que la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term> luy avoit dit, et ayant apris  de luy que ce dessein estoit selon l'advis qu'il en avoit donné à <persName ref="personnage_aa.html#4_amasis">Amasis</persName> et à <persName ref="personnage_gg.html#4_galathee">Galathee</persName>, elle s'y en alla avec <persName ref="personnage_ss.html#4_silvie">Sylvie</persName>, et trouvant le feint <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term> à genoux  devant son autel, car il les avoit veuës de loin, et les ayans recognues,  s'estoit mis en cest estat<note target="note_4.html#4_estat"/> pour se mieux couvrir du manteau<note target="note_4.html#4_manteau"/> de la saincteté,  feignirent<note target="note_4.html#4_sujets"/> de n'oser entrer dans le petit Temple, de peur que n'estans pas  nettoyees des vices de leur humanité comme</hi>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[  <hi rend="italics">941 sic 937</hi> ]
<ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#937">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a">elles l'avoyent esté l'autre fois<note target="note_4.html#4_intervention"/> par sa feintise, elles n'irritassent la deité<note target="note_4.html#4_deite"/> qu'il  servoit en ce lieu ? <term ref="glossaire_dd.html#de_quoy">de quoy</term> le cauteleux s'estant apperceu, il crut que sa  <term ref="glossaire_ff.html#finesse">finesse</term> n'estoit point encore recognuë, et pour donner plus de crainte de son  Dieu, et plus de credit à ses paroles, il dit fort haut, - Donnez m'en un  signe, ô puissante Deité<note target="note_4.html#4_deite"/>, et <term ref="glossaire_cc.html#coup">tout à ce coup</term>,   tirant le poil de cheval qui  soustenoit la petite <term ref="glossaire_aa.html#aiz">aix</term> ferree qui estoit <term ref="glossaire_aa.html#au_devant">au devant</term>   du miroir, elle fit  l'effect accoustumé, car donnant sur la pierre, le feu qui en sortit s'éprit  avec tant de promptitude à la <term ref="glossaire_mm.html#mixtion">mixtion</term>   qui estoit au dessoubs, et la flame s'en  vid<note target="note_4.html#4_coquille"/> esclairer tant inopinément, qu'encore que les deux <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphes</term> fussent  asseurees de l'artifice, elles ne <term ref="glossaire_ll.html#laisser">laisserent</term> de tressaillir, tant l'éclair les  surprit tout à coup, et parce qu'elles firent du</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 942 sic 938 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#938">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a"> bruit  il feignit<note target="note_4.html#4_feignit"/> de tourner la teste pour voir qui c'estoit, et les ayant veuës,  après une grande reverence à son Autel s'en alla vers elles leur deffendant  comme il fist la premiere fois l'entree de ce lieu où rien de profane ne  pouvoit estre admis.<lb/>
  Les  <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphes</term> le recogneurent incontinent et ne pouvoient assez <term ref="glossaire_aa.html#admirer">admirer</term>   l'effronterie  de cet homme, elles toutefois pour ne luy en point donner de cognoissance,  feignirent de le reverer plus encore qu'elles n'avoient <term ref="glossaire_pp.html#pas_nega">pas</term>
 fait la premiere  fois, et <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName> avec une façon soubsmise et pleine de respect, après luy avoir  rendu l'honneur deu à l'habit qu'il portoit de <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>, et à la saincteté qu'il  vouloit faire croire estre en luy, ne manqua point de luy faire entendre ce que <persName ref="personnage_gg.html#4_galathee">Galathee</persName> luy avoit commandé, mais luy qui vouloit</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 943 sic 939 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#939">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a"> qu'on  pensast que toutes ses actions estoient guidees par la volonté de la Deité<note target="note_4.html#4_deite"/>  qu'il servoit, - Je ne puis,  respondit-il, disposer de ce corps que vous  voyez, ny sortir des limites de ce lieu que par l'expres commandement de cette  Deité<note target="note_4.html#4_deite"/> : c'est pourquoy je ne puis vous rendre response sur ce que la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term>  desire de moy <term ref="glossaire_qr.html#que">que</term>   je n'aye consulté son Oracle, vous reviendrez donc dans trois  jours<note target="note_4.html#4_chronologie"/>, et je vous diray ce que je pourray faire, et ayant dit ce mot, après  quelques petites ceremonies, il joignit les mains, leva les yeux au ciel, et  s'en retourna au mesme lieu où elles l'avoient trouvé. Elles furent <term ref="glossaire_qr.html#ravir">ravies</term> de  voir une ame si peu craignant les Dieux<note target="note_4.html#4_construction"/>, et qui se servit du manteau<note target="note_4.html#4_manteau"/> de la  pieté avec tant d'impieté<note target="note_4.html#4_figures"/>. Car encore que <persName ref="personnage_ss.html#4_silvie">Sylvie</persName> ne sceust pas tout ce qui  <term ref="glossaire_ee.html#estre_de">estoit du</term> dessein</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 944 sic 940 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#940">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a">
      de <persName ref="personnage_gg.html#4_galathee">Galathee</persName>, et de ce qui estoit advenu à <persName ref="personnage_cc.html#4_clidaman">Clidamant</persName>, et moins encore  l'entreprise de <persName ref="personnage_pp.html#4_polemas">Polemas</persName>, <term ref="glossaire_ss.html#si">si</term> est-ce qu'elle estoit advertie <term ref="glossaire_dd.html#des">des</term> long temps de la  tromperie dont cet homme avoit usé, et à leur retour elles ne s'entretindrent  d'autre chose.<lb/>
  Mais  <persName ref="personnage_cc.html#4_climanthe">Climanthe</persName>
                  <term ref="glossaire_cc.html#cependant">cependant</term> ne vid pas <term ref="glossaire_pp.html#plus_tost">plustost</term> ces <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphes</term> bien <term ref="glossaire_aa.html#acheminer">acheminees</term>, que revestu d'un autre habit, il prit le chemin au <term ref="glossaire_tt.html#travers">travers</term>   le boys, dont il estoit  fort <term ref="glossaire_pp.html#pratique_adj">pratiqué</term>,   pour aller vers <persName ref="personnage_pp.html#4_polemas">Polemas</persName>, luy faire entendre tout ce qui s'estoit  passé, et consulter avec luy comme il avoit à se conduire. <persName ref="personnage_pp.html#4_polemas">Polemas</persName> receut un  grand contentement de sçavoir que la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term> eut encore la curiosité de parler à  <persName ref="personnage_cc.html#4_climanthe">Climanthe</persName>, luy semblant que c'estoit un signe infaillible qu'elle n'avoit point  <term ref="glossaire_qr.html#recognoistre">recogneu</term> son artifice, et de plus, qu'elle</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 945 sic 941 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_5.html#941">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a">
                  <term ref="glossaire_ee.html#estre_en_volonte">estoit</term> encore <term ref="glossaire_ee.html#estre_en_volonte">en volonté</term>   de suivre ses advis. Apres plusieurs discours, ils resolurent  de <term ref="glossaire_ss.html#surseoir">sursoir</term> encore pour quelques jours l'<term ref="glossaire_ee.html#entreprise">entreprise</term> qu'ils avoient faite, de se  saisir des personnes, d'<persName ref="personnage_aa.html#4_amasis">Amadis</persName>
                  <note target="note_4.html#4_coquille"/> et de <persName ref="personnage_gg.html#4_galathee">Galathee</persName>, et de tout l'Estat, par ce que  bien qu'ils eussent toute la force en la main, et que par consequent elle<note target="note_4.html#4_pronoms"/> fust  infaillible, <term ref="glossaire_ss.html#si">si</term> est-ce qu'ils jugeoient bien qu'il estoit beaucoup plus à propos  de faire la mesme chose avec la douceur, qu'avec la violence, tant pour la  reputation que pour la <term ref="glossaire_ss.html#seurete">seureté</term>.</p>
               <p rend="center_t">
                  <hi rend="italic">A  ces mots, finit ce volume, en<lb/>
    attendant la suitte.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
