<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Astrée 1624, IV, Privilège - Deux visages de L'Astrée</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt/>
         <sourceDesc>
            <p>translated from HTML to TEI</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <lb/>
         <lb/>
         <lb/>
         <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_privilege.html">fonctionnelle</ref>
         <div>
            <head>
               <lb/>
               <graphic url="../../../images/signet.gif"
                        rend="img signet"
                        mimeType="image/gif"/>
               <hi rend="italic">Extraict du<lb/>
                  <term ref="glossaire_pp.html#privilege">Privilege</term> du <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#3_louis">Roy</rs>.</hi>
            </head>
            <lb/>
            <p>  <hi rend="first">P</hi>ar  grace et Privilege du Roy, il est permis à Damoiselle Gabrielle d'Urfé<note target="note_analyses.html#gabrielle_u"/>, de faire imprimer  par tel  Imprimeur Libraire qu'elle advisera bon estre, et en telle marge, caractere, et volume que bon luy semblera, un livre intitulé, LA QUATRIESME PARTIE DE L'ASTREE, de Messire Honoré d'Urfé, Marquis de Bagé<note target="note_analyses.html#bage"/>, Verromé<note target="note_4.html#4_verrome"/> et Virieu le grand<note target="note_analyses.html#virieu"/>, Comte<note target="note_4.html#4_comte"/>

    de Chasteau-Morant, et Chevalier de l'Ordre de Savoye<note target="note_analyses.html#annonciade"/>, son oncle, et par ledit sieur Marquis composé. Et  defences sont faites à tous Imprimeurs et Libraires, tant étrangers que de ce Royaume, et à tous autres, de <term ref="glossaire_qr.html#quel">quel</term>
    estat, qualité, et condition qu'ils soient, d'imprimer, faire imprimer, vendre et debiter ledit livre, sans le consentement de ladite Damoiselle d'Urfé, ou de l'Imprimeur et Libraire auquel elle aura donné le pouvoir d'imprimer, faire imprimer, vendre et debiter, les impressions dudit livre,  et ce durant le temps de dix ans,  à compter du jour  que ledit livre sera achevé d'imprimer, sur peine de confiscations de tous les exemplaires qui seront trouvez d'autres impressions que dudit Imprimeur et Libraire auquel ladite Damoiselle aura donné le pouvoir d'imprimer vendre et debiter ledit livre, ou de ceux qui auront droit de luy, de trois mil livres d'amende<note target="note_analyses.html#amende"/>,

    et de tous despens dommages et interrests. Et voulons que mettant en chacun exemplaire dudit livre, un extraict dudit <term ref="glossaire_pp.html#privilege">Privilege</term>, il soit tenu pour bien et deüement signifié, et que les coppies collationnees </p>
            <p>à l'original par un de nos Conseillers Notaires et Secretaires, servent en tous lieux qu'il appartiendra, et que <term ref="glossaire_ff.html#foy">foy</term> y soit adjoustee, comme audit Original, le tout ainsi qu'il est plus au long specifié audit <term ref="glossaire_pp.html#privilege">Privilege</term>. Donné à Paris, le vingtiesme jour de Novembre, l'an de grace mil six cens vingt trois. Et de nostre regne, le quatorziesme, ainsi signé,
   PAR LE ROY EN SON CONSEIL,    RENOUARD, et scellé du grand seau de cire jaulne<note target="note_analyses.html#cire_jaune"/>.<lb/>
            </p>
            <p>Ladite Damoiselle Gabrielle d'Urfé<note target="note_analyses.html#gabrielle_u"/>, a cedé et transporté le <term ref="glossaire_pp.html#privilege">Privilege</term> cy dessus, <term ref="glossaire_ee.html#ensemble">ensemble</term> tous les droicts qu'elle a par iceluy, à François Pomeray, marchand Imprimeur Libraire à Paris, suivant le contract qui pour cet effect en avoit esté passé entre eux, pardevant Parcq et son compagnon, Notaires au Chastelet de Paris, le sixiesme jour de Novembre, 1623. Ledit transport passé pardevant Chapelain et Desquatrevaulx, Notaires audit Chastelet, le 22. jour desdits mois et an.<lb/>
               <lb/>
            </p>
            <p>Et ledit Pomeray a associé avec luy, <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.html#toussaint">Toussainct du Bray</rs>, la veufve Olivier de <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.html#varennes">Varenne</rs>, et Jacques de Sanlecque, marchands Libraires, pour imprimer par ensemble ledit livre, intitulé La quatriesme partie de l'Astree, suivant le <term ref="glossaire_pp.html#privilege">Privilege</term> dont l'extraict est cy dessus, et durant le temps de dix ans y contenu, et ce pour les parts et portions mentionnees aux contracts d'association qui pour cet effect ont esté passez entre eux pardevant les Notaires du Chastelet de Paris.</p>
            <p rend="center_t titre9">Achevé d'imprimer, le deuxiesme jour de Janvier, 1624.</p>
            <p> </p>
            <p> </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
