<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Astrée 1624, IV, 1 - ;Deux visage de L'Astrées</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt/>
         <sourceDesc>
            <p>translated from HTML to TEI</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <lb/>
         <lb/>
         <div>
            <head>
               <graphic url="../../../images/24_bandeau_1.jpg"
                        rend="img"
                        mimeType="image/jpeg"/>
  LA QUATRIESME PARTIE<lb/>
    DE<lb/>
               <hi rend="bold">L'ASTREE</hi>
               <lb/>
  DE MESSIRE<lb/>
               <hi rend="italic">HONORE D'URFE</hi>.</head>
            <div>
               <head>LIVRE PREMIER.</head>
               <hi rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 1 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#1">fonctionnelle</ref>
               </hi>
               <lb/>
               <p rend="font_a">
                  <graphic url="../../../images/24_l_1.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/>
                  <hi rend="micro">L</hi>A<note target="note_4.html#4_ponctuation"/>
                  <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nimphe</term>
                  <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName> estoit à peine hors de la maison du venerable <persName ref="personnage_pp.html#4_phocion">Phocion</persName>, où elle avoit laissé <persName ref="personnage_cc.html#4_celadon">Celadon</persName>, <term ref="glossaire_dd.html#deguiser">déguisé</term> du nom
     et des habits de la <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>
                  <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> fille</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 2 ]
  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#2">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a">du sage <persName ref="personnage_aa.html#4_adamas">Adamas</persName>, qui estoit couchee en la mesme chambre, où <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName> et <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> estoient, lors que le passionné Berger les voyant esveillees, et se souvenant des propositions<note target="note_4.html#4_propositions"/> que le jour auparavant <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, et elle avoient faite de changer d'habillements, sortit impatiemment du lict, et se mettant <term ref="glossaire_ss.html#sus">sus</term> elle promptement la robbe de la Bergere, s'en vint où elle reposoit, pour luy <term ref="glossaire_qr.html#ramentevoir">ramentevoir</term> ce qu'elle luy avoit promis, et s'approchant doucement de son lict, contemploit avec admiration les beautez qu'elle n'estoit soigneuse de tenir couvertes, car sa chemise, qui comme elle se tournoit, s'estoit entr'ouverte, laissoit paroistre un sein plus blanc<note target="note_4.html#4_couleurs"/>    que neige :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/>
                  <term ref="glossaire_aa.html#ainsi">Ainsi que</term> s'éveillant en sursaut, et n'ayant point apperceu l'arrivee de la </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 3 ]
 <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#3">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a">
                  <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term> surprise à sa veuë, la receut avec une rougeur, et un adveu de sa honte, et de l'étonnement qu'elle avoit de sa diligence qu'elle attribuoit à l'incommodité qu'elle avoit euë d'un si mauvais logement, et s'excusant de ne s'estre pas trouvee à son lever, pour luy ayder à s'habiller, et luy rendre les devoirs auquels elle estoit obligee, pria <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> de se lever aux <term ref="glossaire_pp.html#protestation">protestations</term> de

    la crainte qu'elle avoit qu'<persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> ne s'ennuyast en une compagnie si differente de celles qu'ont ordinairement les filles de sa qualité, et

    de ce qu'elle ne sçavoit comment <term ref="glossaire_ss.html#satisfaire_a">satisfaire aux</term> commandemens qu'elle avoit receus de <persName ref="personnage_pp.html#4_phocion">Phocion</persName>, pour luy faire bien passer le temps, mais que bien qu'elle n'en sceust gueres de moyen, elle ne <term ref="glossaire_ll.html#laisser">laisseroit</term> de faire</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 4 ]
  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#4">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a">tout ce qui luy seroit possible, pour s'en acquiter : la feinte <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term> alors ne sçachant comment dignement <term ref="glossaire_qr.html#recognoistre">recognoistre</term> tant de courtoisies, et s'en ressentant avec les caresses ordinaires, entre les filles qui s'ayment bien fort, luy répondit que ces paroles de compliment n'estoient point necessaires entr'elles, puisque leurs façons de vivre luy estoient si agreables qu'elle ne s'y pouvoit jamais ennuyer, et qu'elle les prioit seulement de ne s'y point contraindre pour elle, qui desiroit traitter avec toute sorte de familiarité avec elles, si elles le trouvoient bon. Joignant à ces discours tant d'autres asseurances de son contentement<note target="note_4.html#4_contentement"/> qu'<persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName> et <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> luy en demeurerent grandement obligees, et cela fut cause que renouvellant leurs</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 5 ]
  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#5">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a">caresses, comme les plus seurs gages qu'elle<note target="note_4.html#4_coquille"/> se <term ref="glossaire_pp.html#peusse">peussent</term> donner l'une à l'autre ?<note target="note_4.html#4_ponctuation"/>  Le bon-heur du Berger estoit tel, que sans la contrainte qu'il estoit forcé de faire, de peur d'estre recogneu, il luy eust esté peut-estre<note target="note_4.html#4_intervention"/> impossible d'en desirer un plus grand,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> Et à la verité<note target="note_4.html#4_intervention"/> il faloit bien que l'artifice dont il usoit ne fust pas petit, puisque vivant parmy des personnes, qui le cognoissoient si bien, et qui n'avoient pas manque d'esprit ni de jugement :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> il se sceut toutefois <term ref="glossaire_dd.html#deguiser">déguiser</term> de telle sorte qu'elles ne peurent jamais soupçonner que cette feinte <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term> fust leur tant aymé <persName ref="personnage_cc.html#4_celadon">Celadon</persName>. Il est vray<note target="note_4.html#4_intervention"/> que la <term ref="glossaire_cc.html#creance">creance</term> du grand <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>
                  <persName ref="personnage_aa.html#4_adamas">Adamas</persName>, qui l'<term ref="glossaire_aa.html#advouer">advoüant</term>

    pour sa fille, favorisoit ce déguisement, luy pouvoit bien ayder beaucoup ; car malaysément </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 6 ]
  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#6">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a">eust-on jamais pensé que ce <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>, qui s'estoit acquis tant d'authorité, voulust prester la main à une feinte, qui estant recogneuë mal à propos<note target="note_4.html#4_mal_a_propos"/>, pouvoit grandement diminuer sa reputation et principalement en cette contrée, où <persName ref="personnage_cc.html#4_celadon">Celadon</persName> estoit si fort cogneu de tout le monde, qu'il falloit qu'il trompast les yeux de tout un païs, puisque si une seule de ses actions eust tant soit peu démenty le nom de fille qu'il portoit, il estoit perdu. Imaginez<note target="note_4.html#4_intervention"/>-vous

  un <term ref="glossaire_pp.html#peu">peu</term> quelle prudence<note target="note_4.html#4_prudence"/>, il devoit avoir pour faire qu'à son visage, à sa parole, et à ses façons de vivre, il ne donnât point de sujet de souçon à des personnes qu'il avoit adorées<note target="note_4.html#4_pluriels"/>,
  et qui pouvaient voir en son visage tant de traits de  celuy qu'elles avoient si bien gravé en l'ame, et dont la seule </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 7 ]
  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#7">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a">
                  <term ref="glossaire_ik.html#idee">idée</term>
     leur estoit encore toute recente. Il vivoit aussi dans une perpetuelle crainte, qu'elles ne recognussent sa vraye condition, et que quelque <term ref="glossaire_bb.html#bruit">bruit</term>
     ne leur découvrist qu'il estoit leur vray <persName ref="personnage_cc.html#4_celadon">Celadon</persName> :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> cette apprehension luy faisoit <term ref="glossaire_ee.html#embrasser">embrasser</term>
     avec prudence<note target="note_analyses.html#prudence"/> les moyens de détourner les accidens, qui pourroient troubler sa felicité, en avançant <term ref="glossaire_dd.html#dextrement">dextrement</term>   l'execution de son entreprise :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et <term ref="glossaire_dd.html#dautant">d'autant</term> qu'il voyoit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName> dé-ja fort disposee à l'aymer, comme Vierge <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>, il s'imagina que s'il luy imprimoit bien <term ref="glossaire_aa.html#avant">avant</term> cet Amour, encore que ce fust sous un titre feint d'<persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, il le luy pourroit aysément faire recevoir <term ref="glossaire_pp.html#par_apres">par apres</term>, sous celuy de son <persName ref="personnage_cc.html#4_celadon">Celadon</persName>, qu'elle avoit tant aymé au lieu de ceste <term ref="glossaire_uz.html#vestale">Vestale</term> imaginaire. Et encore qu'il sceust fort bien</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 8 ]
  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#8">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a">que les choses inacoutumees semblent estranges<note target="note_4.html#4_estrange"/>
     au commencement, il pensa qu'elle s'y porteroit toutefois par imitation, sçachant bien que l'on n'estime pas <term ref="glossaire_ff.html#faillir">faillir</term> lors que c'est par l'exemple des personnes que nous honorons. Il creut donc que disant avoir de l'amour pour elle, il la pourroit aysément porter à recevoir pour luy une semblable impréssion, et qu'il obtiendroit ainsi d'elle ce qu'autrement il jugeroit impossible :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> mais quand il voulut mettre en <term ref="glossaire_ee.html#effect">effet</term>   cette <term ref="glossaire_dd.html#deliberation">deliberation</term>, il y trouva beaucoup plus de difficulté qu'il ne s'estoit <term ref="glossaire_pp.html#pas_nega">pas</term>   proposé, et cogneut bien qu'il estoit mal-aysé qu'il se fist paroistre amoureux d'une personne, <term ref="glossaire_qr.html#quoy_que">quoy que</term>
      de mesme sexe, sans donner une <term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> qui ne fust moins honneste

    que ne <term ref="glossaire_qr.html#requerir">requeroit</term> la  </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 9 ]
  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#9">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a">condition de <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>, qui estoit ce qu'il vouloit paroistre : il ne <term ref="glossaire_ll.html#laisser">laissa</term> pas toutefois de chercher en son imagination un expedient propre à ce qu'il desiroit, et y ayant quelque temps pensé, <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>
                  <note target="note_4.html#4_construction"/>
     qui n'avoit encores gueres parlé, voyant qu'il révoit, luy dit, - Madame, je vous y prends, il faut bien que ce soit à nostre confusion, qu'usant de la liberté que vous m'avez permise, je vous <term ref="glossaire_dd.html#die">die</term> que nonobstant vos <term ref="glossaire_cc.html#civilite">civilitez</term>

     vous <term ref="glossaire_qr.html#rever">révez</term>, comme une personne qui s'ennuye. - Pardonnez moy <term ref="glossaire_dd.html#discret">discrete</term> Bergere, répondit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, ce n'est pas la cause de mon silence, mais l'ordinaire coustume des <term ref="glossaire_uz.html#vestale">Vestales</term> d'estre un peu retirées en elles mesmes, si promptement, apres leur réveil<note target="note_4.html#4_chronologie"/>. - C'est Madame, répondit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName>, la crainte qu'a ma compagne, que ce qu'elle dit soit</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 10 ]
   <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#10">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a">vray, qui luy a fait <term ref="glossaire_dd.html#dire">dire</term>,

    et se tournant vers elles ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Comment ma sœur, luy dit-elle, hé ! vous ne vous dépeschez gueres, vrayement vous estes si paresseuse, que vous laisserez <term ref="glossaire_hh.html#habiller">habiller</term> Madame toute seule, sans vous souvenir qu'elle se fait Bergere aujourd'huy, et que nostre assistance luy est par consequent plus necessaire que nostre discours. - Ma sœur, dit <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, en se jettant hors du lict, j'avoüe que j'ay <term ref="glossaire_ff.html#faillir">failly</term>, mais je m'estonne comment vous m'en osez accuser, puisque ç'a esté par vostre exemple. <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName> vouloit répondre lors que la <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term> les conjura l'une et d'autre, de ne ne se mettre point en peine d'elle ; et que leur habit estoit si facile <term ref="glossaire_pp.html#prix">au prix</term>   du sien, qu'elle n'y avoit point de difficulté, et recevant un extréme contentement</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 11 ]
  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#11">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a">de voir sa Bergere dans cette <term ref="glossaire_no.html#nonchalance">nonchalance</term>, qui sembloit ajouster encore quelque chose à sa beauté ; la pria de ne se point haster, afin qu'elle luy peust elle mesme attacher son voile et sa <term ref="glossaire_cc.html#coiffure">coiffure</term>, qu'il falloit avoir long-temps pratiquee pour la<note target="note_4.html#4_pronoms"/> sçavoir bien accommoder, avec de semblables discours. <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName> se levant vint salüer la <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>, et luy donner le bon-jour, avec une grande humilité et affection, qui luy fut renduë de mesme :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et <term ref="glossaire_cc.html#cependant">ce pendant</term>
                  <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>
    s'achevant<note target="note_4.html#4_pronoms"/> d'<term ref="glossaire_hh.html#habiller">habiller</term>,   vouloit <term ref="glossaire_aa.html#aider_a">ayder à</term>
                  <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, qui la refusant doucement, et s'agençant avec grande adresse, témoignoit bien qu'elle avoit plus veu de ses habits là que de ceux de <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>, <term ref="glossaire_dd.html#dequoy">dequoy</term> toutefois les Cergeres<note target="note_4.html#4_coquille"/>
     ne s'apercevans point, l'atribuoient </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 12 ]
  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#12">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="font_a">plustost à la dexterité de son esprit et de ses mains, qu'à toute autre chose :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> si bien que <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, voyant qu'elle luy estoit inutile, adressa sa parole à <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName>, et luy dit, - Je croy, ma sœur, que je pourrois bien avoir le loisir d'aller voir comment se porte <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, et d'essayer de l'amener avant que vous soyez toutes deux habillees, car ce n'est pas en user comme nostre

    ancestre<note target="note_4.html#4_ancestres"/> nous l'ordonne, que de la laisser si longuement seule, avec le déplaisir<note target="note_4.html#4_deplaisir_de_diane"/> qu'elle ressent. - Quel est l'<term ref="glossaire_ee.html#ennui">ennui</term> qu'elle a ? demanda incontinent <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, luy est-il advenu quelque malheur ? <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName> alors en sous-riant, luy répondit, - Encore que celuy qu'elle ressent, ne soit pas des plus grands, <term ref="glossaire_ss.html#si">si</term> ne <term ref="glossaire_ll.html#laisser">laisse</term>-t-il de luy estre fort sensible :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> mais Madame,</hi> il ne faut pas vous importuner d'oüyr </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 13 ]   <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#13">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>nos petites affaires, cela ne feroit que vous ennuyer. Et alors faisant signe à <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Allez ma sœur, luy dit-elle, vous acquiter de ce devoir d'amitié, et si vous pouvez, amenez la quand vous reviendrez, et nous luy témoignerons toutes que ce qu'on luy a dit, est une <term ref="glossaire_mm.html#meschancete">meschanceté</term>,

    que les Dieux permettront qu'elle soit <term ref="glossaire_uz.html#verifier">verifiee</term>. Et si vous revenez bien <term ref="glossaire_tt.html#tost">tost</term> vous nous retrouverez icy encore, ou peut-estre dans le petit bois de <term ref="glossaire_cc.html#coudrier">coudre</term>, me semblant que Madame s'y plaist davantage que part tout ailleurs.

    En disant<note target="note_4.html#4_construction"/> cela <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Philis</persName> sortit de la chambre, et <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> répondit,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - En tous les lieux où je puis estre avec la belle <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName>, j'<term ref="glossaire_aa.html#advouer">avoüe</term> que je m'y plais plus que je ne sçaurois dire, et qu'au contraire lors que je suis esloigné<note target="note_4.html#4_genre"/> d'elle, il ny<note target="note_4.html#4_coquille"/> a lieu qui ne me soit desagreable.</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 14 ]<ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#14">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>- C'est à moy, Madame,  repliqua la Bergere à qui vous devez laisser dire ces paroles, à moy dis-je, qui n'ay autre contentement que celuy d'estre aupres de vous, ny autre plus grand desir que d'acquerir l'honneur de vos bonnes graces :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Ne desirez point, dit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, ce que vous possedez si absolument. - Si le Ciel, adjousta la Bergere, m'a voulu rendre si heureuse par dessus toutes mes esperances, je confesse Madame, que je n'ay <term ref="glossaire_qr.html#rien_plus">rien plus</term> à souhaitter, sinon la conservation de ce bien ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> duquel vous m'asseurez, et de pouvoir employer les jours qui me restent en vous servant, sans vous <term ref="glossaire_ee.html#esloigner">esloigner</term>, et pour cét effet, j'ay desja supplié la <term ref="glossaire_no.html#nymphe">Nymphe</term>
                  <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName> de me favoriser de son crédit, et de son advis, et quoy que les difficultez<note target="note_4.html#4_difficultez"/> qu'elle me</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 15 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#15">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>propose luy semblent ne pouvoir estre surmontees, <term ref="glossaire_ss.html#si">si</term> est-ce que je les trouve fort aisees pour obtenir un si grand bien. Que s'il n'y en avoit point d'autres je me <term ref="glossaire_qr.html#reputer">reputerois</term>
    la chose trop facile, et presque sans difficulté, car elle<note target="note_4.html#4_pronoms"/> me rapporte la volonté de mes parens, qu'elle<note target="note_4.html#4_pronoms"/> estime estre un puissant obstacle au bon-heur que je recherche :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> mais puisque le Ciel m'a ravy<note target="note_4.html#4_ravy"/> mon pere et ma mere, quels parens me reste-il<note target="note_4.html#4_t_analogique"/>
  qui puissent me violenter et m'empescher de me dédier au service de <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.html#4_tautates">Tautates</rs>, qui est un dessein à ne devoir estre contrarié de personne :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> elle<note target="note_4.html#4_pronoms"/> m'a opposé aussi les pretensions de <persName ref="personnage_cc.html#4_calidon">Calydon</persName>, dont je me mocque extrémement, bien qu'il me pense desja sienne ; parce (dit-il) que <persName ref="personnage_pp.html#4_phocion">Phocion</persName> l'agree, et luy a promis<note target="note_4.html#4_promis"/>  faveur<note target="note_4.html#4_omission"/>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 16 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#16">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p> aupres de moy, qui ne s'en<note target="note_4.html#4_coquille"/> épouvante pas beaucoup :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> car je sçay assez jusques où va l'authorité d'un oncle sur une niepce,
    <hi rend="font_a">bien qu'elle soit sans pere et sans mere, et ce
    que je luy dois, et suis bien certaine qu'il est si <term ref="glossaire_qr.html#religieux">religieux</term> envers les Dieux, qu'il ne leur voudroit pas ravir une volonté qui leur seroit entierement dediee. Et pour ce mariage, croiez que si j'en <term ref="glossaire_no.html#oys">oy</term> parler davantage, j'en <term ref="glossaire_tt.html#trencher_court">trencheray</term>    le <term ref="glossaire_dd.html#desaveu">des-adveu</term>
    si <term ref="glossaire_tt.html#trencher_court">court</term>, qu'il n'en fera jamais plus de bruit, aussi n'est-ce pas de cela que ma peine procede :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> il y a une difficulté que <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName> a obmise, et que je trouve bien plus grande que toutes les autres ; c'est de sçavoir avec quel service, et par quels moyens je pourray m'acquerir vostre volonté, et celle des autres <term ref="glossaire_uz.html#vestale">Vestales</term>, qui <term ref="glossaire_mm.html#mesme">mesmes</term> n'ayans </hi>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 17 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#17">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="font_a"> pas une égale bonté à
    la vostre<note target="note_4.html#4_construction"/>, me jugeront indigne de vivre</hi> avec

     les autres vierges des <rs type="repertoire" ref="repertoire_cc.html#4_carnutes">Carnutes</rs>, car il me sufit, pourveu que je ne vous <term ref="glossaire_ee.html#esloigner">éloigne</term> jamais, et me rangeray, pour meriter ce bien à toutes les plus humbles obeïssances<note target="note_4.html#4_pluriels"/>, dont je seray capable, et que je rendray pleines d'affection et de contentement, si cela me sert à vous faire paroistre que je suis tout à vous. - Vrayment, répondit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, Belle <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName> j'ay bien à vous remercier de la bonne volonté que vous me portez, faisant telle estime de vostre bien-veillance, que je souhaite autant que vous, que nous puissions passer le reste de nostre vie ensemble, et pour témoignage de ce que je vous dis, soyez asseuree qu'il ne tiendra qu'à vous que nous ne nous separions jamais :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> mais j'ay</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 18 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#18">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>bien peur quand je vous diray ce qu'il faudra faire que vous ne changiez de dessein. - Ah ! Madame, s'écria <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName>, ne me faites pas ce tort d'avoir une telle <term ref="glossaire_cc.html#creance">creance</term> de moy<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> : mais au contraire, soyez asseuree qu'en la vie et en la mort cette résolution me continuera. - Je croiray tousjours de vous, dit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, tout ce que vous voudrez, et <term ref="glossaire_mm.html#mesme">mesme</term> quand ce sera une chose si avantageuse pour moy, et <term ref="glossaire_tt.html#tant">tant</term> selon mes desirs. Il est vray que comme la preuve des choses que nous desirons, est tousjours agreable, et que je ne veux point manquer de répondre à tout ce que vous m'avez demandé ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> Sçachez Bergere que la difficulté n'est pas grande de parvenir à ce que vous desirez, et voyez de combien je suis contraire à l'<term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> de <persName ref="personnage_ll.html#4_leonide">Leonide</persName> :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> il faut seulement que</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 19 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#19">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>vous observiez deux choses, l'une que vous m'aymiez autant que j'ai d'amour pour vous, et je vous diray l'autre, <term ref="glossaire_qr.html#que">que</term> cognoistray<note target="note_4.html#4_sujets"/>
 que vous aurez mis en <term ref="glossaire_ee.html#effect">effet</term>   cette premiere proposition. <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName> alors mettant un genoüil en terre, quoy que la <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term> la relevast, baisant la main d'<persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> en signe<note target="note_4.html#4_signe"/> de

recognoissance,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Si la seconde chose, dit-elle, que vous me voulez proposer est aussi facile que la premiere, vous avez raison Madame, de dire que la difficulté n'est pas grande ; car permettez moy je vous supplie, de jurer que si je n'ayme la <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>
                  <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, non pas comme elle mesme, mais plus encore que l'amour que les Deïtez ont les unes pour les autres, où il n'y peut avoir de manque, voire plus que tout autre, soit au Ciel ou en la terre puisse</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 20 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#20">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>avoir. Je veux que les Dieux me reduisent en cendre avant que je merite vos bonnes graces, en<note target="note_4.html#4_coquille"/> la possession desquelles je ne veux plus avoir de vie, pour m'en rendre digne, et mourir d'un tres cruel martyre<note target="note_4.html#4_martyre"/> si j'ay autre pensee que celle-là :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Et avec tout cela, repliqua <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, pouvez-vous estre en <term ref="glossaire_qr.html#quelque">quelque</term> doute, que je <term ref="glossaire_no.html#ne_negation">ne</term>
    vous ayme ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Ah ! s'écria <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName>, <term ref="glossaire_cc.html#ce">ce</term>   ne m'est pas une consequence, qui me rende si <term ref="glossaire_no.html#outrecuide">outrecuidee</term>, que je pense meriter de vous une amitié pour la mienne :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> ce seroit beaucoup, et je m'estimeray trop heureuse si l'honneur que je vous veux rendre, et le respect que je vous porte<note target="note_4.html#4_accord"/>, ne vous <term ref="glossaire_dd.html#desagreer">desagreant</term>
    point, vous oblige à les <term ref="glossaire_ss.html#souffrir">soufrir</term> de ma petitesse. - <term ref="glossaire_no.html#or">Or</term> Bergere, dit la <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>, dépoüillez-vous de cette <term ref="glossaire_dd.html#doute">doute</term>,

    si vous ne voulez que je</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 21 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#21">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>croye que vous estes aussi bien <term ref="glossaire_dd.html#decevoir">deceuë</term> en la grandeur de l'amitié, que vous pensez me porter, qu'en la foiblesse que vous estimez en celle que j'ay pour vous :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> car soyez certaine qu'il n'y a point d'amour qui puisse égaler la mienne :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et en cela je ne puis pas estre trompee comme vous ; parce que je sçay par experience ce que j'en dis. Je pense vous avoir desja raconté<note target="note_4.html#4_raconter"/> que j'ay autrefois aymé une fille, et <term ref="glossaire_ll.html#lors">lors</term> j'eusse juré qu'il estoit impossible à tous les humains d'égaler cette amitié<note target="note_4.html#4_amour_amitie"/> :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> mais maintenant quand je la compare à celle que j'ay <term ref="glossaire_cc.html#concevoir">conceuë</term>
    pour vous, j'ay honte de l'erreur où je vivois alors, la trouvant si petite qu'<term ref="glossaire_pp.html#prix">au prix</term> de

    <term ref="glossaire_cc.html#cette_cy">cette-cy</term>, elle n'est pas presque sensible ; et vous au contraire, qui n'avez encore rien

    aymé<note target="note_4.html#4_rien_ayme"/>, vous pouvez aysément estre persuadee </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 22 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#22">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>que cette affection est tres-grande, encore qu'elle ne le soit pas, <term ref="glossaire_dd.html#dautant">d'autant</term> que jusques icy vous n'en avez jamais esprouvé d'autre, qui par sa comparaison vous en puisse faire donner un bon jugement. - Madame, dit la Bergere, cette dispute que je voy entre nous, est de celles où la victoire apporte du dommage, et que d'estre vaincu ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> c'est estre victorieux, et toutefois <term ref="glossaire_ss.html#si">si</term>
     ne veux-je point quitter les armes si aysément, non pas que je ne vous veüille ceder en tout ce qu'il vous plaira :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> mais parce que ce seroit un grand défaut en moy, si estant de si loin devancee de vous en merite je permettois encor de l'estre en affection. C'est pourquoy vous trouverez bon, Madame, que je dise, que si par la comparaison on peut juger de la    </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 23 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#23">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>grandeur d'une amitié<note target="note_4.html#4_amour_amitie"/>, je dois bien avoir cette permission, moy dis-je, qui ay commencé<note target="note_4.html#4_amour_amitie"/> d'aymer presque dés le berceau, et qui ay continué depuis avec tant d'opiniastreté, que ny les difficultez, ny le temps, ny les absences, ny les commandemens<note target="note_4.html#4_pluriels"/>    de ceux qui pouvaient disposer de moy, ny bref chose quelconque, ne m'en ont peu divertir que la seule mort. Et toutefois je jure, et le jure avec verité, que je vous ayme encore davantage que tout ce que j'ay aymé jusques icy :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et encore que cette parole soit trop <term ref="glossaire_gg.html#glorieux">glorieuse</term> dans la bouche d'une Bergere, ayez agreable que je la prononce, puisque les autres, qui ont plus de respect, ont aussi ce me semble, moins d'amour et moins d'affection.<lb/>
     A ce mot <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> ouvrant les</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 24 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#24">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>bras, avec un visage riant<note target="note_4.html#4_rire"/>, et <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName> en faisant de mesme, elles s'embrasserent avec un témoignage de si bonne volonté<note target="note_4.html#4_intervention"/>, qu'il ne falloit pour le contentement<note target="note_4.html#4_contentement"/> de toutes deux, sinon qu'<persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> osast dire,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Je suis <persName ref="personnage_cc.html#4_celadon">Celadon</persName> :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> mais en fin la crainte, qui accompagnoit tousjours la <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>, ne luy laissant pas gouster sans quelque amertume la douceur de ses<note target="note_4.html#4_coquille"/> caresses, elle eut peur que cette trop grande felicité ne la transportast de telle sorte, que la Bergere vint à recognoistre ce qu'elle estoit, et cela fut cause, que se retirant un peu, avec une honneste rougeur, qui luy vint au visage ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et apres s'estre teuë quelque temps, elle profera ces paroles, mais avec une pudeur si bien representee, que si quelqu'une de ses actions avoit peu donner</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 25 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#25">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
                  <term ref="glossaire_qr.html#quelque">quelque</term> doute de ce qu'elle vouloit cacher, elle<note target="note_4.html#4_pronoms"/> estoit suffisante <term ref="glossaire_dd.html#de">de</term>
    la retenir  eternellement en cette tromperie. - Mais belle Bergere, luy dit-elle, qu'est-ce  que la violence de l'affection que je vous porte ne vous fera point juger de  moy, si <term ref="glossaire_ff.html#fortune">de fortune</term>     la vostre ne la fait point excuser ? Et en disant ce mot,  elle mit la main sur son visage, comme le cachant de honte, et toutefois  continuat'elle<note target="note_4.html#4_t_analogique"/>, Je vous jureray par la grande <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.html#4_vesta">Vesta</rs>, et par la Vierge<note target="note_4.html#4_vierge"/>, que les  <rs type="repertoire" ref="repertoire_cc.html#4_carnutes">Carnutes</rs> disent devoir enfanter, que je suis tellement éloignée de toutes ces  affections, que plusieurs autres filles de mon aage pourroient ressentir, que  jamais je n'ay aymé homme quelconque pour ce sujet, et que toutes mes passions  ont tousjours esté employees en l'amitié<note target="note_4.html#4_amour_amitie"/> d'une fille </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 26 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#26">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>que j'ay  veritablement aymee autant que je pouvois aymer alors :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> mais non pas à l'égal  de ce que je vous ayme maintenant, et il faut que vous riez de mon <term ref="glossaire_hh.html#humeur">humeur</term>, je  prenois autant de plaisir à estre caressee d'elle, que si j'eusse esté un  homme, et non pas une fille :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et c'est le <term ref="glossaire_bb.html#bon">bon</term>
    que je sens renouveller  cette mesme <term ref="glossaire_hh.html#humeur">humeur</term> en moy quand je suis aupres de vous, ce que je ne sçay à  quoy attribuer, sinon à l'excez de l'affection que je vous porte, et que je ne  voudrois pas toutefois qui vous fust desagreable ny ennuyeuse. <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName> alors  monstrant bien en son visage le contentement que ces paroles luy donnoient, luy  répondit,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Ce seroit à moy, Madame, d'user de ces excuses envers vous, qui avec  raison dois</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 27 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#27">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>craindre  de vous estre importune par la trop grande liberté que mon affection me donne,  car j'<term ref="glossaire_aa.html#avouer_de">avoüe d'</term>avoir

    aymé un Berger :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> mais je diray bien avec verité, de n'avoir  jamais eu tant de contentement<note target="note_4.html#4_contentement"/> de parler à luy, et de recevoir <term ref="glossaire_qr.html#quelque">quelque</term> témoignage de bonne volonté que je fais d'estre aupres de vous. - O Dieu ! dit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, combien dois-je remercier la  bonté du Ciel, qui ayant voulu me sousmettre à cette affection que je vous  porte, vous en a de mesme donné une semblable, afin que je puisse vivre aupres  de vous avec toute sorte de contentement et d'honneste liberté<note target="note_4.html#4_honneste_liberte"/>, sans estre  retenue par les <term ref="glossaire_dd.html#doute">doutes</term>
    que je vous ay dites, et qui pouvaient mesler de quelques  amertume<note target="note_4.html#4_coquille"/> les douceurs<note target="note_4.html#4_pluriels"/>    d'une si</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 28 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#28">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>heureuse  vie.  Et lors luy tendant la main, - Vous voulez donc bien, continuat'elle<note target="note_4.html#4_t_analogique"/>, ma  belle Bergere, que nous vivions quand nous serons en particulier avec la mesme  franchise, que nous avons fait jusques icy : je dis en particulier, car  devant le reste des Bergers, et des Bergeres, il est à propos d'estre un peu  plus <term ref="glossaire_qr.html#retenu">retenuës</term>, pour ne leur donner occasion de soupçonner de nous chose qui  nous puisse estre desavantageuse. - Comment, reprit la Bergere, si je le  veux :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> mais <term ref="glossaire_ss.html#si">si</term>
    ce ne seroit point me faire mourir de regret, que de me le  deffendre. Mais Madame, puisque vous voyez que j'observe si bien la premiere  chose que vous m'avez ditte estre necessaire, pour avoir le bon-heur de  demeurer eternellement aupres de vostre personne,</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 29 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#29">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
                  <term ref="glossaire_qr.html#que">que</term>   tardez-vous à me dire l'autre que vous m'avez promise, afin qu'en l'effectuant,  je me puisse dire la plus heureuse fille qui fust jamais ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Belle Bergere, luy  répondit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, il n'est pas encore temps que je la vous die : mais  puisque je vous vois en cette volonté, je vous promets que quand je verray qu'il  sera à propos, je vous la feray sçavoir, sans que vous ayez la peine de me la  demander ; et <term ref="glossaire_cc.html#cependant">cependant</term> pour essayer si cette vie nous sera aussi agreable que  nous nous l'imaginons, je suis d'avis que dés à cette heure nous commencïons à  vivre comme nous devons faire le reste de nos jours : je veux dire avec l'honneste  liberté<note target="note_4.html#4_honneste_liberte"/>
    que deux parfaites amies doivent avoir ensemble. Et en premier lieu  rayons je vous supplie</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 30 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#30">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>de nos  discours tous ces mots de Madame et de <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>, afin que l'amitié<note target="note_4.html#4_amour_amitie"/> qui doit estre  à jamais entre nous commence d'user de ses privileges. - Vous me permettrez, s'il  vous plaist, Madame, dit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName>, qu'en <term ref="glossaire_qr.html#quelque">quelque</term> lieu, et en <term ref="glossaire_qr.html#quelque">quelque</term> qualité que  je puisse estre, je vous rende tousjours les respects<note target="note_4.html#4_pluriels"/>    que je vous dois, et <term ref="glossaire_tt.html#tant_s_en">tant  s'en faut</term>, que cela m'empesche de jouyr des contentemens que j'espere aupres de  vous, que ce sera me les augmenter de beaucoup quand je penseray que je fay ce  que je dois. - Vous vous trompez, répondit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, et si vous pouvez cela sur  vous, je ne le puis pas sur moy, qui ne veux <term ref="glossaire_ss.html#souffrir">souffrir</term> qu'une personne, qui doit  estre une autre moy-mesme, use de ces paroles qui témoignent qu'il y a de la  difference,</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 31 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#31">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>  car si le principal effect de l'amour a tousjours esté l'union, pourquoy  voulez-vous que nous <term ref="glossaire_ss.html#souffrir">souffrions</term> que ces tyrannies que l'on déguise du nom de  respect et de civilité :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> nous <term ref="glossaire_ee.html#empescher">empeschent</term> ce meslange, et cette union parfaite de  volontez, qui doit<note target="note_4.html#4_sujets"/> estre entre nous ? J'ordonne donc qu'<persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName> sera <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, et  qu'<persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> sera <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName>, et que nous bannirons de nous non seulement toutes les  paroles, mais toutes les moindres actions encore qui peuvent mettre quelque  difference entre nous, et vous verrez que nous n'aurons pas vescu longuement  ensemble avec cette franchise, que l'amitié que vous me portez s'augmentera au  double. - Vous me permettez donc Madame, repliqua <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName> de vous en demander  un commandement </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 32 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#32">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>afin que  l'obeïssance qu'en cela je vous rendray couvre la faute que j'y pourrois  commettre. - S'il ne faut que cela, adjousta <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, pour vostre contentement, je  vous le commande avec promesse que je vous fay de ny<note target="note_4.html#4_coquille"/> contrevenir de ma vie. Et  parce qu'il est bien à propos que nous nous conformions à la façon des  personnes avec lesquelles nous voulons vivre, sçachez, Bergere, que la coustume  des filles <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druydes</term> qui sont aux <rs type="repertoire" ref="repertoire_cc.html#4_carnutes">Carnutes</rs>,  est de ne s'appeller jamais par leurs  propres noms, mais par d'autres que l'amitié qu'elles se portent leur fait  inventer, et qui témoignent la bonne volonté qu'elles ont les unes pour les  autres, et ces nouveaux noms parmy elles sont appellez des alliances<note target="note_4.html#4_alliances"/>, comme si  l'on vouloit dire que par là on se lie de </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 33 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#33">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>plus  forts devoirs et de plus forte affection. Je suis donc d'advis que nous en  fassions de mesme, tant pour nous obliger par cette nouvelle confirmation d'amitié  à une plus entiere amour<note target="note_4.html#4_amour_amitie"/>, que pour faire paroistre à ces filles, quand nous  serons parmy elles, que non seulement nous sçavons et approuvons leurs  coustumes, mais que nous les voulons religieusement observer. Et quand j'y ay  bien pensé, je n'en trouve point une qui, ce me semble, nous puisse estre plus  à propos que celle de maistresse et de serviteur, tant parce que ce ne sont  point paroles <term ref="glossaire_qr.html#recherche_">recherchees</term>   ny qui ne soient ordinaires parmy elles, que d'autant  qu'elles témoignent je ne sçay quoy<note target="note_4.html#4_je_ne_scay_quoy"/> que veritablement, et vous et moy  ressentons l'une pour l'autre. - Je </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 34 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#34">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>reçoy,  dit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName>, cet honneur avec mille sortes de remerciement, et avec protestation  et vœu que je fais à la Deesse <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.html#4_vesta">Vesta</rs>, comme esperant de luy estre un jour  dediee, qu'à jamais, non seulement de nom mais d'<term ref="glossaire_ee.html#effect">effet</term>, je vous tiendray pour  ma maistresse, et je seray vostre serviteur. <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> alors en sousriant,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Je  voulois, répondit elle, que ce fust vous qui eussiez le nom de maistresse, mais  puis que vous avez choisi, je le vous laisse pour commencer à vous rendre  témoignage, que je ne veux que ce qui vous plaist. Et lors luy tendant la main,  donnez moy, continua-elle<note target="note_4.html#4_t_analogique"/>, mon serviteur, la vostre, en signe que vous acceptez  ce nom, et que jamais vous ne romprez l'estroitte alliance que nous faisons  maintenant, et de laquelle </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 35 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#35">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>  il<note target="note_4.html#4_pronoms"/> sera à jamais le symbole. Et en mesme temps je vous jure, et je <term ref="glossaire_uz.html#vouer">vouë</term> au  grand <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.html#4_tautates">Tautates</rs>
                  <rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.html#4_amour">Amour</rs>,

    qui est celuy que nous servons et adorons parmy les <rs type="repertoire" ref="repertoire_cc.html#4_carnutes">Carnutes</rs>, qu'éternellement je veux vivre avec vous, comme avec la seule  personne que je veux aymer parfaitement, et de laquelle aussi je veux seulement  estre aymee de cette sorte. <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName> alors - <term ref="glossaire_no.html#non_point">Non point</term> une,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> main, dit-elle, mais je  vous donne toutes les deux, et de plus le cœur et l'ame ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> pour témoignage que  pour vous seule je veux aymer l'amour, et le hayr pour toute autre, vous voüant  et consacrant tous mes desirs et toutes mes affections, et si je n'observe  inviolablement ce que je promets, ou si je déments <term ref="glossaire_qr.html#quelquefois">quelquefois</term> envers vous l'honorable  nom que j'ay </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 36 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#36">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>receu,  je prie ce mesme <rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.html#4_amour">Amour</rs>
                  <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.html#4_tautates">Tautates</rs> que vous avez <term ref="glossaire_qr.html#reclamer">reclamé</term>,

    que non seulement il me  fasse hayr par toutes les creatures de la terre, mais s'il est juste qu'il m'offre  à la cruauté de toutes les plus farouches<note target="note_4.html#4_betes_farouches"/> pour assouvir leurs rages<note target="note_4.html#4_pluriels"/> et leurs  inhumanitez<note target="note_4.html#4_inhumanitez"/> sur moy. A ce mot toutes deux s'embrasserent et se baiserent pour  <term ref="glossaire_aa.html#asseurance">asseurance</term>
    de ce qu'elles avoient promis, avec tant d'<term ref="glossaire_aa.html#affection">affection</term>
    qu'elles ne  pouvaient presque mettre fin à leurs caresses.<lb/>
  <term ref="glossaire_cc.html#cependant">Cependant</term>
                  <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>
   s'en alloit chez  <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>
                  <term ref="glossaire_pp.html#penser_de">pensant de</term>
   la trouver encore dans le lict, mais le mal de la Bergere  estoit trop violent pour luy donner tant de repos. Il y avoit desja long temps  qu'elle estoit levee<note target="note_4.html#4_chronologie"/>, et apres avoir donné ordre à tout ce qui <term ref="glossaire_ee.html#estre_de">estoit de</term> son  petit <term ref="glossaire_mm.html#mesnage">ménage</term>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 37 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#37">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>  elle estoit sortie depuis peu avec son trouppeau, et toute seule s'en estoit  allee  <term ref="glossaire_ff.html#fortune">de fortune</term>
 sur le mesme endroit du rivage de <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#4_lignon">Lignon</rs> où l'accident de  <persName ref="personnage_cc.html#4_celadon">Celadon</persName> estoit advenu, lors que la jalousie d'<persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName> le contraignit de se  jetter dedans l'eau pour s'y noyer<note target="note_4.html#4_noyer"/>.  <hi rend="font_a"> Quand elle y arriva elle pensoit y estre  seule, mais à peine avoit elle choisi un bon endroit pour laisser paistre ses  brebis que se voulant assoir sur le bord de la riviere </hi> elle ouyt une voix qu'elle  jugea estre d'une Bergere<note target="note_4.html#4_bergere"/>, et qui chantoit tels vers.</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 38 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#38">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="center_t">
            STANCES.<lb/>
                  <lb/>
    Les hommes sont sans amitié<note target="note_4.html#4_amour_amitie"/>.</p>
               <p rend="center_t">I.</p>
               <p rend="center_t">
                  <hi rend="italic">
                     <graphic url="../../../images/24_q_38.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/>
                     <hi rend="micro">Q</hi>Uelle erreur insensee à<note target="note_4.html#4_coquille"/> seduit nos  esprits, </hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Quelle <term ref="glossaire_ff.html#faute">faute</term>
      de cœur nous tient dans le  mépris.</hi>
                  <note target="note_4.html#4_ponctuation"/>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Ou<note target="note_4.html#4_coquille"/> si long temps nous sommes.</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Quel fut l'aveuglement qui les femmes  <term ref="glossaire_dd.html#decevoir">deçeut</term>
                  </hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">En leur faisant chercher l'Amour parmy les  hommes</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Où jamais il ne fut.</hi>
               </p>
               <p rend="center_t">II.</p>
               <p rend="center_t">
                  <hi rend="italic">Quel siecle n'a point veu les dures  cruautez,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Les barbares effects et les déloyautez </hi>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 39 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#39">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="center_t">
                  <hi rend="italic">De leurs cruelles ames,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Quels sauvages deserts quels lieux <term ref="glossaire_pp.html#plus">plus</term> reculez, </hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Et quels Dieux n'ont ouy les cris de tant  de femmes,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Mais en vain appellez<note target="note_4.html#4_construction"/>.</hi>
               </p>
               <p rend="center_t">III.</p>
               <p rend="center_t">
                  <hi rend="italic">
                     <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.html#4_thesee">Thesee</rs> où t'en fuis tu ? <rs type="repertoire" ref="repertoire_pp.html#4_paris_m">Pâris</rs> de quelle  loy,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Te sers tu contre <rs type="repertoire" ref="repertoire_ee.html#4_enone">Enone</rs> ?

      Et toy <rs type="repertoire" ref="repertoire_ee.html#4_enee">Troyen</rs>
                     <note target="note_4.html#4_troyen"/> pourquoy </hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">T'en fuis tu de <rs type="repertoire" ref="repertoire_cc.html#4_carthage">Carthage</rs> ?</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Une seule raison les soustient contre nous,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Tout homme fait ainsi ce n'est pas un  outrage</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">De faire comme tous.</hi>
               </p>
               <p rend="center_t">IV.</p>
               <p rend="center_t">
                  <hi rend="italic">Homme non pas humain, mais farouche animal,</hi>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 40 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#40">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="center_t">
                  <hi rend="italic">Sexe <term ref="glossaire_aa.html#a">au</term> monde <term ref="glossaire_ik.html#inventer">inventé</term>    pour nous faire du  mal</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Honte de la Nature,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/>
                  </hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Qui ne <term ref="glossaire_ff.html#faillir">faillist</term> jamais sinon te produisant. </hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Dieux pourquoy nistes vous<note target="note_4.html#4_coquille"/> soubs une loy si  dure</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">La femme en la faisant. </hi>
               </p>
               <p rend="center_t">V.<lb/>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Dure et severe loy tu fais que nous vivons,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Le serpent<note target="note_4.html#4_serpent"/> dans le sein, dire nous te  pouvons</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Non loy mais tyrannie.</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">O combien durera nostre <term ref="glossaire_cc.html#captivite">captivité</term>.      </hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Encor que <term ref="glossaire_dd.html#de">d</term>'un moment,

      Dieux vous l'eussiez  finie,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Trop longue elle eust esté.</hi>
               </p>
               <p>  <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> qui par ces paroles oyoit  <term ref="glossaire_ff.html#flatter">flatter</term> sa <term ref="glossaire_pp.html#passion">passion</term>, écoutoit fort</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 41 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#41">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>attentivement   ce que cette Bergere chantoit, et quoy qu'il ne luy <term ref="glossaire_ss.html#sembler">sembla</term> pas <term ref="glossaire_ss.html#sembler">de</term> cognoistre  cette voix, <term ref="glossaire_ss.html#si">si</term> est-ce que l'humeur où elle se retrouvoit luy faisoit prendre  plaisir à ce qu'elle disoit, et parce qu'apres avoir chanté elle ne demeura  pas lon<note target="note_4.html#4_coquille"/> temps muette, <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> ouyt qu'elle disoit ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Dure et severe loy  veritablement est celle que la Nature impose aux femmes d'estre contraintes de  vivre, non seulement parmy les hommes, mais soubs leur cruelle et tyrannique  domination. Pourquoy falloit-il que le <term ref="glossaire_dd.html#defaut">deffaut</term>
    qu'elle a mis aux forces de  nostre corps fut cause de nous sousmettre à ce <term ref="glossaire_ff.html#fier_adj">fier</term>   annimal<note target="note_4.html#4_coquille"/> qui s'appelle homme,  puis qu'elle en a rendu l'esprit encore plus <term ref="glossaire_dd.html#defaillir">defaillant</term> que ne <term ref="glossaire_ss.html#scavoir">sçauroit</term> estre  la</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 42 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#42">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>foiblesse  de nos corps. <term ref="glossaire_qr.html#quel">Quel</term>
    de tous les hommes n'a trompé celle qui s'est fiée en luy ?  <term ref="glossaire_qr.html#qui">Qui</term>   est-ce d'entre-eux qui a fait difficulté de <term ref="glossaire_ff.html#fausser">fausser</term>   sa parole ? <term ref="glossaire_mm.html#mais">mais</term> ses  serments, ou plustost ses <term ref="glossaire_ee.html#execration">execrations</term>
    quand il a <term ref="glossaire_cc.html#croire_de">creu d</term>'en pouvoir tromper  quelqu'autre ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et puis ils pensent, ces perfides, avoir bien couvert leurs  déloyautez quand ils disent que les Dieux ne punissent point les serments<note target="note_4.html#4_serments"/> des  amants parjures : Ils ne les punissent point, il est vray, mais c'est <term ref="glossaire_dd.html#dautant">d'autant</term>
     que s'ils les vouloient chastier comme ils meritent, il ne resteroit pas un  homme sur la terre, n'y en ayant un seul, et je n'en excepte qu'un, <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName>, qui  ne jure <term ref="glossaire_ee.html#en">en</term> dessein de faire le contraire de ce qu'il promet. Leurs desseins  sont des <rs type="repertoire" ref="repertoire_cc.html#4_chimere">Chimeres</rs>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 43 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#43">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>dans les  nuës, dont l'une n'est pas si tost commencée qu'elle donne naissance à une  autre, puis efface la premiere. Leurs promesses et leurs serments ressemblent à ces  grands éclats de tonnerre, dont le bruit n'est pas plustost cessé, qu'il n'en  reste plus rien qui puisse estre apperceu : Car de quel Dieu ne prenent-ils point le témoignage ? à quels supplices ne se sousmettent-ils point ? et  quelles <term ref="glossaire_aa.html#asseurance">asseurances</term> refusent-ils de donner quand ils veulent obtenir quelque  chose de nous ? et puis quand cette <term ref="glossaire_hh.html#humeur">humeur</term>  est passee, de quel Dieu ne se  mocquent-ils point ? et de quelles excuses ne <term ref="glossaire_cc.html#chercher_de">cherchent</term>-ils <term ref="glossaire_cc.html#chercher_de">de</term>
    se couvrir pour n'estre  sousmis aux chastimens qui leur sont deubs :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> Mais si quelquefois le ciel  se lasse pour nostre </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 44 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#44">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>bon-heur  de <term ref="glossaire_ss.html#souffrir">souffrir</term> cette <term ref="glossaire_ee.html#engeance">engeance</term>
    d'erreur sur la terre, nous les verrons enfin punis,  nous les verrons chastiez, ou plustost exterminez de tout l'Univers, comme le  plus imparfaict et plus hayssable de tous les ouvrages des Dieux, si toutesfois  ce sont les Dieux qui les ont faits, et non pas <term ref="glossaire_qr.html#quelque">quelque</term>
                  <rs type="repertoire" ref="repertoire_mm.html#4_megere">Megere</rs> ou <term ref="glossaire_qr.html#quelque">quelque</term>
                  <rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.html#4_alecton">Alecton</rs>,

    pour nostre supplice et pour nostre mal-heur eternel.<lb/>
  <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> qui écoutoit cette Bergere, et  qui avec la mauvaise <term ref="glossaire_ss.html#satisfaction">satisfaction</term>
   qu'elle pensoit avoir de <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> n'en  desapprouvoit pas entierement l'<term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term>, s'approchant plus pres d'elle pour le  desir qu'elle avoit de la voir au visage, ne le peust faire si doucement que  faisant du bruit sans</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 45 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#45">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>y penser  elle ne fut ouye de cette estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere"/>, qui pensant au commencement que ce fust  un homme s'en voulut aller pour la hayne qu'elle portoit à tous ceux qui  avoient ce nom : mais enfin recognoissant que c'estoit une Bergere, elle s'arresta,  ayant toutesfois le visage tout effrayé et l'œil <term ref="glossaire_hh.html#hagard">hagard</term>,

    comme ressentant  encore la pensee qui luy avoit mis dans la bouche les paroles qu'elle venoit de  proferer. <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> qui la vit en cét estat, et qui jugea bien que son <term ref="glossaire_ee.html#estonnement">estonnement</term>
    procedoit de ce mal, s'appprocha doucement d'elle, et comme ressentant la  douleur de l'estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere"/> en quelque sorte, elle la salüa avec un visage plein de  douceur, et puis luy offrit, selon la coustume<note target="note_4.html#4_coustume"/> de cette contree, </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 46 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#46">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>toute  sorte d'assistance et de service. <lb/>
  L'estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere"/> qui la vit si belle et  si pleine de courtoisie, laissa peu à peu cet <term ref="glossaire_ee.html#egarement">égarement</term>
   d'esprit qui la rendoit  presque <term ref="glossaire_ff.html#farouche">farouche</term>    et reprenant son visage ordinaire, elle parût une tres-belle  fille et tres-agreable, et apres avoir rendu à <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> son salut, et l'avoir  remerciee des courtoises offres qu'elle luy avoit faites.<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Je voudrois, belle  Bergere, luy dit-elle, estre aussi capable de vous rendre les mesmes <term ref="glossaire_no.html#office">offices</term>
   que vous m'offrez, comme vostre courtoisie m'y oblige, et comme en l'estat ou  je suis je me trouve <term ref="glossaire_no.html#necessiteux">necessiteuse</term> non seulement de vostre assistance, mais  aussi des remedes et du conseil que les Dieux m'ont ordonné de venir chercher  en cette contree. </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 47 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#47">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>- Je m'<term ref="glossaire_aa.html#asseurer">asseure</term>,  répondit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>.<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> que vous ne trouverez personne icy qui ne vous rende toute  sorte de service : mais je croy que vous n'y en trouverez <term ref="glossaire_gg.html#guiere">guiere</term> qui  soient <term ref="glossaire_ss.html#si_que_de">si</term> vains <term ref="glossaire_ss.html#si_que_de">que de</term>
   se croire capables de conseiller autruy, la simplicité  de nos bois ne permettant pas que cette <term ref="glossaire_no.html#outrecuidance">outrecuidance</term> puisse demeurer parmy  nous. - Deux choses toutesfois, repliqua l'estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere"/>, me font bien esperer de  mon voyage, l'une que les Dieux ne sont point menteurs ny <term ref="glossaire_aa.html#abuseur">abuseurs</term> en leurs  advis<note target="note_4.html#4_advis"/>, ayant laissé cette condition<note target="note_4.html#4_condition"/> aux hommes, et l'autre que la premiere  rencontre que j'ay faite depuis que je suis entree en ce pays, ne me donne qu'un  tres-bon augure de ce que j'y viens chercher. Car vous ayant rencontree la </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 48 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#48">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>premiere,  j'<term ref="glossaire_aa.html#advouer">advouë</term> que vostre beauté, vostre courtoisie, et la <term ref="glossaire_pp.html#prudence">prudence</term>
                  <note target="note_4.html#4_prudence"/> que vos paroles  me témoignent estre en vous me font esperer que la fin de mon voyage me sera  heureuse puisque le commencement en a esté tel. - Les Dieux, répondit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, ne  sont point veritablement, ny menteurs ny <term ref="glossaire_aa.html#abuseur">abuseurs</term>, mais quelquefois ils <term ref="glossaire_pp.html#plaire_se">se  plaisent bien</term>
                  <term ref="glossaire_pp.html#plaire_se">de</term>
    nous rendre leurs Oracles si obscurs que les hommes bien  souvent se trompent et s'<term ref="glossaire_aa.html#abuser">abusent</term> eux mesmes en les expliquant<note target="note_4.html#4_advis"/>. Mais pour ce qui  me touche je voudrois bien que ma rencontre vous fut utile, comme la vostre m'est  agreable, et comme d'<term ref="glossaire_aa.html#affection">affection</term> je voudrois vous pouvoir servir. Mais belle  Bergere, si ce ne vous </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 49 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#49">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>est  importunité, et si vous pensez que quelque chose en cette contree vous puisse  apporter du contentement, dittes moy je vous supplie, quel subject vous y ameine,  et quelle raison vous avez de traitter si mal les hommes, comme j'ay ouy que  vous faictes, par vos paroles. Alors l'Estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere"/> estant demeuree muette quelque  temps, et les yeux baissez et arrestez contre terre, les relevant<note target="note_4.html#4_gerondif"/> en fin  doucement apres un profond souspir, elle luy respondit,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - La demande que vous me  faites, belle Bergere, est si juste et si raisonnable que je ne feray point de  difficulté de vous contenter, sçachant assez qu'il faut que le malade descouvre  son mal au Medecin duquel il desire les remedes ; mais avant que je vous donne  la peine</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 50 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#50">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>douyr<note target="note_4.html#4_coquille"/> ce que vous me demandez :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> satisfaites je vous prie à ma curiosité, et me  dites si vous n'estes pas <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> ou <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, par ce que l'un des principaux  subjets qui m'ont rendu ce voyage agreable ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> c'est pour avoir le bon-heur de  cognoistre ces deux Bergeres de veuë, aussi bien que leurs noms le sont par  tout où la renommee<note target="note_4.html#4_renommee"/> peust voler. - Il y peut avoir, respondit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> en  rougissant, plusieurs Bergeres en cette contree qui se nomment <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, et peut  estre qu'il y en a quelqu'une qui peut avoir esté favorisee du ciel par dessus  les autres : de sorte que le nom que je porte de <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> ne me fera pas  croire pour cela que ce soit de moy de qui<note target="note_4.html#4_relatifs"/> vous voulez parler, n'y ayant pas  apparence que la renommee<note target="note_4.html#4_renommee"/> qui ne se charge que des </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 51 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#51">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>choses  <term ref="glossaire_pp.html#plus">plus</term> rares qui sont en une contree ait trouvé en moy subject de s'employer ; mais  telle que je suis, je voudrois bien pour ne point démentir ce nom duquel vous  avez si bonne <term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> vous pouvoir rendre <term ref="glossaire_qr.html#quelque">quelque</term> service qui vous la fist  continuer. - Estes vous, adjousta l'Estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere"/>,

     la compagne d'<persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>
                  <note target="note_4.html#4_astree"/> ? - Celle-là  suis-je bien, repliqua <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>. - Il me suffit, reprit l'Estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere"/> ; ce ne sont  point les autres <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Dianes</persName> qui peuvent estre en cette contree que je <term ref="glossaire_dd.html#desirer_de">desirois de</term>
     cognoistre : c'est vous belle Bergere et votre compagne qui m'avez donné cette  volonté il y a <term ref="glossaire_ll.html#longtemps">long temps</term>, et qui m'avez fait prendre la resolution de venir  icy plus volontiers, encore que les Dieux<note target="note_4.html#4_oracle_dorinde"/> me le conseillassent par leur Oracle,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et à ce mot elle la vint saluër avec</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 52 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#52">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>une  telle demonstration de bonne volonté que <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> fust obligee d'en faire de  mesme.<lb/>
  D'autre costé <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> ne l'ayant pas  trouvee en sa <term ref="glossaire_cc.html#cabane">cabane</term> s'en alla la chercher où elle avoit accoustumé le plus  souvent de conduire ses brebis, mais <term ref="glossaire_ff.html#fortune">de fortune</term>
    ce jour elle avoit <term ref="glossaire_pp.html#prendre">pris</term>
    un lieu  plus <term ref="glossaire_qr.html#retire">retiré</term> expres pour n'estre veuë de personne, et <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> jettant les yeux  de tous costez pour essayer de la voir, apperceut entre quelques buissons deux  ou trois Bergeres <term ref="glossaire_aa.html#a">à</term>
 l'autre costé de la prairie, et pensant que <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> y  pourroit estre elle s'y en alla le plus viste qu'elle peut, mais lors qu'elle s'en  approcha davantage elle cogneut bien qu'elle se trompoit : car elle <term ref="glossaire_uz.html#veid">veid</term>     que c'estoient les trois Estrangeres qui estoient venuës des rives de l'<rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.html#4_arar">Arar</rs>,</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 53 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#53">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>je veux  dire<note target="note_4.html#4_intervention"/>
                  <persName ref="personnage_ff.html#4_florice">Florice</persName>, <persName ref="personnage_cc.html#4_circene">Cyrceine</persName> et <persName ref="personnage_pp.html#4_palinice">Palinice</persName> :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et par ce qu'elle les <term ref="glossaire_uz.html#veid">veid</term> parler  avec beaucoup d'<term ref="glossaire_aa.html#affection">affection</term>, et qu'elles n'avoient encore voulu dire à personne  le suject de leur voyage en cette contree, elle pensa, que peut estre, elle en  apprendroit quelque chose, si sans estre veuë elle pouvoit ouïr ce qu'elles  disoient, estant ainsi retiree<note target="note_4.html#4_coquille"/> de toute autre compagnie. Cette curiosité fut  cause que cette Bergere <term ref="glossaire_cc.html#couvrir">se couvrant</term> des arbres et des buissons voisins, elle<note target="note_4.html#4_construction"/> se  coula doucement si pres d'elles qu'elle ouyt que <persName ref="personnage_ff.html#4_florice">Florice</persName> disoit : - Il est  vray que je commence d'entrer en doute que cét Oracle<note target="note_4.html#4_oracle_lyon"/> qui nous a fait venir en  cette contree de <rs type="repertoire" ref="repertoire_ff.html#4_forez">Forests</rs> ne nous <term ref="glossaire_aa.html#abuser">abuse</term>, ou que ceux qui nous l'ont interpreté  ne se soient <term ref="glossaire_aa.html#abuser">abusez</term> eux mesmes : car il y a si long temps<note target="note_4.html#4_long_temps"/>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 54 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#54">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>que nous  sommes icy qu'il semble que les Dieux ayent oublié ce qu'ils nous ont dit, ou  qu'ils se mocquent de voir que nous les ayons si mal <term ref="glossaire_ee.html#entendre">entendus</term>. - Quant à moy,  respondit <persName ref="personnage_cc.html#4_circene">Cyrceine</persName>
                  <note target="note_4.html#4_ponctuation"/> comme la plus jeune, je me suis laissee conduire <term ref="glossaire_aa.html#a">à</term>
    vous  deux, et sans y rechercher plus de subtilité, j'ay <term ref="glossaire_ee.html#entendre">entendu</term> l'Oracle<note target="note_4.html#4_oracle_lyon"/>, comme vous  me l'avez dit : et si j'ay <term ref="glossaire_ff.html#faillir">failly</term> c'est <persName ref="personnage_pp.html#4_palinice">Palinice</persName> qui en est cause, en la  <term ref="glossaire_ff.html#foi">foy</term> de laquelle je me suis entierement remise. - Je sçay bien, respondit  <persName ref="personnage_pp.html#4_palinice">Palinice</persName>, que je ne vous ay <term ref="glossaire_dd.html#decevoir">deceuë</term> ny l'une ny l'autre : car veritablement  l'Oracle<note target="note_4.html#4_oracle_lyon"/> que nous eusmes au Temple de <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.html#4_venus">Venus</rs> fut tel que vous l'<term ref="glossaire_no.html#ouystes">ouystes</term>,

    et pour  l'explication je n'y ay pas <term ref="glossaire_mm.html#mentir_de">menty d</term>'un   seul mot en tout ce que le vieux <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>  me dit. - S'il est ainsi, reprit </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 55 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#55">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
                  <persName ref="personnage_cc.html#4_circene">Circeine</persName>,  il me semble que nous ne devons rien precipiter, et qu'encore que le temps soit  long il n'est point toutefois plus ennuyeux icy que sur les rives de l'<rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.html#4_arar">Arar</rs>,  puisque la <term ref="glossaire_dd.html#doux">douce</term> conversation de ces <term ref="glossaire_dd.html#discret">discrettes</term> Bergeres de <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#4_lignon">Lignon</rs> est bien  aussi agreable que celles que nous y <term ref="glossaire_ss.html#souloir">soulions</term> avoir<note target="note_4.html#4_pastorale"/>. - J'<term ref="glossaire_aa.html#advouer">advouë</term>, adjousta  <persName ref="personnage_ff.html#4_florice">Florice</persName>, que la compagnie d'<persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, de <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> et de <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> est <term ref="glossaire_dd.html#doux">douce</term> et bien  aymable, et qu'il y a icy des passe-temps qui peuvent plaire pour leur  simplicité et naïveté : mais vous me confesserez aussi que tout ce que  nous y voyons est plus propre à des esprits <term ref="glossaire_no.html#nourrir">nourris</term> bassement, que non pas à  nous qui avons accoustumé je ne sçay quoy<note target="note_4.html#4_je_ne_scay_quoy"/>
     de plus <term ref="glossaire_qr.html#relever">relevé</term> et de plus noble, et  pour dire la verité je croy qu'avec le temps cette</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 56 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#56">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>vie me  seroit insupportable, et que s'il m'y falloit demeurer <term ref="glossaire_gg.html#guiere">guiere</term> davantage je  romperois et la <term ref="glossaire_hh.html#houlette">houlette</term> et la <term ref="glossaire_pp.html#panetiere">pannetierre</term>. - Je ne sçay, reprenoit <persName ref="personnage_cc.html#4_circene">Cyrceine</persName>, ce  que vous y trouvez de si mauvais ; mais il me semble que nous n'avons rien dans  les villes qui égale la franchise<note target="note_4.html#4_franchise"/> et la liberté
     de ces villages. - Mais en fin,  dit <persName ref="personnage_ff.html#4_florice">Florice</persName>, vous ne voyez icy que des brebis et des chevres, des Bergers et  des Bergeres :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Et ne dittes vous point<note target="note_4.html#4_construction"/>, respondit <persName ref="personnage_cc.html#4_circene">Circeine</persName>, quels Bergers  et quelles Bergeres ce sont. Trouvez moy dans toute la <term ref="glossaire_mm.html#multitude">multitude</term>
     de nostre  ville un esprit comme celuy de <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, et une fille qui égale <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, ou  <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, ou <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, en beauté, en <term ref="glossaire_dd.html#discretion">discretion</term> et en sagesse ! Je ne parle pas de  tant d'autres desquelles j'admire la <term ref="glossaire_cc.html#civilite">civilité</term>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 57 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#57">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>  et la <term ref="glossaire_dd.html#doux">douce</term> conversation, autant que je hay les contraintes et les  dissimulations des villes. - Je voy bien, adjousta <persName ref="personnage_ff.html#4_florice">Florice</persName>, qu'il vous est advenu  comme à ces sorciers<note target="note_4.html#4_sorciers"/>, qui ayans fait quelques charmes sur la peau d'un loup<note target="note_4.html#4_loup"/>, ne  se la mettent pas plustost dessus qu'ils en prennent en mesme temps le  naturel : car cet habit<note target="note_4.html#4_habit"/> de Bergere que vous portez, vous a rendu l'esprit  et le <term ref="glossaire_cc.html#courage">courage</term> de vraye Bergere. <term ref="glossaire_no.html#or_bien">Or bien</term>
                  <persName ref="personnage_cc.html#4_circene">Cyrceine</persName>, vous demeurerez Bergere tant  qu'il vous plaira ; mais quant à moy je <term ref="glossaire_dd.html#desirer_de">desire de</term> revoir celles de ma condition,  et parmy lesquelles je suis <term ref="glossaire_no.html#naistre">née</term> :   car pour dire la verité, je me plais  davantage de voir un <term ref="glossaire_cc.html#chevalier">Chevalier</term> bien armé et bien <term ref="glossaire_mm.html#monte_">monté</term>,

    rompre bien à propos  une lance, que <term ref="glossaire_no.html#non_pas">non pas</term> de voir <term ref="glossaire_cc.html#courre">courre</term>   nos

     Bergers<note target="note_4.html#4_coquille"/>
    au prix.</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 58 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#58">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>Je  trouve plus beau de voir <term ref="glossaire_ff.html#froisser">froisser</term>
    une <term ref="glossaire_pp.html#pique">picque</term>
    jusques dans la main et combattre  à la <term ref="glossaire_bb.html#barriere">barriere</term>
    deux vaillants <term ref="glossaire_cc.html#chevalier">Chevaliers</term>, que de voir <term ref="glossaire_ll.html#luitter">luitter</term>
    vos Bergers, ou  combattre aux <term ref="glossaire_cc.html#ceste">cestes</term>
    ainsi que des gueux à coups de poing : bref mes yeux  trouvent plus agreable l'esclat de la <term ref="glossaire_pp.html#pourpre">pourpre</term>, de la soye et de l'or, dont sont  parez nos <term ref="glossaire_cc.html#chevalier">Chevaliers</term>, que la laine, le <term ref="glossaire_bb.html#bureau">bureau</term>, ny la toile des plus <term ref="glossaire_pp.html#propre">propres</term> et  <term ref="glossaire_gg.html#gentil">gentils</term>
    Bergers de <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#4_lignon">Lignon</rs>, non pas que je n'estime beaucoup ceux-cy, mais je  confesse que mon <term ref="glossaire_cc.html#courre">courage</term> ne se peut si fort abbaisser que je n'ayme mieux vivre  avec mes semblables. - Celles qui ont pour le but de leur contentement<note target="note_4.html#4_contentement"/>, dit <persName ref="personnage_cc.html#4_circene">Cyrceine</persName>, les grandeurs et les vanitez, peuvent faire le jugement tel que  dites<note target="note_4.html#4_sujets"/> :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> mais celles qui considerent les </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 59 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#59">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>choses  comme elles le doivent estre, et qui ne veulent point prendre l'ombre<note target="note_4.html#4_ombre"/> au lieu  du corps, le condamneront sans doute : car ces petites <term ref="glossaire_aa.html#apparence">apparences</term>
    de la <term ref="glossaire_pp.html#pourpre">pourpre</term>, de l'or et de la soye, qui par leur esclat esblouyssent vos yeux, font  le mesme effect qu'un verre le feroit<note target="note_4.html#4_construction"/> aux yeux des petits enfans qui s'y  plaisent plus qu'à quelque chose qui vaille davantage. Mais dites moy, je vous  supplie, qu'importe que le corps soit couvert d'une estoffe plus ou moins riche ? pourveu qu'il soit deffendu de l'injure du temps, qu'il soit <term ref="glossaire_no.html#nettement">nettement</term>,   et l'habit  <term ref="glossaire_pp.html#propre">proprement</term> fait ; Tout le reste ne sont<note target="note_4.html#4_accord"/> que des vaines apparences qui abusent  les yeux de celles dont les esprits ne regardent pas plus <term ref="glossaire_aa.html#avant">avant</term>,   et quant aux  tournois et <term ref="glossaire_bb.html#bahour">bahours</term>   de nos <term ref="glossaire_cc.html#chevalier">Chevaliers</term>, </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 60 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#60">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p> et des  <term ref="glossaire_hh.html#honneste">honnestes</term> exercices de ces Bergers : j'<term ref="glossaire_aa.html#advouer">advouë</term> que les uns sont plus  sanglans que les autres, que ceux là <term ref="glossaire_qr.html#ressentir">ressentent</term> plus la violence<note target="note_4.html#4_violence"/>, l'outrage et  le meurtre :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> mais l'humanité, n'est-ce pas ce qui donne nom à l'homme ? Et les  exercices contraires ne sont ils pas plus hayssables que ceux qui sont  innocents, et sans offence ? Ceux-là, et me croyez<note target="note_4.html#4_construction"/>
                  <persName ref="personnage_ff.html#4_florice">Florice</persName>, sont plus propres  aux Ours<note target="note_4.html#4_ours"/>, aux Tygres<note target="note_4.html#4_tigre"/>, et aux Lyons<note target="note_4.html#4_lion"/>,

    et ceux-cy plus naturels aux hommes qui  doivent se conserver, et non pas s'exterminer l'un l'autre. Et quant à la  <term ref="glossaire_qr.html#reproche">reproche</term>
    que vous me faites qu'en prenant cet habit de Bergere, j'en ay pris  aussi l'esprit et le <term ref="glossaire_cc.html#courage">courage</term>, pleust à Dieu que cela fust, je vivrois pour le  moins exempte des peines et des soucis qui tourmentent celles </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 61 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#61">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>qui nous  ressemblent.<lb/>
  Elle vouloit continuer lors que <persName ref="personnage_pp.html#4_palinice">Palinice</persName>  l'interrompit. - Ce n'est pas, dit-elle, par cette dispute que nous nous <term ref="glossaire_qr.html#resoudre">resoudrons</term> de

   ce que nous avons à faire. Il n'est pas question quelle vie est  la plus heureuse ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> mais si nous devons demeurer icy plus longuement pour  attendre l'effect de l'Oracle<note target="note_4.html#4_oracle_lyon"/> qui nous y a amenees, et

   me semble<note target="note_4.html#4_sujets"/> que pour en  bien juger, nous devons revoir et bien considerer les paroles qui ont esté  proferees par le Dieu, et apres nous bien souvenir de ce que le <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>
                  <note target="note_4.html#4_druides"/> qui nous  les a <term ref="glossaire_dd.html#declarer">declarees</term> nous a dit et ordonné :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et afin que nous le puissions  mieux faire, lisons l'Oracle<note target="note_4.html#4_oracle_lyon"/>, car je l'ay escrit de peur de l'oublier ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et à ce  mot mettant la main en sa <term ref="glossaire_pp.html#panetiere">panetiere</term>, elle en tira un papier, où elle</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 62 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#62">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>leut  tout haut ces paroles.</p>
               <p rend="center_t">
            ORACLE<note target="note_4.html#4_oracle_lyon"/>.</p>
               <p rend="center_t">
                  <hi rend="italic">Le mal de toutes trois en <rs type="repertoire" ref="repertoire_ff.html#4_forez">forests</rs> guerira, </hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Le mort<note target="note_4.html#4_mort"/> qui sera <term ref="glossaire_uz.html#vif">vif</term>   un Medecin sera,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">L'autre<note target="note_4.html#4_autre"/> à qui l'on rendra, quoy qu'elle le  rejete,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Le bien que de son gré perdre elle aura  voulu </hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Mais qui, sans que de vous l'<term ref="glossaire_no.html#ouverture">ouverture</term>   en  soit faite </hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">L'Oracle<note target="note_4.html#4_oracle_lyon"/> vous dira tenez pour resolu</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Ce qu'elle ordonnera, car c'est mon  interprete.</hi>
               </p>
               <p>  <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> qui jusques en ce temps  n'avoit peu sçavoir le subject du voyage de ces belles Estrangeres, fust  grandement aise de l'avoir apris lors qu'elle y pensoit le moins, parce que les  voyant si <term ref="glossaire_dd.html#discret">discrettes</term> et vertueuses, elle desiroit davantage et ses compagnes  aussi de sçavoir <term ref="glossaire_qr.html#qui">qui</term> les amenoit et retenoit si long temps sur les rives de <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#4_lignon">Lignon</rs>. Et parce que par la lecture</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 63 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#63">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>  de  l'Oracle<note target="note_4.html#4_oracle_lyon"/>, elle cogneut qu'elles ne les pouvaient dire qu'à celle qui le leur  rediroit, sans qu'elles luy en eussent parlé, elle fit tout ce qu'elle peut  pour se souvenir des quatre premiers vers, et sans doute il luy eust esté  impossible si <persName ref="personnage_cc.html#4_circene">Cyrceine</persName> et puis <persName ref="personnage_pp.html#4_palinice">Palinice</persName> ne l'eussent releu chacune une fois ou  deux tout haut : car desireuses de le bien <term ref="glossaire_ee.html#entendre">entendre</term> elles le redirent  plusieurs fois et fort posément. De sorte que la Bergere qui avoit l'esprit vif  et la memoire assez bonne, peut aisément s'en souvenir, et <term ref="glossaire_cc.html#cependant">ce pendant</term> elle ouyt  que <persName ref="personnage_pp.html#4_palinice">Palinice</persName> reprenant le papier pour le remettre en sa <term ref="glossaire_pp.html#panetiere">pannetiere</term>,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Je  concluds, quant à moy (dit-elle) que nous devons attendre encore quelque  temps : car il est certain que le <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>
                  <note target="note_4.html#4_druides"/> nous dit </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 64 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#64">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>que le  <rs type="repertoire" ref="repertoire_ff.html#4_forez">Forests</rs> estoit le lieu destiné à nostre soulagement, et que nostre remede  devoit venir de trois personnes, desquelles les deux premieres estoient fort  difficiles à estre trouvees :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> mais que la bonté du Dieu estoit grande, puisque  celle qui devoit nous les monstrer estoit si clairement <term ref="glossaire_ss.html#signifier">signifiee</term>,   qu'il estoit  impossible de nous <term ref="glossaire_mm.html#mesprendre">mesprendre</term> :

     car, disoit-il, et j'en <term ref="glossaire_qr.html#remarquer">remarquay</term> les mesmes  paroles, quand vous trouverez quelque personne qui vous dira que le Dieu vous a  ordonné par son Oracle<note target="note_4.html#4_ponctuation"/>, qu'un mort vivant fust vostre Medecin, et celle à qui  l'on aura rendu, contre son gré, le bien qu'elle aura perdu de sa <term ref="glossaire_uz.html#volonte">volonté</term>,   que  l'une de vous à qui le sort tombera luy raconte vostre peine, et elle vous  ordonnera ce qu'elle jugera</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 65 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#65">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p> estre à propos. - En tout cecy, respondit <persName ref="personnage_ff.html#4_florice">Florice</persName>, le plus grand mal  que j'y voye c'est la perte du temps qui est bien ennuyeuse. <persName ref="personnage_cc.html#4_circene">Cyrceine</persName> en  sousriant luy respondit,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - L'on ne peut avoir aucun bien sans peine<note target="note_4.html#4_proverbe"/> :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - <term ref="glossaire_ss.html#si">Si</term> aurez bien vous, repliqua <persName ref="personnage_ff.html#4_florice">Florice</persName>, puis que vous vous plaisez de sorte <term ref="glossaire_pp.html#parmi">parmy</term> ces bois qu'au lieu de peine le sejour vous en donne du plaisir.  <hi rend="font_a">- Je n'eusse  jamais pensé, adjousta <persName ref="personnage_cc.html#4_circene">Cyrceine</persName>, si cette preuve ne m'en eust donné la  cognoissance, que j'eusse plus d'esprit que <persName ref="personnage_ff.html#4_florice">Florice</persName>. - De quelle cognoissance en  pouvez vous tirer par là ? dit <persName ref="personnage_ff.html#4_florice">Florice</persName>, - Une tres-asseuree, dit <persName ref="personnage_cc.html#4_circene">Cyrceine</persName> :  car je trouve celle-là avoir plus d'esprit qui sçait se plaire en ce que la necessite<note target="note_4.html#4_proverbe"/> luy presente et qui luy est inévitable. - Vrayement, reprit <persName ref="personnage_ff.html#4_florice">Florice</persName>,  vous</hi>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 66 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#66">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a">estes  <term ref="glossaire_gg.html#gracieux">gracieuse</term>
                  <persName ref="personnage_cc.html#4_circene">Cyrceine</persName> de parler de cette sorte, puis que ce n'est que la volonté  qui m'a conduitte et qui me retient icy : car si je voulois ne sortir  point de la peine où je suis qui me contraindroit de demeurer <term ref="glossaire_pp.html#parmi">parmy</term> ces forests  et ces lieux champestres ? - Ainsi, dit <persName ref="personnage_cc.html#4_circene">Cyrceine</persName>, l'on peut dire que l'on n'a  point <term ref="glossaire_aa.html#affaire">affaire</term>
    de Medecin encore que l'on soit bien malade. - Ce n'est pas la  mesme chose, repliqua <persName ref="personnage_ff.html#4_florice">Florice</persName> : car si l'on s'opiniastroit de cette sorte  on seroit en <term ref="glossaire_dd.html#danger">danger</term> de la vie<note target="note_4.html#4_construction"/>, mais en ce qui se presente le mal n'est pas si  grand que le remede ne soit presque plus fascheux que la maladie. - Jugez par là  <persName ref="personnage_ff.html#4_florice">Florice</persName>, adjousta <persName ref="personnage_cc.html#4_circene">Cyrceine</persName>, que vous devez bien avoir offencé les Dieux puis qu'eux  qui sont si bons, se plaisent à vous guerir d'un petit </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 67 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#67">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="font_a">mal en  vous en donnant un plus difficile à supporter.<lb/>
  <term ref="glossaire_cc.html#cependant">Cependant</term> que ces Estrangeres  <term ref="glossaire_dd.html#disputer">disputoient</term> de cette sorte, <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> qui en avoit appris ce qu'elle creut en  pouvoir sçavoir pour lors, pensa qu'il estoit necessaire de s'empescher d'estre  veuë d'elles, afin que quand elle leur parleroit de cet Oracle elles ne  <term ref="glossaire_pp.html#peusse">peussent</term> soupçonner que ce fust autre chose qu'un instinct<note target="note_4.html#4_instinct"/> du Ciel, qui le luy  fit faire, et que par cette <term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> elle eut plus d'authorité sur elles :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et pour ce sujet les voyans plus attentives à se contredire l'une l'autre, elle  se retira doucement d'aupres d'elles, et s'en alla chercher <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> qu'elle trouva  quelque temps apres avec la Bergere Estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere"/>, et y survint au mesme instant  qu'elles s'embrassoient </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 68 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#68">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="font_a">    avec tant de bonne volonté que <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Philis</persName>,

    qui recogneut sa compagne d'assez loing,  avança ses <term ref="glossaire_pp.html#pas">pas</term>
     desireuse de sçavoir qui estoit celle à qui <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> faisoit tant  de caresse :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/>
                  </hi>  Mais l'Estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere"/> qui estoit pressee d'un tres-grand desir de  voir <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, aussi tost qu'elle apperceut <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> de loing, la monstra à <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>,  et luy demanda si c'estoit sa compagne. - C'est bien, dit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, ma compagne ;  mais non pas celle que vous <term ref="glossaire_dd.html#desirer_de">desirez de</term> voir, celle-cy s'appelle <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, et  quoy qu'elle luy cedde peut estre en beauté, <term ref="glossaire_ss.html#si">si</term> vous puis-je asseurer qu'il n'y  en a point en cette contrée qui la devance en merite, en discretion, ny en  esprit. - Puis, respondit l'Estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere"/>, qu'elle est vostre compagne je ne doute  point de ce que vous me dites. - Elle est,</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 69 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#69">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>adjousta  <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, veritablement ma compagne, et la plus chere qu'<persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> et moy ayons  jamais euë, et telle que je m'asseure que vous la jugerez digne d'estre aymee  lors qu'elle sera cogneuë de vous.<lb/>
  A ce mot <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> arriva <term ref="glossaire_qr.html#qui">qui</term> fit  achever leurs discours pour luy donner le bon jour, et <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> s'approchant  d'elle,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Ma sœur, luy dit-elle, salüez cette estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere"/>, et l'aymez<note target="note_4.html#4_construction"/> pour l'amour  de moy, puis que comme vous voyez elle vient augmenter le nombre des belles  Bergeres de <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#4_lignon">Lignon</rs>. A ce mot <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> s'avança, et l'Estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere"/> en fit de mesme,  extremement satisfaite du bon visage que ces Bergeres luy faisaient, et ne  pouvant assez admirer en elle mesme la <term ref="glossaire_cc.html#civilite">civilité</term>
   qui estoit parmy ces filles,  luy semblant que veritablement elle</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 70 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#70">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>surpassoit  tout ce qu'elle en avoit ouy dire. Et parce que <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, quoy qu'elle n'en fit  point de <term ref="glossaire_ss.html#semblant">semblant</term>,

    avoit tousjours devant les yeux le cuisant desplaisir<note target="note_4.html#4_deplaisir_de_diane"/> que <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> luy avoit faict sans y penser : - Ma sœur, dit-elle à <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>,  cette belle Estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere"/> vient en <rs type="repertoire" ref="repertoire_ff.html#4_forez">Forests</rs> pour trouver remede à un déplaisir qui  la <term ref="glossaire_pp.html#presser">presse</term>, et parce qu'elle merite bien que chacune de nous luy rende tout le  service qui nous sera possible : Lors que vous estes arrivee je la  suppliois de me vouloir raconter quel estoit le sujet de son voyage, et si vous  le trouvez bon nous continuërons vous et moy cette requeste, afin que nous  puissions mieux nous acquitter de ce que nous devons à son merite. <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> qui  ne <term ref="glossaire_dd.html#desirer_de">desiroit</term> pas <term ref="glossaire_dd.html#desirer_de">de</term> demeurer si long-temps sans retourner </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 71 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#71">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>vers  <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, prevoyant bien que peut estre le discours en seroit long.<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Il faut bien,  dit-elle, ma sœur, que nous l'en supplions de sorte qu'elle en veüille prendre  la peine, mais il me semble que nous ferions trop de tort à <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> si nous la  privions de ce contentement<note target="note_4.html#4_contentement"/>, et qu'il vaudra mieux pour ne luy<note target="note_4.html#4_pronoms"/> donner pas la  peine de la redire une autre fois : <hi rend="font_a">car je m'asseure que nostre compagne  sera assez curieuse pour l'en supplier, et elle trop courtoise pour la vouloir  refuser, que nous allions la <term ref="glossaire_tt.html#treuver">treuver</term>,   et conduisant <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> au <term ref="glossaire_pp.html#promenoir">promenoir</term> ce sera  un moyen de passer ce matin<note target="note_4.html#4_chronologie"/> avec beaucoup de plaisir pour toutes. L'Estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere"/>  alors respondit ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Malaisément puis-je croire, belles et <term ref="glossaire_dd.html#discret">discrettes</term> Bergeres, que  le discours que vous desirés<note target="note_4.html#4_desires"/> ouïr de moy vous</hi>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 72 ]
  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#72">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="font_a">puisse  faire passer quelques heures agreablement, puis qu'il m'a donné tant de mauvais  jours que je ne sçaurois penser,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> que d'une si grande amertume vous en puissiez  retirer quelque douceur :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> toutefois je suis preste à faire tout ce que  vous m'ordonnerez, puis que les Dieux me l'ont ainsi commandé, et que vostre  courtoisie m'y oblige si fort. <lb/>
  A ce mot elles s'acheminerent toutes  trois pour aller trouver <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, mais à peine furent elles entrees dans</hi> la  grande allee<note target="note_4.html#4_allee"/> qu'elles virent assez pres d'elles <persName ref="personnage_ff.html#4_florice">Florice</persName>, <persName ref="personnage_cc.html#4_circene">Cyrceine</persName> et <persName ref="personnage_pp.html#4_palinice">Palinice</persName>,  qui ayans longuement debattu entre elles sur le sujet que <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> avoit ouy, et  s'estans resoluës d'attendre encores quelque temps alloient se promenans le  long du petit <term ref="glossaire_bb.html#bras">bras</term> de <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#4_lignon">Lignon</rs>, attendans que la trouppe</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 73 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#73">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>des  Bergers et des Bergeres s'y vint assembler comme de coustume, afin de passer  plus agreablement le reste de la journee. Lors que l'Estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere"/> les vid elle ne  les recogneut pas si promptement, fut<note target="note_4.html#4_intervention"/> qu'elle ne creust pas qu'elles fussent en  cette contree, fut que l'habit de Bergere, duquel elles estoient <term ref="glossaire_dd.html#deguiser">déguisees</term>,

    luy  en ostast la cognoissance. Mais s'en estant un peu approchee, et recognoissant  presque plustost leur parole que leur visage, lors qu'elles salüerent <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> et  <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> ; - Ne suis-je point <term ref="glossaire_dd.html#decevoir">deceuë</term>, dit-elle toute estonee, ou ne vois-je point  les plus cheres amies de <persName ref="personnage_dd.html#4_dorinde">Dorinde</persName> ! <persName ref="personnage_ff.html#4_florice">Florice</persName> et ses deux compagnes jettans la  veuë sur elles<note target="note_4.html#4_coquille"/> à ses paroles la recogneurent et la venans embrasser
    <term ref="glossaire_dd.html#de">d</term>'une

    extreme <term ref="glossaire_aa.html#affection">affection</term> firent bien paroistre</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 74 ]
  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#74">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>que l'on  ayme mieux les personnes de sa patrie quand on est en une contree estrangere,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> que l'on n'a pas faict estant en son propre païs<note target="note_4.html#4_intervention"/> ; car elles ne se pouvaient  donner le temps l'une à l'autre de la caresser à part, mais toutes trois  ensemble, l'une la <term ref="glossaire_bb.html#baiser">baisoit</term> à la bouche, l'autre à la jouë, et l'autre luy  tenoit et serroit les mains avec une si grande demonstration de bonne volonté,  que peut estre n'en avoit elle jamais recogneu tant sur les rives de l'<rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.html#4_arar">Arar</rs> que  maintenant pres du rivage de <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#4_lignon">Lignon</rs>. <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> qui veid ces grandes  caresses : - Ma sœur, dit-elle assez bas à <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, peut estre sera-il<note target="note_4.html#4_t_analogique"/> bien à  propos que nous laissions cette Estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere"/> avec celles-cy de sa cognoissance,  et que nous allions <term ref="glossaire_tt.html#treuver">treuver</term>
                  <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> qui peut estre s'ennuyera d'estre </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 75 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#75">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>toute  seule, et si longuement avec <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, outre qu'il me semble que de les<note target="note_4.html#4_pronoms"/> conduire  avec nous sans les<note target="note_4.html#4_pronoms"/> en advertir nous leur
    ferions peut estre quelque déplaisir,  et <term ref="glossaire_mm.html#mesme">mesme</term> que vous sçavez qu'<persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> prit hyer<note target="note_4.html#4_hyer"/> les habits d'<persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> et qu'<persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>  doit aujourd'huy<note target="note_4.html#4_chronologie"/> vestir ceux d'<persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>. - Ma sœur, respondit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, vous avez  raison, et je suis extremement aise de la rencontre que nous avons faite de ces  trois Estrangeres : car je ne sçay comme autrement nous eussions peu  honnestement nous en defaire. <term ref="glossaire_cc.html#cependant">Cependant</term> que ces deux Bergeres parloient ainsi, <persName ref="personnage_ff.html#4_florice">Florice</persName> et ses compagnes ne se pouvaient lasser de carresser ceste Estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere"/>  et n'eussent si <term ref="glossaire_tt.html#tost">tost</term> cessé sans <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> qui s'addressant à <persName ref="personnage_ff.html#4_florice">Florice</persName>, - Puis, luy  dit-elle, belle Bergere que ma compagne </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 76 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#76">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p> et  moy, voyons l'amitié qui est entre vous, nous ne voudrions pas estre cause de  vous separer si tost, et toutefois estans contraintes d'aller rendre nostre  devoir à la <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>, que vous sçavez bien qui s'est <term ref="glossaire_aa.html#arrester">arrestée</term>
    pour l'amour de  nous en la maison de nostre compagne, nous ne pourrions laisser ceste belle  Estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere"/> sans la conduire avec nous, mais nous penserions faire une trop  grande faute de la retirer d'une compagnie qui luy est tant agreable, et une  offense qui ne seroit pas moindre de vous priver si tost : C'est pourquoy,  dit-elle s'addressant à <persName ref="personnage_dd.html#4_dorinde">Dorinde</persName>, vous nous permettrez, belle Bergere, d'aller  rendre nostre devoir à l'Estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere_1"/> que nous avons chez nous, et une <term ref="glossaire_hh.html#heure">heure</term> du  jour

     nous pourrons vous amener <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName>, afin que nous</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 77 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#77">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p> nous  acquittions ainsi de ce que nous devons. - Belles et sages Bergeres, dit l'Estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere_1"/>,  puis que vous trouvez bon que je m'<term ref="glossaire_aa.html#arrester">arreste</term> avec ces cheres amies que j'ay  rencontrees en ce lieu, je le feray de bon cœur : mais avec l'asseurance  que vous me donnez toutes deux de me faire cognoistre à la belle <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName>, et que  <term ref="glossaire_cc.html#cependant">cependant</term> vous l'asseurerez d'avoir veu une Estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere_1"/> qui souhaitte autant que  sa propre vie, le bon-heur d'estre aymee d'elle. - Je vous promets encore  davantage, adjousta <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> : car je m'oblige non seulement de luy dire ce  que vous desirez, mais qu'elle vous fera telle part de son amitié qu'il vous  plaira,  <hi rend="font_a">à condition toutefois que vous vous acquitterez aussi de la promesse  que vous m'avez faite :</hi>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 78 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#78">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="font_a">car ce  sera en sa presence que je vous en demanderay le payement. - Ny en cela, dit  l'Estrangere<note target="note_4.html#4_estrangere_1"/>, ny en chose que je <term ref="glossaire_pp.html#puisse">puisse</term>,
     vous, ny elle ne serez jamais refusees  de moy. Avec semblables paroles elles se separerent, <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> et <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> pour s'en  aller vers <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>.</hi>  Mais quand <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> ne trouva ny <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> ny elle plus  habillees que quand elle en estoit partie ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Hé ma sœur, dit-elle à <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, vous  estes encore au mesme estat que vous estiez quand je m'en suis allee, et  qu'avez-vous fait <term ref="glossaire_dd.html#depuis">depuis</term> si long temps ? - Il faut, respondit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> en  sous-riant, que vous vous soyez bien ennuyee où vous avez esté, puis que le  temps vous a semblé si long, car je vous asseure que vous ne faites que de  sortir d'icy. - Prenez garde, repliqua <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, que ce ne soit tout le contraire </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 79 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#79">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>  qui vous fait juger ce temps si court, je veux dire que vous ne vous soyez  tellement pleuë en ce que vous avez fait que les heures ne vous ayent semblé  que des moments. - Si le contentement, repliqua <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, a ce pouvoir j'<term ref="glossaire_aa.html#advouer">advouë</term> ce  que vous dites,  et toutesfois ma sœur, ne pensez pas que je sois demeuree sans  rien faire depuis que je ne vous ay veuë, car en ce peu de temps j'ay acquis la  plus belle maistresse qui fut jamais :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Et moy, dit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, le plus aymé  serviteur qui se puisse rencontrer. - Et quoy, dit <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, je croy que vous avez  employé tout le matin à ce bel ouvrage. - Et vous semble-il<note target="note_4.html#4_t_analogique"/>, ma sœur, respondit  <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, que ce soit une œuvre si aisee à faire, les autres y demeurent des  <term ref="glossaire_ll.html#lune">lunes</term> et des annees, voire quelquefois des siecles<note target="note_4.html#4_siecle"/> entiers :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 80 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#80">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>  - Ouy, interrompit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, et encore le plus souvent elles se hastent si fort  qu'elles n'ont que trop de loisir de s'en repentir le reste de leur vie. - Ce  sera, dit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName>, ce que je ne feray jamais, si ce n'est que je me repente de  n'avoir point assez tost commencé. - Je le croy, adjousta <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, parce que vous  n'aymez qu'une fille : mais si c'estoit un homme asseurez vous, ma sœur,  que vous n'en seriez non plus exempte que les autres :<note target="note_4.html#4_amour_amitie"/> Et quant à moy je  <term ref="glossaire_cc.html#conseiller">conseilleray</term>
 toute ma vie celles qui me voudront croire, et qui <term ref="glossaire_dd.html#desirer_de">desireront de</term> vivre sans estre trompees, de ne contracter jamais amitié<note target="note_4.html#4_amour_amitie"/>, sinon parmy elles,  et de fuïr les asseurances de bonne volonté que les Bergeres<note target="note_4.html#4_coquille"/> ont accoustumé de  donner, comme le serpent<note target="note_4.html#4_serpent"/>
    les paroles de l'enchanteur. </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 81 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#81">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>  - Je m'estonne <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, dit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, comment vous accusez les hommes du vice que  sans cesse ils nous reprochent ! - Ne sçavez vous Madame, respondit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, que  communement nous disons, celuy qui me doit me demande<note target="note_4.html#4_proverbe"/>, les hommes aussi nous  <term ref="glossaire_pp.html#prevenir">previennent</term>

    et nous blasment de ce dont ils sont coulpables :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> Mais croyez  moy que la plus cruelle servitude<note target="note_4.html#4_servitude"/> que la nature nous ait imposee, c'est de nous  avoir renduës <term ref="glossaire_ss.html#sujet">sujettes de</term>
    vivre avec eux. - De sorte, adjousta <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> en  sousriant, que nous sommes heureuses nous autres <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druydes</term>, d'estre exemptes  d'une telle obligation. - Vous l'estes veritablement Madame (dit-elle) et vous le  cognoistrez encore mieux quand il vous plaira de considerer ce que je vous vay  dire. N'est-il pas vray que</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 82 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#82">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>la  <term ref="glossaire_ss.html#saison">saison</term> où les hommes sont plus agreables à celles qu'ils recherchent, c'est  lors que bruslans d'amour ils font semblant de les aymer, ou plustost de les  idolatrer :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> Car alors ce ne sont que complaisances, que services, que  soings, que soubmissions que flatteries ; <term ref="glossaire_bb.html#bref">bref</term> qu'un <term ref="glossaire_ee.html#estude">estude</term>
    continuel pour  acquerir les bonnes graces de celles qui les écoutent : de sorte que si un  homme en toute sa vie peut <term ref="glossaire_qr.html#quelquefois">quelquefois</term> n'estre point ennuyeux ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> c'est sans doute  en cette <term ref="glossaire_ss.html#saison">saison</term> que je <term ref="glossaire_dd.html#dire">dis</term> : et toutefois si nous voulons le bien  considerer, combien de peine et d'incommodités r'apporte-il<note target="note_4.html#4_t_analogique"/> à la malheureuse  fille qui l'a<note target="note_4.html#4_coquille"/>
                  <term ref="glossaire_ee.html#entreprendre">entreprise</term> :

    car si elle ne l'ayme pas ces soings et ces  recherches luy sont des outrages :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> si elle l'ayme, considerez, je vous  supplie, </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 83 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#83">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>l'humeur  des hommes, et vous representez, Madame, combien si l'on les cherit ils sont  insupportables, et combien si on les rejette ils sont importuns :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> les  premiers d'une faveur veulent parvenir à une plus grande, si vous la leur  refusez, les voyla <term ref="glossaire_ss.html#sur">sur</term>
    les plaintes, <term ref="glossaire_ss.html#sur">sur</term> les reproches, et <term ref="glossaire_ss.html#sur">sur</term> les desespoirs,  et bien souvent portez du dépit ils s'<term ref="glossaire_ee.html#encourir">en courent</term> à la haïne :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et si vous  la leur accordez ils ne sont jamais contens qu'ils ne soient parvenus à ce  qu'ils ne peuvent obtenir sans la ruïne de celles qui le leur permettent :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et si vous ne voulez tout ce qu'ils desirent plus vous leur avez fait de  faveur, et plus vous leur avez donné de moyen de vous ruïner, et puis pour  couronner l'œuvre quand ils sont à la fin de leurs souhaits vous courez  <term ref="glossaire_ff.html#fortune">fortune</term>,

    ou d'en estre méprisee,</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 84 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#84">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>  ou de vivre en une continuelle inquietude de leur inconstante et volage humeur.  Quant aux autres qui sont dés le commencement rejettez, quels insupportables  supplices sont ceux qu'ils vous donnent par leur opiniastreté ou par leur  <term ref="glossaire_mm.html#malice">malice</term> ?   Par leur opiniastreté<note target="note_4.html#4_opiniatrete"/> ils vous vont poursuivans comme l'ombre suit le  corps, ils ne vous <term ref="glossaire_ee.html#esloigner">éloignent</term> jamais que quand la nuict vous separe de tout  autre,  continuellement ils sont pendus à vos costez, vous n'avez jamais objet  devant les yeux que celuy de ces importuns qui vous <term ref="glossaire_pp.html#presser">presse</term>, de sorte qu'il vous  faut bannir des compagnies qui vous sont agreables pour vous exempter de celles  qui vous déplaisent. Que si en fin leur amour se perd, comme ils sont fort  <term ref="glossaire_ss.html#sujet">subjects</term> à semblable changement, </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 85 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#85">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>qu'est-ce  que le dépit ne leur faict point dire, quelle vie sans reproche n'est point  blessee de leurs calomnies, et enfin quels plus cruels tygres<note target="note_4.html#4_tigre"/> a creés la nature  que l'inhumanité, dont le desir de vengeance les arme contre nous ? - De sorte,  interrompit <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> se tournant vers <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> et <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, que pour conclure avec  <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, les hommes sont ennuyeux en toute saison, - et que nous n'aurons point,  continua <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, les déplaisirs desquels elle nous menace, lors que je seray  avec <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> parmy les vierges <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druydes</term> des <rs type="repertoire" ref="repertoire_cc.html#4_carnutes">Carnutes</rs> : car pour dire le  vray, je pense qu'il y a fort peu d'hommes qui ne soient tachez du vice qu'elle  leur reproche. Ce peu de paroles d'<persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> toucha bien plus vivement <persName ref="personnage_cc.html#4_celadon">Celadon</persName> que  n'avoit pas fait tout le long discours de <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> Et </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 86 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#86">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>toutefois  pour n'en donner point de cognoissance, - Quant à moy, reprit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, je ne sçay  qu'en dire, car je n'en ay jamais éprouvé de trompeurs, et j'ay bien cogneu des  filles changeantes, mais je veux croire que toute la faute en est à moy :  et lors s'approchant davantage d'<persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName> ; - Mon Dieu, mon serviteur luy dit-elle  assez bas, quand nous serons parmy les vierges <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druydes</term>, que nous nous  soucierons peu de l'inconstance de ces hommes volages, et que nous nous mocquerons  de vos compagnes qui continuëront de vivre en ce <term ref="glossaire_ss.html#servage">servage</term>. - Je l'espere de cette  sorte, respondit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, et je vous jure, ma maistresse, que c'est avec  impatience que j'attends le jour qu'il nous faudra partir.<lb/>
  <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> qui s'apperceut qu'elle</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 87 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#87">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>parloit  bas, afin de ne les point interrompre s'éloigna un peu d'elles, mais <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>  qui estoit d'une humeur gaye

     et hardie, et qui sçavoit bien qu'<persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> y prenoit  plaisir, relevant la voix et s'addressant à <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> : - Regardez ma sœur, luy  dit-elle, si ma prophetie n'a pas esté veritable ? N'est il pas vray que cette <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> qui ne <term ref="glossaire_ss.html#souloir">souloit</term> aymer que <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> et <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, et qui ne prenoit plaisir que  d'estre en leur compagnie, les dédaigne maintenant et n'ayme plus que cette  nouvelle Bergere ? et par là advoüez que les hommes ont raison de nous accuser  d'inconstance et de legereté. - Ha ! <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, répondit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> en sousriant, vous  ne prenez pas garde que je ne suis plus Bergere, estant, comme vous voyez,  devenüe<note target="note_4.html#4_devenir"/>
                  <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>, et ne sçavez vous </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 88 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#88">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>que les  honneurs changent les mœurs<note target="note_4.html#4_proverbe"/> ? - Et <term ref="glossaire_bb.html#bien">bien, bien</term>, repliqua <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, quand cette  <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term> qui vous donne cette <term ref="glossaire_no.html#outrecuidance">outrecuidance</term> s'en sera allee nous vous remettrons  bien en vostre devoir. - Je vous supplie <term ref="glossaire_cc.html#colere">colere</term> Bergere, adjouta <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, d'<term ref="glossaire_aa.html#attendre_a">attendre à</term>

    vous vanger de moy en temps-là<note target="note_4.html#4_la_adv"/>, et vous verrez que je ne me plaindray <term ref="glossaire_gg.html#guiere">guiere</term> du mal que vous me ferez. - Vous voulez dire, reprit <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, que vous aurez  alors de plus sensibles déplaisirs que les nostres. - Ce n'est pas, dit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>,  <term ref="glossaire_cc.html#comme">comme</term> je l'<term ref="glossaire_ee.html#entendre">entends</term>. - N'est-ce point, adjouta <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, que vous nous tenez pour  estre si bonnes que vous voyans affligee <term ref="glossaire_aa.html#ailleurs">d'ailleurs</term>
    nous n'aurons pas le  <term ref="glossaire_cc.html#courage">courage</term> d'augmenter vostre déplaisir ? Mais vous vous trompez bien, puisque  l'ingratitude est un vice si détestable qu'il arrache </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 89 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#89">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>des personnes mesmes <term ref="glossaire_pp.html#plus">plus</term>
    courtoises  toutes sortes de <term ref="glossaire_dd.html#discourtoisie">discourtoisies</term>. - Ce n'est pas encore ce que je veux dire,  reprit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, c'est que vous ne me verrez plus icy quand ma belle maistresse  en sera partie, estant resoluë de la suivre par tout où elle ira, puis qu'elle  me l'a permis et promis de l'avoir agreable. - <persName ref="personnage_cc.html#4_calidon">Calydon</persName>, dit <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, ne vous  permettra jamais ce voyage. - <persName ref="personnage_cc.html#4_calidon">Calydon</persName>, répondit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, n'a <term ref="glossaire_no.html#non_pas">non plus</term> de puissance  sur moy que j'en veux avoir sur luy. - <persName ref="personnage_pp.html#4_phocion">Phocion</persName>, adjouta <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, l'ordonnera de  cette sorte. - Les ordonnances de mon Destin, repliqua <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, sont plus fortes  que celles des hommes. - Les amitiez que vous avez icy, reprit <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>,  n'auront elles point de puissance ? - J'<term ref="glossaire_aa.html#advouer">advouë</term>, répondit alors <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, que cette  consideration seule me</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 90 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#90">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>pourra donner <term ref="glossaire_qr.html#quelque">quelque</term>
                  <term ref="glossaire_qr.html#ressentiment">ressentiment</term> de déplaisir, mais  quand je me

    ressouviendray  de ceux que j'ay receus le long des rives du destestable<note target="note_4.html#4_detestable"/>
                  <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#4_lignon">Lignon</rs>, je seray bien  aise de m'en éloigner pour en perdre entierement la memoire. - Si vostre dessein  est tel, interrompit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, il faut que vous fassiez resolution de nous emmener  aussi avec vous, car vous sçavez bien que nostre amitié ne <term ref="glossaire_ss.html#souffrir">souffrira</term> jamais que  nous vous <term ref="glossaire_ee.html#eloigner">éloignons</term>
    et que nous puissions vivre. - Jamais, répondit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName>, le  ciel ne consentira à ce que vous dites, parce que je serois trop heureuse<note target="note_4.html#4_detestable"/>. - Et  pourquoy, adjousta <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, pensez vous que le ciel ne nous veüille autant  favoriser que vous, en nous délivrant de la servitude<note target="note_4.html#4_servitude"/> où nous avons jusques icy  vescu ? - <persName ref="personnage_pp.html#4_paris">Paris</persName> et <persName ref="personnage_bb.html#4_bellinde">Bellinde</persName>
                  <note target="note_4.html#4_bellinde"/>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 91 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#91">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>en prononceront bien tost l'Arrest<note target="note_4.html#4_arrest"/>, dit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>. - Et <persName ref="personnage_ll.html#4_lycidas">Lycidas</persName>, adjouta <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>,  ne s'opposeroit pas moins au dessein de ce voyage, si de <term ref="glossaire_ff.html#fortune">fortune</term> l'on ne luy  permettoit de suivre <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>. - <persName ref="personnage_bb.html#4_bellinde">Bellinde</persName> et <persName ref="personnage_pp.html#4_paris">Paris</persName>, répondit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, n'ordonneront  jamais rien contre ma volonté, ny contre le service de <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.html#4_tautates">Tantales</rs>
                  <note target="note_4.html#4_coquille"/>, parce qu'ils  sont tous deux, et trop <term ref="glossaire_qr.html#religieux">religieux</term>, et trop remplis de sagesse, mais quand ils  le feroient ne serois-je pas excusable de des-obeïr à <persName ref="personnage_bb.html#4_bellinde">Bellinde</persName> encore qu'elle  soit ma mere, pour l'imiter en me dediant au mesme Dieu à qui elle s'est voüee,  et de déplaire à <persName ref="personnage_pp.html#4_paris">Paris</persName> pour estre exempte de tout autre déplaisir. De sorte que  cette consideration ne vous doit pas empescher de nous emmener avec vous et  <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> et moy. - Si ce n'est celle<note target="note_4.html#4_pronoms"/>-là, </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 92 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#92">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>adjousta incontinent <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> en  sousriant, ce sera donc la resolution que j'ay  de ne point donner à <persName ref="personnage_ll.html#4_lycidas">Lycidas</persName> la peine de me suivre si loing, ayant fait dessein<note target="note_4.html#4_dessein"/>  de ne l'<term ref="glossaire_ee.html#eloigner">éloigner</term> jamais plus que se peuvent estendre les limites de nostre  <term ref="glossaire_hh.html#hameau">hameau</term>.<lb/>
  <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> et <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> ne se <term ref="glossaire_pp.html#peurent">peurent</term> empescher de rire du discours de <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, <term ref="glossaire_qr.html#qui">qui</term> fut cause qu'elle adjouta,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Ne  pensez pas ma sœur, quoy que je <term ref="glossaire_dd.html#die">die</term> de <persName ref="personnage_ll.html#4_lycidas">Lycidas</persName>, que je ne vous ayme autant  qu'une sœur peut estre aymee : mais j'<term ref="glossaire_aa.html#advouer">advouë</term> que l'amitié<note target="note_4.html#4_amour_amitie"/> que je porte à  ce Berger est tout d'une autre sorte que celle que je ressens pour vous ; que si  j'estois aussi sçavante que <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, j'en pourrais bien peut estre dire  l'<term ref="glossaire_no.html#occasion">occasion</term>, <term ref="glossaire_tt.html#tant">tant y a</term> qu'il me seroit trop difficile de me priver de sa veuë  pour avoir celle de </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 93 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#93">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>quelque autre ; et vous ne devez point trouver mauvais que je vous <term ref="glossaire_dd.html#die">die</term> librement puis que jamais le mensonge n'a esté permis entre nous. - Ma sœur, luy  répondit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, je ne seray jamais la premiere à vous condamner pour cette  <term ref="glossaire_hh.html#humeur">humeur</term>,

    mais <term ref="glossaire_no.html#ouy_bien">ouy bien</term> peut estre à <term ref="glossaire_pp.html#plaindre">plaindre</term> nostre éloignement. - Si je pouvois,  repliqua <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, me separer en deux parties, l'une pour certain ne vous  <term ref="glossaire_ee.html#eloigner">éloigneroit</term> jamais en quelque lieu que vous <term ref="glossaire_pp.html#peurent">peussiez</term> aller, mais cela ne  pouvant estre, permettez moy que j'observe la promesse<note target="note_4.html#4_promesse"/> que j'ay faite à <persName ref="personnage_ll.html#4_lycidas">Lycidas</persName>,  et de laquelle vous pouvez rendre témoignage. <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> alors en sousriant,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Je voy  bien, dit-elle, qu'il n'y aura que moy qui tienne à <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> ce que nous luy  avons promis. - Et moy, adjouta</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 94 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#94">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
                  <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, je prendray la place de <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, et je  m'oblige de rendre la fidelle  amitié à cette bergere qu'elle luy avoit juree. - Ne pensez pas, Madame, reprit <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, que je manque envers elle à ma promesse, car elle sçait bien que nous  avons autrefois promis à deux personnes une si ferme et entiere affection, que  si elle n'en estoit <term ref="glossaire_aa.html#acquiter">acquittee</term>
     par autre moyen que par sa volonté<note target="note_4.html#4_volonte"/>, je la  pourrois accuser de parjure si elle faisoit la resolution de laquelle elle me  menace. - Il est vray, répondit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> en souspirant, aussi ne vous veux-je pas  blasmer de ce que vous faites, <term ref="glossaire_no.html#non_plus">non plus</term>   que vous ne devez me reprocher mon  malheur passé. <lb/>
  Les discours de ces Bergeres eussent  duré davantage, si en mesme temps <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> et <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> ne se </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 95 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#95">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>fussent trouvees  toutes vestuës, et par ce que la robbe de la <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term> estoit  trop longue pour la Bergere elles engrossirent<note target="note_4.html#4_coquille"/> les plis et la <term ref="glossaire_tt.html#trousser">trousserent</term> si  justement à sa hauteur qu'il sembloit qu'elle eust esté faite pour elle.  <hi rend="font_a">Et d'autant que le Soleil<note target="note_4.html#4_chronologie"/> commençoit desja d'estre fort haut, elles sortirent de  la chambre pour se promener comme les jours auparavant,</hi> et par ce qu'elles  rencontrerent au <term ref="glossaire_ss.html#sortir">sortir</term>
    du logis le troupeau de <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> voulut essayer de  le conduire expressement pour ne démentir pas l'habit de Bergere qu'elle avoit  pris et pour mieux feindre et oster l'<term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> à ces filles qu'elle eust sceu  autrefois ce mestier, elle faisoit semblant<note target="note_4.html#4_intervention"/> de ne sçavoir se servir de la  <term ref="glossaire_hh.html#houlette">houlette</term>, ny comment il falloit parler aux trouppeaux. <term ref="glossaire_dd.html#dequoy">Dequoy</term>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 96 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#96">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
                  <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> ne se  pouvant empescher de rire, ny <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> mesme, voyant  avec quel soin <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> luy enseignoit tout ce qu'elle avoit à faire. Apres estre  demeurees quelque espace de temps en ce plaisant exercice, elles s'acheminerent  du costé de la grande allee<note target="note_4.html#4_allee"/>, parce que c'estoit le lieu où l'on avoit <term ref="glossaire_cc.html#coutume">de  coustume</term>   de mener plus souvent les trouppeaux, mais elles ne furent <term ref="glossaire_gg.html#guiere">guiere</term>
                  <term ref="glossaire_aa.html#avant">avant</term> dans le bois, qui est <term ref="glossaire_aa.html#a">à</term>
    main gauche, qu'elles apperceurent une grande trouppe  de Bergers et de Bergeres qui passoient le temps à divers exercices. Cette  rencontre troubla un peu nos<note target="note_4.html#4_intervention"/> deux belles déguisees ; parce que n'estans encore  <term ref="glossaire_gg.html#guiere">guiere</term> bien asseurees en leur nouvel habit elles craignoient d'estre veuës de  tant de gens ; c'est pourquoy elles prierent toutes </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 97 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#97">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>deux <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> et <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, de  vouloir aller vers cette compagnie, <term ref="glossaire_cc.html#cependant">ce pendant</term>
    que  pour n'estre recogneuës elles prendroient un autre chemin. Ces deux bonnes  amies s'avancerent incontinent pour leur complaire et <term ref="glossaire_qr.html#retindrent">retindrent</term> toute la  trouppe, qui les ayant veuës s'acheminoit vers elles pour leur donner le  bon jour, et <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> y ayant rencontré <persName ref="personnage_dd.html#4_daphnis">Daphnis</persName>, comme l'une de ses plus cheres  amies, l'alla embrasser et luy demander <term ref="glossaire_cc.html#comme">comme</term> elle avoit passé la nuict. Les  premieres salutations estans finies, <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName> qui estoit de la trouppe, et <persName ref="personnage_cc.html#4_corilas">Corylas</persName>  aussi, ne pouvans <term ref="glossaire_gg.html#guiere">guiere</term> demeurer ensemble sans <term ref="glossaire_dd.html#disputer">disputer</term> de diverses choses,  continuerent les discours qu'ils avoient commencez avant que ces deux Bergeres  arrivassent. - Dy moy <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName> je te supplie,</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 98 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#98">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p> reprit <persName ref="personnage_cc.html#4_corilas">Corylas</persName>, à ce <term ref="glossaire_cc.html#coup">coup</term>
    que tu as  perdu <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> pour <persName ref="personnage_ss.html#4_stelle">Stelle</persName>, à quel jeu  diras-tu que tu l'as joüee ? - Pourquoy, répondit <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName>, me fais tu cette demande ?  - Parce, repliqua <persName ref="personnage_cc.html#4_corilas">Corylas</persName>, que malaisément oseras tu dire que ce soit au jeu de  la belle<note target="note_4.html#4_jeu"/>, comme tu disois quand tu laissas <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> pour <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, puis que je ne  pense pas que tu ayes les yeux <term ref="glossaire_cc.html#chassieux">chassieux</term> de telle sorte que tu ne voyes bien  que celle que tu laisses est plus belle que celle que tu prens. - O ignorant en  beauté ! s'écria <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName>, et qu'est-ce que tu appelles beau sinon ce qui plaist<note target="note_4.html#4_plaist"/> ?

     - J'<term ref="glossaire_aa.html#advouer">advouë</term>, dit <persName ref="personnage_cc.html#4_corilas">Corylas</persName>, que la beauté plaist, mais non pas que tout ce qui  plaist soit beau, <term ref="glossaire_no.html#non_plus">non plus</term> que ce que le goust dépravé juge bon, ne doit pas  estre estimé tel pour cela. - Et quoy mon amy, reprit <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName>, </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 99 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#99">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p> es-tu devenu  disciple de <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, penses-tu peut-estre, comme luy,  que la beauté soit une proportion et un meslange de couleurs ? O que tu és  <term ref="glossaire_dd.html#decevoir">deceu</term> si tu as cette croyance. La beauté<note target="note_4.html#4_beaute"/> n'est rien qu'une <term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> de celuy qui  la juge telle : et pour te montrer que je dis vray, quand une fille a la  bouche et l'oreille petites, le nez bien proportionné, la peau sans rides, le  teint vif, un embon-point convenable, n'est-ce pas, <persName ref="personnage_cc.html#4_corilas">Corylas</persName>, ce que tu appelle  beauté ? - Il est vray, répondit le Berger. - Or dy moy maintenant, reprit  l'inconstant, la beauté et la laideur sont elles mere et fille l'une de  l'autre, ou bien ne sont elles pas contraires ? - Il est certain, dit <persName ref="personnage_cc.html#4_corilas">Corylas</persName>,  que la beauté n'engendra jamais la laideur, et qu'elles sont tellement  contraires</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 100 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#100">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p> que l'une ne peut estre sans detruire l'autre. - <term ref="glossaire_no.html#or">Or</term>
                  <term ref="glossaire_aa.html#advouer">advouë</term> moy donc, reprit <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName>, que  la beauté et la laideur ne sont qu'une <term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> : puis que je te vay montrer que  ce que bien souvent nous estimons beau, nous semble laid selon que  l'<term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> nous le commande. Quand un chien<note target="note_4.html#4_chien"/>     a le nez  bien <term ref="glossaire_cc.html#camus">camus</term>, la gueule bien fenduë, les oreilles bien <term ref="glossaire_aa.html#avaler">avalees</term>,

    les babines pendantes et plissees à grosses  rides, ne dit-on pas  qu'il est fort beau, et toutefois n'est-ce  pas le contraire de ce que maintenant tu viens de m'<term ref="glossaire_aa.html#advouer">advoüer</term> ? - Tu aurois <term ref="glossaire_qr.html#quelque">quelque</term> raison, repliqua <persName ref="personnage_cc.html#4_corilas">Corylas</persName> en sousriant, si la beaute d'une femme et celle d'un chien estoient une  mesme chose. - Non, non, dit <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName>, cette excuse  n'est point recevable, et si tu estois aussi sçavant que ton </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 101 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#101">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>maistre <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, je te demanderois s'il y a une idee de la  beauté<note target="note_4.html#4_beaute"/>, et je m'asseure qu'il ne me le nieroit pas, et qu'il diroit avec moy que plus les choses belles s'en approchent, et plus elles doivent  aussi estre estimees  et belles et parfaites :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> mais avec toy,  mon amy, qui  ne voles pas si haut, il faut que je te donne des demonstrations plus aisees et plus sensibles. Tu  penses donc m'avoir bien répondu quand tu as dit que la beauté  des femmes et des chiens n'est pas une mesme chose ; mais que m'allegueras-tu quand je te monstreray  que ce qu'aux femmes on estime beauté a ces mesmes contraintes ? Les <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.html#4_gaulois">Gaulois</rs>
                  <note target="note_4.html#4_diversite"/>  disent que les plus blanches, voire mesme quand  cette blancheur est telle, qu'elle s'approche de la pasleur, sont  les plus </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 98 sic 102 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#102">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p> belles. Les <rs type="repertoire" ref="repertoire_mm.html#4_mores">Mores</rs>  estiment celles qui sont les plus  noires, voire qui reluisent de noirceur. Les <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.html#4_transalpins">Transalpins</rs>
    ayment et loüent  davantage celles qui sont hautes en couleur, ceux-là mesmes estiment les femmes qui sont grandes et presque <term ref="glossaire_no.html#outre_">outrees</term> de graisse, et les <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.html#4_gaulois">Gaulois</rs> les veulent delicates, et plustost maigres qu'avec  trop d'embon-point<note target="note_4.html#4_embonpoint"/>. Les <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.html#4_grecs">Grecs</rs> loüent l'œil noir, toute la <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.html#4_gaule">Gaule</rs> estime l'œil  vert, et enfin toute l'<rs type="repertoire" ref="repertoire_ee.html#4_europe">Europe</rs> estime la bouche petite, les levres delicates, le  nez justement proportionné. Les <rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.html#4_africains">Affricains</rs>
    au contraire trouvent  plus belles celles qui ont la bouche grande, les levres renversees, et le nez  large, <term ref="glossaire_cc.html#camus">camus</term> et comme <term ref="glossaire_aa.html#accraser">accrasé</term>.
    <term ref="glossaire_no.html#or">Or</term> mon amy dy moy maintenant en quoy consiste la beauté, si tu me nies que ce soit en l'<term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 103 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#103">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p> de celuy qui la regarde :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et ne me dis plus qu'<persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> soit plus belle que <persName ref="personnage_ss.html#4_stelle">Stelle</persName>, puis que si  tu le juges ainsi par les reigles de ton païs, moy qui suis de <rs type="repertoire" ref="repertoire_cc.html#4_camargue">Camargue</rs> je te  diray que selon celles du lieu de ma naissance il n'y a rien qui soit si beau  que ce qui plaist<note target="note_4.html#4_beaute"/>.<lb/>
  Chacun se mit si fort à rire du discours de l'inconstant, que <persName ref="personnage_cc.html#4_corilas">Corylas</persName> ne luy peut répondre, et de <term ref="glossaire_ff.html#fortune">fortune</term> lors qu'il vouloit reprendre la  parole, il ouït un Berger qui venait chantant<note target="note_4.html#4_participe_present"/>    au son de sa <term ref="glossaire_mm.html#musette">musette</term>, et par ce qu'il fut incontinent recogneu pour <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, chacun se teut pour écouter ce qu'il disoit. Ses vers estoient tels.</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 104 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#104">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="center_t">
            STANCES.</p>
               <p rend="center_t">Divers effects de son affection.</p>
               <p rend="center_t">I.</p>
               <p rend="center_t">
                  <hi rend="italic">
                     <graphic url="../../../images/24_v_104.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/>
                     <hi rend="micro">V</hi>OUS  qui tenez pour une fable<note target="note_4.html#4_fable"/>
                  </hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Qu'un mesme cœur vive en deux  lieux</hi>
                  <hi rend="italic">, </hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Voyez </hi>
                  <hi rend="italic">qu'</hi>
                  <hi rend="italic">
                     <rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.html#4_amour">Amour</rs>
                  </hi>
                  <hi rend="italic">ingenieux,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">En </hi>
                  <hi rend="italic">moy le veut rendre croyable,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Pu</hi>
                  <hi rend="italic">is </hi>
                  <hi rend="italic">qu'en dépit de cette loy</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Je vis en </hi>
                  <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">
                     <hi rend="italic">Diane</hi>
                  </persName>
                  <hi rend="italic">
                     <note target="note_4.html#4_vivre_diane"/> et en moy.</hi>
               </p>
               <p rend="center_t">II.</p>
               <p rend="center_t">
                  <hi rend="italic">Vous qui la <term ref="glossaire_pp.html#piralide">Piralide</term>   ardente,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Croyez l'estincelle d'un feu,<note target="note_4.html#4_construction"/>
                  </hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Voy</hi>ez, je <hi rend="italic">vous supplie, un peu</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Quelle est l'amour qui me tourmente :</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Dans le feu sans cesse je suis</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Et <term ref="glossaire_ss.html#si">si</term> vivre ailleurs je ne puis.</hi>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 105 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#105">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="center_t">III.</p>
               <p rend="center_t">
                  <hi rend="italic">Vous qui vous faschez de n'<term ref="glossaire_ee.html#entendre">entendre</term>
                  </hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Le flux et reflux de la mer,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Veüillez, comme moy, bien aymer,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">
                     <rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.html#4_amour">Amour</rs> vous le fera comprendre :</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Esperer<note target="note_4.html#4_esperance"/> et n'esperer plus</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">N'est-ce le flux et reflux ?</hi>
               </p>
               <p rend="center_t">IV.</p>
               <p rend="center_t">
                  <hi rend="italic">Vous qu'<rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.html#4_aethna">Æthna</rs>
                     <term ref="glossaire_dd.html#de">de</term>
 gorge beante</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">
                     <term ref="glossaire_ee.html#estonner">Estonne</term> en ses brasiers ardents,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Voyez le feu que j'ay dedans<note target="note_4.html#4_figures"/>
                  </hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Qu'avec tant de souspirs j'<term ref="glossaire_ee.html#eventer">évante</term>,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Et puis dites assurément,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">- Plus grand est cét embrasement<note target="note_4.html#4_construction"/>.</hi>
               </p>
               <p rend="center_t">V.</p>
               <p rend="center_t">
                  <hi rend="italic">Si toutefois vostre croyance</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Est <term ref="glossaire_ff.html#foible">foible à</term>
      tant de nouveautez,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Voyez une <term ref="glossaire_ff.html#fois">fois</term> les beautez</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">Dont procede cette puissance,</hi>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 106 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#106">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p rend="center_t">
                  <hi rend="italic">Vous direz, ravis de les voir,</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="italic">- Plus grand encor est leur pouvoir<note target="note_4.html#4_pouvoir"/>.</hi>
               </p>
               <p>  Toute la trouppe tourna incontinant les yeux sur <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName>, comme le voulant  advertir qu'il auroit bien affaire avec un plus fort ennemy, et <persName ref="personnage_ss.html#4_stelle">Stelle</persName> y prenant  garde,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Mon serviteur, luy dit-elle, toute cette compagnie tourne l'œil sur  vous, pour voir si vous ne pallissez point à la rencontre de ce fier champion ;  et moy comme les autres j'attends de voir la deffense que vous ferez de ma beauté<note target="note_4.html#4_beaute"/> : car je serois bien aise que pour vostre gloire vous <term ref="glossaire_uz.html#vinsse">vinssiez</term> à bout d'une si  honorable entreprise : non pas que je me soucie de l'interest que j'y puis  avoir, sçachant assez que si la beauté gist en l'<term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term>, il n'y a Bergere au  monde qui en ait plus que moy, puis</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 107 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#107">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>qu'il n'y en a point qui en cela  me puisse vaincre. - Ma maistresse, répondit il froidement, laissez le venir ce  <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.html#4_geant">Geant</rs> qui menace d'<term ref="glossaire_ee.html#escheller">escheller</term>
    les cieux : ce n'est pas la premiere fois que nous  nous<note target="note_4.html#4_coquille"/> sommes venus aux mains. - Il est vray, dit <persName ref="personnage_cc.html#4_corilas">Corylas</persName>, et de plus je m'<term ref="glossaire_aa.html#asseurer">asseure</term> que la victoire n'en a jamais esté douteuse,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Non plus, adjouta l'inconstant,  que celle que je viens d'obtenir sur vous. - J'<term ref="glossaire_aa.html#advouer">advouë</term>, répondit <persName ref="personnage_cc.html#4_corilas">Corylas</persName>, que si  vous pouviez me persuader que <persName ref="personnage_ss.html#4_stelle">Stelle</persName> fust aussi belle qu'<persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, vous auriez  sans doute obtenu une bien <term ref="glossaire_ss.html#signale">signalee</term> victoire. - Nul ne peut, adjouta <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hilas</persName>,

    changer l'opiniatreté d'une personne si la propre volonté ne le fait ; mais je  me <term ref="glossaire_cc.html#contenter_se">contente

    que</term>
    tous ceux qui nous ont oüys jugent que j'ay raison. - Si cela  estoit, reprit <persName ref="personnage_cc.html#4_corilas">Corylas</persName>, il faudroit </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 108 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#108">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>bien dire que la raison seroit  sans raison<note target="note_4.html#4_raison"/>. <term ref="glossaire_cc.html#cependant">Ce pendant</term>
                  <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> s'approchoit, mais avec plus de contentement que sa <rs type="repertoire" ref="repertoire_ff.html#4_fortune_dieu">fortune</rs> ne voulait pas qu'il eut : car <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> qui ne pouvoit si bien  dissimuler son dépit,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> que son visage n'en découvrit plus qu'elle n'eut desiré,  afin de remedier à cette impuissance, s'approchant de <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, luy dit à  l'oreille,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Je vous supplie, ma sœur, de ne me point suivre, parce que je suis  contrainte d'aller vers <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> pour une affaire de laquelle je me suis  ressouvenuë, et je ne voudrois pas estre cause de separer cette bonne  compagnie. - Je le feray, répondit <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, puis que vous me l'ordonnez ainsi,  encore que j'eusse esté bien aise de m'en retourner avec vous. - Vous le pourrez  faire, adjouta <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, d'icy à quelque temps, lors</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 109 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#109">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>que  je seray un peu éloignee ; et à  ce mot elle s'en <term ref="glossaire_aa.html#aller_se">alla</term>
    deux ou trois pas, et puis comme si elle se fust  ressouvenuë de quelque chose, elle s'en retourna encore plus viste vers  <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, et luy dit assez bas ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Souvenez vous du brasselet<note target="note_4.html#4_bracelet"/> de mes cheveux, car  je <term ref="glossaire_dd.html#desirer_de">desire</term> en toutes <term ref="glossaire_ff.html#facon">façons</term>
                  <term ref="glossaire_dd.html#desirer_de">de</term> le <term ref="glossaire_qr.html#retirer">retirer</term>, et puis je seray bien aise de sçavoir  les discours que vous aurez tenus à cet amant delaissé de cette tant aymee  <persName ref="personnage_mm.html#4_madonthe">Madonthe</persName> :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Ma sœur, répondit <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, vous croyez<note target="note_4.html#4_croyez"/> un peu trop legerement, mais  puis qu'il vous plaist je parleray à <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, et je vous en <term ref="glossaire_qr.html#rendre_reponse">rendray réponse</term>. - Comment,  reprit incontinent <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, vous me <term ref="glossaire_qr.html#rendre">rendrez réponse</term> ; ce n'est pas ce que je vous  dis, car je ne veux ny réponse ny autre chose quelconque de luy, mais ce que je  vous supplie de faire c'est de <term ref="glossaire_qr.html#retirer">retirer</term>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 110 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#110">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>ce <term ref="glossaire_mm.html#malheureux">mal-heureux</term>  brasselet<note target="note_4.html#4_bracelet"/>  qu'il a  de moy, et si vous voulez prendre la peine de remarquer la mine qu'il fera quand  vous le luy demanderez vous me ferez plaisir de me le dire :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Je sçay bien,  repliqua <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> en sousriant, ce que vous voulez, laissez m'en le souçy et  vous en reposez entierement sur moy. A ce mot <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> s'en alla seule au plus  grand <term ref="glossaire_pp.html#pas">pas</term>
    qu'elle peut, et sans presque oser regarder derriere elle, de peur de  donner cognoissance de la <term ref="glossaire_pp.html#passion">passion</term>
    qu'elle desiroit tenir secrette.<lb/>
  D'autre costé <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> et <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, qui s'estoient separees de la trouppe afin  de pouvoir plus librement s'entretenir des discours qui leur estoient tant  agreables, ne furent pas plustost seules qu'<persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> pleine de contentement<note target="note_4.html#4_contentement"/>,  reprit ansi la</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 111 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#111">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>parole : - Je ne sçay ma maistresse quelle sera la fin de mon entreprise, ny à quoy le destin me reserve ; mais ce  commencement me plaist bien de telle sorte  que mon desir n'y sçauroit rien  adjouster, pouvant dire avec verité que  l'espoir<note target="note_4.html#4_espoir"/>
    ne m'en a jamais tant osé promettre que la courtoisie de ma maistresse m'en a desja fait obtenir. - Mon serviteur, répondit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, vostre merite est tel qu'avec  raison il vous doit asseurer de toutes les faveurs que vous <term ref="glossaire_ss.html#scavoir">sçauriez</term> desirer :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> mais si vous me voulez <term ref="glossaire_no.html#obliger">obliger</term>,

    considerez, je vous supplie, combien le ciel m'a este  favorable en la rencontre que j'ay faite  de vous, puis qu'ayant encore dans le cœur l'extréme amertume du changement de cette fille<note target="note_4.html#4_fille"/> que j'ay tant aymee, et que j'ayme  encore, il l'a voulu</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 112 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#112">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>chasser par la douceur de vostre  amitié, faisant bien paroistre par là que le meilleur remede<note target="note_4.html#4_remede"/> d'un mal nous  vient tousjours par son contraire. - Me permettrez vous ma maistresse, reprit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> avec un petit <term ref="glossaire_ss.html#sousris">sousris</term>, de vous dire qu'en l'extreme faveur que vous me  faites, vous me rendez toutefois jalouse ? - N'est-ce pas, répondit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>,  de ce que je dis que j'ayme encore cette belle fille<note target="note_4.html#4_fille"/> de laquelle je <term ref="glossaire_pp.html#plaindre">plains</term> le  changement ? - Et n'en ay je pas un peu de raison, adjouta la Bergere, si je veux  avoir veritablement le nom de serviteur que vous m'avez donné.<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Mon serviteur,  dit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, vous n'en avez point d'<term ref="glossaire_no.html#occasion">occasion</term>, puis que je vous aymeray comme mon  serviteur, et elle comme ma maistresse. - Ny cela encore, répondit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, ne me</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 113 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#113">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>peut oster la jalousie : car <term ref="glossaire_tt.html#tant_s_en">tant  s'en faut</term> je crois <term ref="glossaire_aa.html#a_ceste_heure">à ceste heure</term>
    en avoir plus de sujet, d'autant que l'amour  que l'on porte à une maistresse surpasse de beaucoup la bonne volonté que l'on  a pour un serviteur<note target="note_4.html#4_serviteur"/>. - <term ref="glossaire_no.html#or">Or</term> voyez, reprit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, comme je me veux conformer  entierement à ce que vous voulez, je feray de cette sorte : De cesser d'aymer cette  fille<note target="note_4.html#4_fille"/> de laquelle nous parlons, il m'est impossible, tant pour n'estre dite  inconstante, que parce que ce seroit une erreur extréme de voir tant de merites  et ne les aymer pas ; mais pour ne <term ref="glossaire_ff.html#faillir">faillir</term> en <term ref="glossaire_pp.html#pas_une">pas un</term>
    de ces points, je l'aymeray  cette changeante, mais je ne l'aymeray que pour l'amour de vous. - Je serois  satisfaite, repliqua <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, de cette promesse si je la pouvois <term ref="glossaire_ee.html#entendre">entendre</term>,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Je  veux dire,</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 114 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#114">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>adjouta <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, que je ne  l'aymeray plus <term ref="glossaire_ss.html#sinon_que">sinon que</term> d'autant que

     je suis tres-asseuree qu'aussi tost que  vous la cognoistrez vous l'aymerez ausi bien que moy ; et s'il n'advient ainsi  je vous <term ref="glossaire_pp.html#protester">proteste</term>
     de ne l'aymer plus. Mais, mon serviteur, vous m'avez dit que  vous avez aymé un Berger, que je sçache,
     je vous supplie, qui est ce  bien-heureux, et si cette amitié continuë, ou bien par quel moyen elle s'est  separee : car il n'est pas raisonnable que nous vivions ensemble comme nous  avons resolu, et qu'il y ait quelque chose entre nous de caché. Quoy qu'<persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>  eut un extreme desir de sçavoir le sujet de son bannissement :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/>
                  <term ref="glossaire_ss.html#si">si</term> est-ce  qu'elle luy fit cette demande presque <term ref="glossaire_aa.html#avant_que">avant que d</term>'y avoir pensé, autrement la  <term ref="glossaire_dd.html#doute">doute</term>
     où elle estoit d'avoir </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 115 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#115">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>une <term ref="glossaire_ff.html#fascheux">fascheuse</term> réponse l'en eut  aisément divertie, mais la parole luy estant échappee sans y avoir pris garde  elle ne peut plus la retirer : de sorte qu'elle attendoit la réponse d'<persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>,  comme l'on fait l'arrest de la vie ou de la mort. La Bergere d'autre  costé, ou plustost la nouvelle <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>, se troubla un peu de cette demande,  comme estant bien en peine de ce qu'elle avoit à répondre. En fin apres avoir  esté muette quelque temps elle luy dit avec un grand souspir.<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Ha ! ma  maistresse, que vous me commandez de dire une chose qui m'a cousté des larmes  infinies, et de <term ref="glossaire_ll.html#lequel">laquelle</term>    le souvenir ne peut revenir dans son<note target="note_4.html#4_coquille"/> ame sans estre  accompagné de tant de douleurs que je fremis contre<note target="note_4.html#4_coquille"/>, me voyant forcee par vostre  commandement de le rappeller</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 116 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#116">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
  en ma memoire ; mais le vœu que j'ay fait de ne vous refuser chose que vous veüillez de moy ne me permet pas, à quelque prix que ce soit de le vous <term ref="glossaire_dd.html#denier">dénier</term>. Sçachez donc, ma maistresse, que le Berger que j'ay aymé se nomma <persName ref="personnage_cc.html#4_celadon">Celadon</persName>, et que l'amitié<note target="note_4.html#4_coquille"/>
  de nos familles ne peut empescher entre nous cette bonne volonté ; mais lors que nous pouvions esperer une heureuse conclusion de nostre amitié<note target="note_4.html#4_amour_amitie"/>, la mort<note target="note_4.html#4_mort_celadon"/> le ravit d'entre les hommes, et voulut que je fusse vefve avant qu'estre mariee :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> Voila en peu de mots ce que j'ay payé avec tant de pleurs, et me pardonnez, ma maistresse je vous supplie, si je ne vous le raconte plus au <term ref="glossaire_ll.html#long">long</term>, car outre que je le crois inutile et hors de <term ref="glossaire_ss.html#saison">saison</term>, encore devez vous avaoir pitié de vostre serviteur, et</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 117 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#117">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>ne luy point commander de se renouveller sans sujet une playe qui ne guerira jamais, et qui est la plus sensible qu'une personne puisse recevoir. <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> pouvoit bien en quelque sorte se contenter de cette réponce ; mais le desir invincible qui la pressoit de sçavoir le sujet<note target="note_4.html#4_scavoir_le_sujet"/> de son mal, la contraignit de passer encore plus outre et de luy dire,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Je suis <term ref="glossaire_mm.html#marri">marrie</term>, mon serviteur, de vous donner cette peine, que je juge bien n'estre pas petite ; mais vous devez penser que cette curiosité n'est pas un foible témoignage de l'amitié que je vous porte : et si cette <term ref="glossaire_cc.html#consideration">consideration</term> a quelque pouvoir en vostre ame ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> je vous conjure de me dire pourquoy, et comment ce Berger mourut lors qu'il estoit sur le point le plus heureux de sa <term ref="glossaire_ff.html#fortune">fortune</term>. - Ha ! ma maistresse,</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 118 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#118">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>dit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> en se serrant<note target="note_4.html#4_serrer"/> les mains l'une dans l'autre, c'est bien en l'endroit que vous me touchez que  ma playe est la plus sensible, et toutefois cela ne vous sera point refusé quelque  peine que j'en puisse recevoir.<lb/>
  Lors qu'<persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> se  <term ref="glossaire_pp.html#preparer">preparoit de</term>
                  <term ref="glossaire_ss.html#satisfaire_a">satisfaire à</term> la <term ref="glossaire_dd.html#druide">Druyde</term>, elles se trouverent  au bout de l'allee<note target="note_4.html#4_allee"/> où elles estoient, et quand elles se tournerent pour  recommencer leur <term ref="glossaire_pp.html#promenoir">promenoir</term>, elles virent paroistre à l'autre bout la Bergere  <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> qui s'en venoit les trouver pour éviter la veuë de <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>. <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> fut  bien aise de cette <term ref="glossaire_ss.html#survenue">survenuë</term>
     qui luy servoit d'excuse envers <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, si elle ne  <term ref="glossaire_ss.html#satisfaire_a">satisfaisoit</term> point à sa curiosité :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> qui n'y vouloit pas avoir tant de  témoins, fut la premiere à luy dire qu'il estoit à propos </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 119 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#119">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p> de remettre ce <term ref="glossaire_dd.html#discours">discours</term> à une  autre fois :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et <term ref="glossaire_aa.html#a_mesme_instant">à mesme</term> temps
<persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> arriva, montrant encore à son visage le  déplaisir qu'elle avoit receu de la rencontre de ce Berger, et parce que ce  changement estoit si cognoissable, <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> et <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> s'en apperceurent aussi  tost qu'elles la virent, et cela fut cause qu'<persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> luy demanda d'abord si  elle se trouvoit point mal :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> à quoy elle répondit que non, et qu'au  contraire elle avoit eu beaucoup de plaisir, d'ouyr la dispute d'<persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName> contre  la beauté : - Mais, dit-elle, je m'asseure qu'il n'aura pas si bon marché de  <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> qu'il a eu de <persName ref="personnage_cc.html#4_corilas">Corylas</persName> :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Et comment, <term ref="glossaire_qr.html#reprendre">reprit</term>
                  <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> est il  dans la compagnie ? - Il y arrivoit, répondit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> froidement, <term ref="glossaire_aa.html#a_mesme_instant">au mesme</term>
 temps que j'en suis partie, et j'ay veu que toute la compagnie</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 120 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#120">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>se preparoit pour l'écouter. Alors <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName> en sousriant et se tournant vers <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Ma maistresse, luy dit-elle, ne demandez
plus à <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> si elle se trouve mal ; je sçay bien d'où
vient le changement que nous avons remarqué en son
visage :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - C'est, adjouta <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, parce que je me suis
hastee de vous venir trouver, et que depuis quelque
temps je ne me porte pas <term ref="glossaire_ss.html#si">si</term> bien que de coustume.
- Cette dissimulation, reprit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName>, n'est pas assez
forte pour vous cacher à nous, ny nostre amitié  ne devroit pas <term ref="glossaire_cc.html#consentir">consentir</term>
 que vous le <term ref="glossaire_uz.html#voulussiez">voulussiez</term> faire.
- Que <term ref="glossaire_pp.html#penser">pensez</term>   vous dire, adjouta <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, et ne
prenez vous pas garde en la presence de qui vous
estes ? - Je sçay fort bien, repliqua <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, et ce
que je dis, et en la presence de qui nous sommes, mais
l'honneur que </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 121 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#121">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>que ma maistresse nous faict de vivre avec
  nous avec tant de franchise, vous devroit obliger de
  n'user pas de la <term ref="glossaire_ff.html#feinte">feinte</term>  par laquelle il semble que vous
  veüillez vous cacher et à elle et à moy. - Mon
  serviteur, interrompit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> en sousriant, si vous
  ne voulez que je vous accuse de la mesme faute que vous
  blasmez en <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, il faut que vous me disiez
  ouvertement ce qui en est. - Ma maistresse, répondit
  incontinent <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, je n'ay garde de vous taire chose
  quelconque que vous desiriez sçavoir de moy,  mais
  afin que cette Bergere n'ait pas occasion de s'en
  plaindre, commandez le moy, et je vous le diray :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Je
  vous le commande, dit aussi tost <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, et avec le
  plus souverain pouvoir que vous m'ayez donné sur vous. <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> alors voulant parler, <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 122 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#122">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>courut luy mettre la main devant  la bouche pour l'en empescher, mais elle s'en démeslant et metant <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> entre  deux : - Voyez vous <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, luy dit-elle, quand il y iroit de ma vie j'obeïray<note target="note_4.html#4_obeiray"/> à  ma maistresse puis qu'elle me l'a commandé. - Madame, dit alors <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, croyez moy  ne prenez point la peine de l'écouter, elle ne vous peut rien dire qui soit  vray, ny qui merite que vous y perdiez le temps ; mais si vous le voulez mieux  employer, allons ouyr la dispute de <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName> et de <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, qui ne peut estre  que fort plaisante, et à laquelle mesme vous avez de l'interest puis qu'il s'y  agist de vostre beauté et de <persName ref="personnage_ss.html#4_stelle">Stelle</persName>. - Nous ferons, répondit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, et l'un et  l'autre puis que vous le voulez : car nous les irons ouyr, et en y allant cette  Bergere nous racontera</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 123 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#123">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>ce que vous ne voulez pas qu'elle  me die. - Je ne veux pas, reprit incontinent <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, qu'elle vous <term ref="glossaire_dd.html#die">die</term> des  imaginations pour des veritez, et des imaginations encore qui ne peuvent estre  faites sans m'offenser. Alors <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName> les prenans chacune d'une main, elles  s'acheminerent au petit <term ref="glossaire_pp.html#pas">pas</term> vers le lieu d'où venoit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astrée</persName>  reprenant la parole,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Vous seriez aisee a offenser ma sœur, dit-elle, si ce que  je veux dire le pouvoit faire : car lors que j'ay asseuré ma maistresse que le  changement qu'elle a veu en vostre visage n'est procedé que de la rencontre que  vous avez faite de <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> diray-je quelque chose qui vous offense, ny qui ne  soit pas vray ? - Et pourquoy, dit incontinent <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, auroit elle changé de  visage pour voir une personne qui</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 124 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#124">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>l'ayme et qui l'honore tant.<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Tournez  les yeux sur elle, ma maistresse je vous supplie, dit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, et vous verrez  que son visage mesme vous répondra pour moy. <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> alors se mettant la main sur  les yeux et tournant la teste de l'autre costé demeura quelque temps sans  vouloir permettre d'estre veuë : mais en fin cognoissant bien qu'il estoit  impossible que sa compagne mesme ne découvrist ce qu'elle vouloit cacher, elle  se resolut de le dire plustost que de la laisser parler : - Madame, luy dit-elle  en sousriant, veritablement ce qu'<persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName> veut dire est une pure imagination et  toutefois puisque vous la voulez sçavoir, j'ayme autant vous la dire que si  vous l'entendiez de sa bouche, et puis vous jugerez quelle apparence il y a en  ce qu'elle a</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 125 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#125">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p> voulu dire. Vous avez veu, Madame,  que pour la gageure<note target="note_4.html#4_gageure"/> que <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> et <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> avoient faite il y a quelque temps  ce Berger faisoit semblant de m'aymer, depuis nous avons découvert qu'il estoit  extrémement amoureux de <persName ref="personnage_mm.html#4_madonthe">Madonthe</persName>. - Et qui est cette <persName ref="personnage_mm.html#4_madonthe">Madonthe</persName> ?

    interrompit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/>  - C'est, adjouta <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, une Estrangere qui a demeuré quelque temps parmy  nous, et que <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> a <term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> que <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> ayme. - J'en ay <term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> ?

      reprit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, Pourquoy ma sœur ne dites vous <term ref="glossaire_aa.html#absolument">absolument</term>
      que c'est une Estrangere que <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> ayme autant qu'il peut aymer, puis que vous sçavez bien qu'il est vray ? - Si je le sçavois bien, reprit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, je le dirois comme vous, mais <term ref="glossaire_tt.html#tant_s_en">tant s'en  faut</term>, je jurerois que tout ce qu'il a fait n'est que par <term ref="glossaire_cc.html#civilite">civilité</term>. - O </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 126 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#126">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>quelle <term ref="glossaire_cc.html#civilite">civilité</term> ! s'écria incontinent <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, si vous appellez <term ref="glossaire_cc.html#civilite">civilité</term> de pleurer, de prier, supplier et importuner,  voire de se jetter aux pieds, et d'embrasser les genoux de <persName ref="personnage_mm.html#4_madonthe">Madonthe</persName> pour avoir  la permission de la suivre<note target="note_4.html#4_suivre"/> : je ne sçay, dy-je, si vous appellez cela <term ref="glossaire_cc.html#civilite">civilité</term>,  <term ref="glossaire_qr.html#que">que c'est que</term>
    vous nommerez amour. - Vous avez creu<note target="note_4.html#4_croyez"/>, répondit froidement <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>,  tout ce que <persName ref="personnage_ll.html#4_laonice">Laonice</persName> vous a peu dire, et je ne vous en ay point voulu parler jusques  au retour de ce Berger, afin que nous en puissions sçavoir la verité de sa  propre bouche. - O Dieux ! reprit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, que vous entens-je dire, vous voulez  tirer la verité de la bouche d'un homme, et homme amoureux, et pour dire tout  d'un <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> qui a <term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> de pouvoir par son éloquence<note target="note_4.html#4_eloquence"/> éblouïr</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 127 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#127">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>aussi bien les yeux de nos  esprits que les sorciers<note target="note_4.html#4_sorciers"/> ceux de nos  corps, vous pouvez aussi bien le faire,  que moy <term ref="glossaire_ff.html#foy">adjouster</term> jamais <term ref="glossaire_ff.html#foy">foy</term> à chose qu'il puisse dire,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Et comment, interrompit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, vous avez <term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> que <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>  ayme autre que vous ? - Je n'ay jamais eu <term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> qu'il m'aymast, dit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, ny moins encore  la volonté. - Qu'il vous aymast, reprit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, je veux bien croire que vous n'en avez point eu d'<term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term>,

    mais qu'il ne soit vray qu'il vous ayme,  je m'<term ref="glossaire_aa.html#asseurer">asseure</term>, ma sœur, qu'il n'y a personne qui l'ait  veu aupres de vous qui en puisse douter : car à  quel dessein s'il ne vous aymoit pas aurait il pris tant de peine ? - Pour passer son temps, répondit  <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, ou pour ne sçavoir à quoy l'employer  ailleurs :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Et avant, adjouta</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 128 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#128">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
                  <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, qu'il fit paroistre de vous  aymer n'avoit il point d'employ ? Et penseriez vous qu'un esprit fait comme  celuy de <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> ne puisse trouver en soy-mesme moyen de s'employer, sinon en  servant ou perdant le temps <term ref="glossaire_aa.html#apres">apres</term> une personne qu'il n'aymeroit point ? Vous  vous souviendrez ma sœur, s'il vous plaist, de quelle sorte ce Berger a vescu  avant qu'il tournast les yeux sur vous, et puis <term ref="glossaire_no.html#obliger">obligez</term> moy de considerer quelle  vie a esté la sienne dés le jour qu'il a commencé de vous aymer, ces soings  qu'il avoit des trouppeaux qu'on luy donnoit en garde, direz vous que ce soit  pour passe-temps s'il les a changez <term ref="glossaire_aa.html#a">au</term> mépris<note target="note_4.html#4_mepris"/> des trouppeaux d'autruy et de ses  propres affaires ? Quand est-ce qu'il a <term ref="glossaire_pp.html#penser_de">pensé de</term> pouvoir estre aupres de vous, </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 129 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#129">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>et que quelque necessité qu'il ait  euë de se trouver ailleurs l'en ait peu empescher ? Quel commandement des  vostres, ou plustost quel signe seulement de vostre volonté a il<note target="note_4.html#4_t_analogique"/> peu recognoistre  qu'il n'ait observé comme une loy inviolable ? <term ref="glossaire_bb.html#bref">Bref</term>, ma sœur, dites moy quel  respect plus grand se peut rendre non seulement aux plus puissans de la  terre, mais aux Dieux mesmes que celuy qu'il a tousjours eu pour tout ce qui <term ref="glossaire_ee.html#estre_de">a  esté de</term>
    vous ? Si ces choses ne sont des marques tres-asseurees d'une parfaite  amour, je m'en remets à tous ceux qui quelquefois en ont ouy parler. - Ma sœur,  répondit froidement <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, vous me dites tant de choses de <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> que je voy  bien que vous croyez ce que vous en dites ; mais moy qui ne les ay ny veuës ny</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 130 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#130">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>vouluës voir, j'<term ref="glossaire_cc.html#croire_en">en croy</term>
    ce que <persName ref="personnage_ll.html#4_laonice">Laonice</persName>  m'en a rapporté, et si les signes que vous dites avoir remarquez en luy sont  des témoignages d'amour, pourquoy ne le seront ils pas de l'amour qu'il porte à  <persName ref="personnage_mm.html#4_madonthe">Madonthe</persName> ? - Parce, repliqua <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, qu'il vous a dit en ma presence <term ref="glossaire_cc.html#cent_et_cent">cent et cent</term>   fois que c'estoit pour vous qu'il mouroit d'amour. - Les hommes, dit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, se  plaisent à se mocquer ainsi des filles qui les écoutent, et ne pensez vous point  qu'en particulier il n'en ait dit encore davantage à sa chere <persName ref="personnage_mm.html#4_madonthe">Madonthe</persName> ?  Mais si je ne me trompe, et s'il ne se mocque que de celles qui l'ont creu, ce  ne sera jamais pour moy que sa mocquerie aura esté faite. - A ce que je vois, interrompit <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, vous croyez contre <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> tout ce que l'on vous a dit, comme </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 131 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#131">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p> si vous l'aviez veu. - Je le croy,  Madame, répondit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, parce qu'il est vray, mais je l'en <term ref="glossaire_qr.html#quitter">quitte</term>
        de bon cœur,  et vous asseure que je tiens pour bien payees toutes les importunitez que j'ay  souffertes de sa feinte par la cognoissance que <persName ref="personnage_ll.html#4_laonice">Laonice</persName> nous a donnee de ses  intentions. - Il me semble, adjouta <persName ref="personnage_aa.html#4_alexis">Alexis</persName>, que le rapport que cette fille vous a  fait n'est pas si assuré que vous y <term ref="glossaire_dd.html#deusse">deussiez</term>
        donner foy ny en faire un <term ref="glossaire_ee.html#entier">entier</term>
        jugement avant que vous l'eussiez sçeu par sa bouche mesme.<lb/>
  - Ha ! Madame, dit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> en se tournant de l'autre costé, je vous asseure que  je me soucie si peu de son amour ny de sa hayne, que je ne voudrois pas y avoir  employé une seule parole :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> mais outre cela penseriez vous <term ref="glossaire_qr.html#retirer">retirer</term>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 132 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#132">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>la verité d'une ame si <term ref="glossaire_dd.html#dissimuler">dissimulee</term>   et si <term ref="glossaire_ff.html#feinte">feinte</term> ?

     - Et pourquoy, reprit <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, feindra il<note target="note_4.html#4_t_analogique"/> s'il ne vous ayme  point ? - Et ne vous puis-je pas aussi demander, répondit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, pourquoy ne  m'aymant point il a feint le contraire avec tant de dissimulation<note target="note_4.html#4_dissimulation"/> ?

     - Je  dirois quant à moy, replique <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, qu'il n'a pas fait cette faute, mais  toutefois si vous voulez qu'il l'ait commise j'en accuseray l'amour qu'il portoit<note target="note_4.html#4_portoit"/>à cette <persName ref="personnage_mm.html#4_madonthe">Madonthe</persName>, par ce que <term ref="glossaire_cc.html#cependant">ce pendant</term> qu'elle demeuroit parmy nous elle  pouvoit estre bien aise qu'il l'aymast à vos dépens, mais maintenant qu'elle  s'en est allee cette feinte ce me semble, seroit bien inutile. - Je ne pense pas  aussi, dit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> qu'il la continuë :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Mais, adjouta <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, s'il la continuë que  direz vous ? - Je diray, répondit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>,</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 133 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#133">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p> qu'ayant tant de fois blasmé  l'inconstance il a honte de se faire recognoistre inconstant. - S'il avoit cette  honte, repliqua <persName ref="personnage_aa.html#4_astree">Astree</persName>, il ne se fut pas découvert si librement devant tous  ceux qui luy<note target="note_4.html#4_pronoms"/> ont veu prendre congé de <persName ref="personnage_mm.html#4_madonthe">Madonthe</persName>. - Que voulez vous que je vous  réponde ma sœur, dit <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, sinon que quelquefois nous ne sommes pas maistres  de nos premiers mouvemens, il a esté surpris de ce prompt et inopiné départ et  n'a peu, quoy que grand artisan de mensonge s'empescher de découvrir la verité  qu'il avoit si long temps tenuë cachee. Mais, ma sœur, que sert il de tant parler d'une chose qui ne le vaut  pas, laissons <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> avec sa tant aymee <persName ref="personnage_mm.html#4_madonthe">Madonthe</persName>, aussi bien ay-je <term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> que nous avons plus de memoire de luy qu'il n'en a <term ref="glossaire_pp.html#pas_nega">pas</term>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 134 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#134">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>de nous, et <term ref="glossaire_mm.html#mesme">mesme</term> maintenant  qu'il n'a rien dans l'ame que le regret d'avoir esté contraint de s'en separer  par l'<term ref="glossaire_no.html#ordonnance">ordonnance</term>, comme je croy, de <persName ref="personnage_tt.html#4_tersandre">Thersandre</persName>.<lb/>
  <term ref="glossaire_cc.html#cependant">Ce pendant</term> que ces Bergeres discouroient ensemble de cette sorte, et <term ref="glossaire_ss.html#soudain">soudain</term> apres que <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> se fut éloignee de <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> arriva au lieu d'où elle  estoit partie, mais à peine eut-il le loisir de salüer toute la trouppe que <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName>  s'addressant à luy, luy dit,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Veux tu <term ref="glossaire_dd.html#dire">dire</term>,   <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, que <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> soit plus belle<note target="note_4.html#4_beaute"/> que <persName ref="personnage_ss.html#4_stelle">Stelle</persName> ? - Et toy <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName>, répondit <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, voudrois tu nyer que le soleil  ne fust pas plus clair que la nuict ? toute la trouppe se mit à rire autant de  la réponse que de la demande :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> Mais <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName> sans s'<term ref="glossaire_ee.html#estonner">estonner</term>,<note target="note_4.html#4_t_analogique"/> - Je maintiens quant à  moy, contiua-il, que <persName ref="personnage_ss.html#4_stelle">Stelle</persName>, non </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 135 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#135">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>seulement égale, mais surpasse de  beaucoup la beauté de <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>. - Je ne m'estonne pas de ce que tu dis, répondit  <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, car je croy que l'ignorance qui est en toy, te peut faire avoir  encore un plus mauvais jugement.

  - Je te répondrois d'autre sorte, dit <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName>, si  je n'avois la raison de mon costé, et si je ne pensois te le faire <term ref="glossaire_aa.html#advouer">advoüer</term>
                  <term ref="glossaire_aa.html#avant_que">avant  que de</term> partir d'icy en la presence de tous ces Bergers pourveu que tu ayes la  hardiesse de me répondre. - Tu ne dois point douter, dit <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> en sousriant,  que je ne te réponde à tout ce que tu me demanderas, mais que tu me fasses <term ref="glossaire_aa.html#advouer">advoüer</term> ce que tu dis, c'est ce que je ne croiray jamais si ce n'est que tu te serves  de quelque enchantement. - L'enchantement, répondit <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName>, dont je me serviray  sera la force de mes</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 136 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#136">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>raisons <term ref="glossaire_ll.html#lequel">desquelles</term>    non pas toy  mais toute cette trouppe jugera. <term ref="glossaire_no.html#or">Or</term> réponds moy donc <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, combien estimes  tu que <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> soit belle ? - Autant, dit <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, que le peut estre une fille.  - Et moy, répondit <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName>, je tiens que <persName ref="personnage_ss.html#4_stelle">Stelle</persName> est plus belle que fille du monde :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/>
                  <term ref="glossaire_no.html#or">Or</term> vois tu que sans y penser tu as dit la verité, tu as <term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> que <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> est  seulement aussi belle que le peut estre une fille. Et moy je dis que <persName ref="personnage_ss.html#4_stelle">Stelle</persName>  l'est encore davantage. - Si l'<term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term>, adjouta <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, estoit celle qui doit  juger de ce different, ou bien qui fit une personne estre plus ou moins belle,  j'advoüerois qu'en cecy tu pourrois avoir quelque sorte d'avantage ; mais  combien es tu <term ref="glossaire_dd.html#decevoir">deceu</term>, <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName>, si tu as cette croyance, puis que la beauté est la  perfection de la chose </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 137 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#137">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>où elle est, voudrois tu dire  que la perfection de chaque chose ne fut qu'une imagination ? - Mais toy reprit  l'inconstant, voudrois-tu bien nyer que la beauté<note target="note_4.html#4_beaute"/>, et <term ref="glossaire_mm.html#mesme">mesme</term> celle des femmes,  fut autre chose que l'<term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> de celuy qui la voit ? Puis que s'il estoit  autrement celle qui sembleroit belle à une personne seroit telle aux yeux de  tous ceux qui la verroient, ce que tu éprouves bien estre faux en l'<term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> que  tu as, et que je sçay aussi de la beauté de <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, et de la plus grande beauté  de <persName ref="personnage_ss.html#4_stelle">Stelle</persName>. - Le fondement, repliqua <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, sur lequel tu bastis, est posé sur  un sable si mouvant qu'il ne peut que tomber bien tost en ruïne, puis que ce  n'est pas l'<term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> que l'on a de chaque chose qui met le prix à sa valeur,  mais la propre bonté qui est en</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 138 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#138">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>elle, autrement il s'ensuivroit  qu'une pierre bien falsifiee<note target="note_4.html#4_falsifiee"/> ou l'or faux d'un sçavant Alchimiste, seroit  meilleur que le vray diamant ou l'or bien purifié, puisque bien souvent l'on a <term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term> les voyant si beaux qu'ils soyent meilleurs que les autres. Mais sçais tu <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName>  d'où vient cette <term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion </term> ? c'est <term ref="glossaire_ss.html#sans_plus">sans plus</term> de l'ignorance, parce que si l'on  sçavoit que ces Diamans et cét Or fussent faux, l'on ne les estimeroit jamais  <term ref="glossaire_tt.html#tant">tant</term>   que ceux qui sont bons, et naturels, de mesme est-il du jugement que tu  fais de <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, et de <persName ref="personnage_ss.html#4_stelle">Stelle</persName>, car si tu sçavois <term ref="glossaire_qr.html#que">que</term> c'est que la beauté, tu en  jugerois sainement, et non pas à la <term ref="glossaire_uz.html#volee">volee</term>
    comme tu fais. - Quant à moy, reprit <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName>,  je ne pense point <term ref="glossaire_ff.html#faillir">faillir</term> ayant la plus grande partie des hommes de mon costé.  - C'est aussi, respondit</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 139 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#139">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
                  <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, la plus grande partie qui  est celle des ignorans, et toutefois encore que la beauté<note target="note_4.html#4_beaute"/> soit un rayon qui de  la divinité s'estend sur toutes les choses, soit spirituelles, soit  corporelles, <term ref="glossaire_ss.html#si">si</term> est-ce qu'en tant qu'elle est meslee avec le corps elle peut  estre veuë par nos yeux, et comme telle ils en peuvent faire leur rapport à  l'entendement, qui apres en donne le jugement que tu appelles <term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term>.

    Or si tu  veux te remettre en nostre dispute aux voix de cette compagnie, je m'<term ref="glossaire_aa.html#asseurer">asseure</term> qu'il n'y en aura <term ref="glossaire_gg.html#guiere">guiere</term> qui soient de ton costé, et cela d'autant que tout  ainsi qu'il y a plus ordinairement de personnes saines que de malades, de mesme  aussi des choses qui tombent sous les sens il y en a tousjours plus qui en  jugent sainement.</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 140 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#140">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>Autrement il faudroit croire que  la nature<note target="note_4.html#4_nature"/>
                  <term ref="glossaire_ff.html#faillir">failleroit</term> plus souvent en ses ouvrages qu'elle ne les accompliroit selon  ses reigles, <term ref="glossaire_qr.html#qui">qui</term> seroit un blaspheme et contre elle et contre le Dieu de la  Nature.<lb/>
  <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> vouloit continuer ayant un champ assez ample pour n'avoir pas de  long-temps <term ref="glossaire_ff.html#faute">faute</term> de discours, si <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName> qui ne pouvoit avoir une si longue  patience ne l'eut interrompu, luy disant ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Je sçay bien, <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, que l'annee  sera fort fertile quand tu nous feras cherté<note target="note_4.html#4_cherte"/> de tes paroles, mais reponds moy  et me dis si la beauté<note target="note_4.html#4_beaute"/> n'est une pure <term ref="glossaire_no.html#opinion">opinion</term>, d'où vient que l'un ayme l'œil vert, l'autre  l'œil noir, l'un la blanche et l'autre la <term ref="glossaire_cc.html#clair_brun">claire brune</term> ? Et ne faut<note target="note_4.html#4_sujets"/> pas que tu  te sauves en me répondant que cela procede de l'ignorance, car</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 141 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#141">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>nous voyons,  comme je le disois avant que tu sois arrivé, que ce sont des <term ref="glossaire_pp.html#province">Provinces</term>
    entieres  qui font ce jugement. - Ce que tu me demandes <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName>, répondit <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, n'est  pas difficile à resoudre, les <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.html#4_gaulois">Gaulois</rs> ayment l'œil vert, les <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.html#4_grecs">Grecs</rs> et les  <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#4_latins">Latins</rs> l'œil noir, parce qu'en <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.html#4_grece">Grece</rs> les filles y sont ordinairement plus  noires, et en <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.html#4_gaule">Gaule</rs> plus blanches : <term ref="glossaire_no.html#or">or</term> figure toy des cheveux blonds et des  yeux verts en un visage qui ne soit pas bien blanc, et tu verras que les <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.html#4_grecs">Grecs</rs>  ont raison d'estimer l'œil noir, puis que l'autre seroit presque difforme <term ref="glossaire_aa.html#a">au</term>
    visage de leurs filles qui pour blanches qu'elles soient ne le peuvent estre  davantage que celles que nous nommons icy <term ref="glossaire_cc.html#clair_brun">claires brunes</term>. Mais, <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName>, je ne  sçay si tu es au bout de tes raisons, mais si </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 142 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#142">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>tu n'en as point  d'autres pour me convaincre, <term ref="glossaire_aa.html#asseurer">asseure</term> toy que ny cette trouppe ny moy ne  croirons point pour ce <term ref="glossaire_cc.html#coup">coup</term> que les enchantemens <term ref="glossaire_ll.html#lequel">desquels</term>    tu m'as menacé m'ayent  faict <term ref="glossaire_aa.html#advouer">advoüer</term> que <persName ref="personnage_ss.html#4_stelle">Stelle</persName> soit aussi belle que <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>. A ce mot jettant l'œil sur  <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, et voyant qu'elle luy faisoit signe de luy vouloir dire quelque chose,  quoy que <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName> le tirast par sa <term ref="glossaire_ik.html#juppe">juppe</term> montrant d'avoir encore à dire <term ref="glossaire_bb.html#beaucoup">beaucoup</term>   sur ce sujet, <term ref="glossaire_ss.html#si">si</term> ne voulut il s'<term ref="glossaire_aa.html#arrester">arrester</term> davantage, mais <term ref="glossaire_tt.html#tourner_a">tournant</term> seulement le  visage <term ref="glossaire_tt.html#tourner_a">à</term> luy,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Contente toy pour ce <term ref="glossaire_cc.html#coup">coup</term>, luy dit-il, <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName>, du temps que tu m'as  faict perdre, une <term ref="glossaire_aa.html#autrefois">autrefois</term> quand <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> y sera je t'en feray une leçon aussi  longue qu'il te plaira. Et se <term ref="glossaire_dd.html#demesler">démeslant</term>
    de ses mains s'approcha de <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, et  luy dit assez bas ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Que veut </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 143 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#143">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>dire mon  ennemie, si toutefois je vous dois encore donner ce nom, que vous estes separee  de la maistresse que vous avez donnee à <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> ? - Berger, luy répondit  elle froidement, toutes choses sont tellement <term ref="glossaire_ss.html#sujet">sujettes</term> à changer que l'on ne se  doit point <term ref="glossaire_ee.html#estonner">estonner</term> de me voir faire quelque chose contre ma coustume :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et quant  au nom que vous me donnez de vostre ennemie, s'il me doit demeurer pour quelque  autre <term ref="glossaire_no.html#occasion">occasion</term> je n'en sçay rien, mais si <term ref="glossaire_ff.html#fait_si">fay</term>
     bien que pour celle<note target="note_4.html#4_pronoms"/> de <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> vous  ne me le devez non plus donner qu'à elle celuy de vostre maistresse. <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>  fut un peu <term ref="glossaire_ee.html#estonner">estonné</term> voyant cette froideur, et oyant ce langage :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> toutefois se  ressouvenant que <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> avoit accoustumé de luy faire la guerre,</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 144 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#144">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>il ne fit au commencement que <term ref="glossaire_ss.html#sourire">s'en  sousrire</term>,

mais puis apres considerant que si c'estoit une feinte elle estoit  trop bien representee et duroit trop longuement il l'éloigna de la trouppe pour  n'estre ny ouy ny veu de personne, encore que ce fust bien en vain<note target="note_4.html#4_intervention"/>, parce que  tous ces Bergers et Bergeres s'<term ref="glossaire_aa.html#amuser">amusoient</term> de sorte au tour de <persName ref="personnage_hh.html#4_hylas">Hylas</persName> se mocquant  de la victoire qu'il avoit obtenuë contre <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, que malaisément eussent  ils pris garde à chacune<note target="note_4.html#4_differences"/> de ses actions. Cela fut cause que le Berger se voyant  assez éloigné pour n'estre entendu,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Vos paroles, dit-il à <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, et vostre  mine montrent bien que vous estes mon ennemie, mais pour ce qui est de <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>,  il n'y a rien qui ne me <term ref="glossaire_dd.html#die">die</term> qu'elle est ma maistresse, et que je n'en dois jamais </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 145 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#145">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p> avoir d'autre. - Ce que vous  devez, repliqua <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, je ne le sçay pas, mais pour ce qui est de <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> je  suis tres assurée, qu'elle n'est ny ne veut rien estre pour vous. - Ha ! mon  ennemie, s'écria alors <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, et s'approchant davantage d'elle, je vous  <term ref="glossaire_ss.html#supplier">supplie</term> ne continuer plus cette feinte ny ce langage, car vous me feriez mourir.  - Quelque <term ref="glossaire_no.html#occasion">occasion</term> ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> adjouta-elle<note target="note_4.html#4_t_analogique"/>, que vous nous donniez de vous hayr, je ne  <term ref="glossaire_ss.html#scavoir">sçaurois</term> toutefois desirer vostre mort, ma hayne ne passant jamais si <term ref="glossaire_aa.html#avant">avant</term>,

    mais si vous voulez que nous nous séparions un peu davantage je vous diray bien  sur ce propos que vous n'estes plus avec <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> aux <term ref="glossaire_tt.html#terme">termes</term>
    que vous <term ref="glossaire_ss.html#souloir">souliez</term> estre, et que si ce que l'on nous a dit est vray ;<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> le tort vous en demeure, et à  nous e déplaisi<note target="note_4.html#4_coquille"/>. </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 146 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#146">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>- Bergere, dit alors <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Silvandre</persName>,

     la  prenant soubs le <term ref="glossaire_bb.html#bras">bras</term>     et l'éloignant encore davantage, je vous supplie, si  c'est pour me mettre en peine que vous me parlez de cette sorte, de me le dire  promptement, et vous contentez<note target="note_4.html#4_coquille"/> de celle en laquelle vous m'avez mis. - Berger,  Berger, répondit elle, je ne vous dis rien pour vous mettre en peine, mais  plustost pour le desir que j'ay de vous en voir dehors, et me croyez <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>,  que je parle<note target="note_4.html#4_construction"/>
                  <term ref="glossaire_ee.html#a_bon_escient">à bon escient</term>, <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> est infiniment en colere contre vous, et si on  ne luy a point menty, je <term ref="glossaire_dd.html#dire">dis</term> que sa colere n'est pas sans raison. - Mon Dieu ! <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, s'écria le berger, qu'est-ce que vous me dites ? - Je vous dis,  repliqua-elle<note target="note_4.html#4_t_analogique"/>, la pure verité, et afin que vous cognoissiez que je ne ments  point, sçachez qu'aussi tost </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 147 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#147">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>qu'elle vous a veu elle  s'en est allee, et m'a donné charge de <term ref="glossaire_qr.html#retirer">retirer</term> de vous le brassellet<note target="note_4.html#4_bracelet"/> que vous  avez de ses cheveux, tant parce que le temps qu'il vous estoit permis de le  garder est écoulé, que <term ref="glossaire_dd.html#dautant">d'autant qu</term>'il n'est pas raisonnable que ce témoignage vous  demeure de la bonne volonté d'une personne pour qui<note target="note_4.html#4_construction"/> vous n'en avez point.<lb/>
  <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> alors <term ref="glossaire_qr.html#ravi">ravy</term> d'étonnement, et s'éloignant d'un pas de <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, se  plia les bras<note target="note_4.html#4_bras"/>     l'un dans l'autre sur l'<term ref="glossaire_ee.html#estomac">estomach</term>, et sans pouvoir ouvrir la  bouche, demeura les yeux fermez et sans <term ref="glossaire_ss.html#siller">siller</term>
     sur la Bergere, comme s'il  n'eust point eu de sentiment, et n'eust esté qu'ayant demeuré quelque temps de cette  sorte, <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> qui en eut pitié le tira par le bras,</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 148 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#148">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>ce ravissement l'eut tenu bien  long temps insensible, mais comme s'il fut revenu d'un long évanouïssement,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - ô  Dieu ! dit-il, avec un grand souspir, et joignant les mains ensemble, ô Dieu ! et quelle faute ay-je commise contre vostre  Puissance :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> et demeurant là quelque temps muet, il reprit enfin ainsi. - Il  faut sans doute qu'elle soit grande cette faute puis que vous permettez que  <term ref="glossaire_tt.html#tant">tant</term> injustement je sois blasmé d'un défaut qui ne fut ny ne sera jamais en  moy. - Ces exclamations, interrompit <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, sont inutiles maintenant puis que  vous sçavez bien que l'<rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.html#4_amour">Amour</rs> a d'autres privileges que le reste des Dieux, et  que le Ciel ne punit point ses tromperies<note target="note_4.html#4_tromperie"/>. - Et comment Bergere, reprit <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, vous croyez donc, et <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> aussi, que je n'aye  point de bonne volonté</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 149 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#149">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>pour elle ? - Je ne dis pas,  répondit <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, que je le croye, mais je dis bien que si l'on n'a point menty  à <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, elle a un tres-grand sujét de ne vous point aymer. Car vous semble-il<note target="note_4.html#4_t_analogique"/>, <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Silvandre</persName>, qu'elle soit une Bergere pour servir de couverture en l'amitié que  vous portez à une autre ? Trouvez vous en elle si peu de merite, qu'elle ne  soit pas digne d'estre servie, si ce n'est pour couvrir une autre affection ?  Voyez vous Berger, les dissimulations et les tromperies<note target="note_4.html#4_tromperie"/> peuvent bien quelque  temps abuser ceux qui ne soupçonnent point une telle trahison, mais <term ref="glossaire_dd.html#depuis">depuis</term> que  l'on y veut prendre garde, croyez moy que c'est comme de l'Alchimie<note target="note_4.html#4_alchimie"/>, pour peu  que l'on la frotte elle rougit et montre incontinent sa fausseté. Il n'y a rien  de tel n'y </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 150 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#150">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>qui soit plus estimable que d'aller  franchement en toutes choses, les finesses et les tromperies<note target="note_4.html#4_tromperie"/> sont des  témoignages d'un <term ref="glossaire_cc.html#courage">courage</term> vil et <term ref="glossaire_aa.html#abattu">abbatu</term>.

     - Je vous <term ref="glossaire_aa.html#advouer">advouë</term>, dit le Berger, tout ce  que vous me dites, mais en fin, qu'ay-je fait ? - Vous le sçavez,  répondit-elle, mieux que personne, la chose est trop découverte pour penser que  vous la puissiez encore tenir cachee : que si vous voulez l'entendre de ma  bouche, et qu'il ne faille plus que cela pour vous convaincre, je dis, <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, que vous avez fait semblant d'aymer <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, <term ref="glossaire_cc.html#cependant">cependant</term> que vous  donniez toute vostre affection à <persName ref="personnage_mm.html#4_madonthe">Madonthe</persName> : c'est chose que vous ne pouvez plus  nier, si vous n'estes le plus effronté Berger de l'Univers ; toute cette contree le sçait et s'en rit, et  <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> et</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 151 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#151">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>nous comme les autres ; que si nous  en avons eu <term ref="glossaire_qr.html#quelque">quelque</term> déplaisir, ce n'est pas <term ref="glossaire_qr.html#que">que</term>
                  <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> se soucie d'estre aymee  de vous ; vrayment ce luy est un grand advantage d'estre recherchee d'un Berger  vagabond et incogneu<note target="note_4.html#4_vagabond"/>,
    comme vous estes, elle qui n'a personne qui la devance,  ny en vertu, ny en merite :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> mais l'ennuy que nous en pouvons avoir eu procede  seulement des importunitez que sans y penser nous luy avons fait avoir de vous, Et dites la verité, <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, quel dessein estoit le vostre en cette feinte ?  Comment vous estiez vous imaginé qu'elle peut demeurer longuement cachee ? Et  se découvrant n'avez vous point apprehendé que chacun fit avec raison un  tres-mauvais jugement de vous ? <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> est plus belle quand elle pleure, que</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 152 ] <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#152">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>
                  <persName ref="personnage_mm.html#4_madonthe">Madonthe</persName> quand elle rit les  défaveurs de <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> sont plus estimables que toutes les caresses de cette  <term ref="glossaire_cc.html#coureuse">coureuse</term>, et où est vostre entendement, <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>
                  <note target="note_4.html#4_coquille"/>, en faisant un si mauvais  choix ? - Et <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, reprit <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, a peu croire ce que vous me dites :<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> - Et  comment, répondit <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, ne l'eust elle pas creu puis que chacun le luy a  dit, et qu'elle en a veu les effets tres-asseurez<note target="note_4.html#4_asseurez"/> ? car <term ref="glossaire_aa.html#a_quoy">à quoy</term>
    ce grand soing  que vous avez de tout ce qui touchoit cette Estrangere ? <term ref="glossaire_aa.html#a_quoy">à quoy</term> toute cette  eloquence pour luy persuader de ne point partir ? <term ref="glossaire_aa.html#a_quoy">à quoy</term> vous jetter à ses  pieds ? <term ref="glossaire_aa.html#a_quoy">à quoy</term> luy embrasser les genoux pour l'en supplier ? <term ref="glossaire_aa.html#a_quoy">à quoy</term> ces larmes  <term ref="glossaire_ee.html#espandre">éspanduës</term> en luy disant adieu ? et <term ref="glossaire_aa.html#a_quoy">à quoy</term> enfin ce voyage hors de saison  que venez<note target="note_4.html#4_sujets"/> de faire avec elle ? Et Dieu sçait,</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 153 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#153">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>pauvre Berger, comme vous avez  bien employé vostre service, la pauvrette<note target="note_4.html#4_pauvrette"/> meurt d'amour pour mille autres qui  ne vous valent pas, et <persName ref="personnage_tt.html#4_tersandre">Thersandre</persName> la possede tellement qu'il n'y a pas grande  esperance pour vous, <term ref="glossaire_qr.html#que">que</term> si vous ne l'avez recogneu vous mesme, il faut bien  <term ref="glossaire_aa.html#advouer">advouer</term> que l'<rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.html#4_amour">Amour</rs> n'est pas seulement aveugle, mais qu'il rend encore tels  tous ceux qui le suivent. <term ref="glossaire_no.html#or">Or</term> toutes ces choses que je vous dis ne sont pas pour  vous témoigner que <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName> s'en soucie, car au contraire, elle louë Dieu d'estre  exempte de vos importunitez, mais c'est seulement pour vous faire sçavoir que  vos tromperies<note target="note_4.html#4_tromperie"/> et vos dissimulations sont découvertes, et qu'il ne faut plus  que vous
    esperiez de nous <term ref="glossaire_aa.html#abuser">abuser</term> par vos  artifices,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/>
               </p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 154 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#154">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>  <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> parloit de cette sorte à  <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName>, non pas qu'elle en eust eu charge de <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, car la <term ref="glossaire_mm.html#modestie">modestie</term>   de cette  fille estoit telle, et son <term ref="glossaire_cc.html#courage">courage</term> si grand, qu'elle eust plustost éleu de  mourir, que de donner cognoissance que la trahison qu'elle pensoit estre en  <persName ref="personnage_ss.html#4_silvandre">Sylvandre</persName> luy eust dépleu ; mais parce que veritablement<note target="note_4.html#4_intervention"/> elle<note target="note_4.html#4_pronoms"/> estoit en colere contre  le Berger, et ressentoit comme sienne l'offence qui avoit esté faite à sa compagne.  Et il fut tres à propos<note target="note_4.html#4_intervention"/> que durant tous leurs discours, la troupe se fust  entierement éloignee d'eux, autrement il eust esté impossible que <term ref="glossaire_cc.html#chacun">chacun</term> ne se  fust apperceu du trouble où ces paroles le mirent, qui fut à la verité<note target="note_4.html#4_intervention"/>, plus  grand que la Bergere n'avoit estimé. Le regret de se voir accuser d'une faute  qu'il n'avoit</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 155 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#155">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>point faite, la perte  de la bonne volonté qu'il avoit <term ref="glossaire_ee.html#esperer_de">esperé d</term>'obtenir en <persName ref="personnage_dd.html#4_diane">Diane</persName>, et les cruelles paroles  de <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName>, qu'il jugea bien venir de la part de sa maistresse, le <term ref="glossaire_ss.html#surprindrent">surprindrent</term>
    de telle sorte,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> que sans pouvoir proferer un seul mot, il fut contraint de s'appuyer  contre un arbre, où la foiblesse augmentant, et les jarets luy venant à  <term ref="glossaire_dd.html#defaillir">défaillir</term>, il se laissa couler sur la terre ; où peu apres une si grande  défaillance de cœur le surprit,<note target="note_4.html#4_ponctuation"/> que peu à peu il demeura immobile, et <term ref="glossaire_ss.html#sans_point">sans  point</term> de sentiment. <persName ref="personnage_pp.html#4_phillis">Phillis</persName> qui le vit en cet estat le tira plusieurs fois au  commencement par le bras, et puis voyant qu'il se laissoit aller, comme s'il  eut esté mort, elle courut au petit ruisseau qui accompagne cette allee<note target="note_4.html#4_allee"/> jusques  dans <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.html#4_lignon">Lignon</rs>, et puisant de</p>
               <p rend="italicspage">
                  <graphic url="../../../images/signet.gif"
                           rend="img signet"
                           mimeType="image/gif"/>[ 156 ]  <ref target="../../fonctionnelle/fonctionnelle_4/fonctionnelle_4_livre_1.html#156">fonctionnelle</ref>
               </p>
               <p>l'eau dans ses mains s'en revint  courant<note target="note_4.html#4_participe_present"/> la luy jetter au visage. Mais tous ces remedes ne luy profitant <term ref="glossaire_qr.html#rien">de  rien</term>, elle le laissa, toute épouvantee et s'<term ref="glossaire_ee.html#encourir">en courut</term>
    du costé où elle avoit  veu passer toute la trouppe pour appeller quelqu'un qui le vint secourir.    </p>
               <p> </p>
               <p rend="center_t">
                  <hi rend="italic">Fin du premier livre.</hi>
               </p>
               <p> </p>
               <p> </p>
               <p> </p>
               <p> </p>
               <p rend="center_t"> </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
