<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Astrée 1621, III, 6 - Deux visages de L'Astrée</title>
        <author/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt/>
      <sourceDesc>
        <p>translated from HTML to TEI</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <lb/>
      <lb/>
      <div>
        <head>LE<lb/>
    SIXIESME <lb/>
    LIVRE DE
    LA
    <lb/>
               <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">TROISIESME </rdg></app>
               <hi rend="var21titres">TROISIEME</hi>
               <lb/>
    PARTIE
    DE L'ASTREE <lb/>
               <hi rend="italic">de Messire Honoré d'Urfé</hi>.<lb/>
            </head>
        <p>Éd. <bibl corresp="bibliographie.html#vaganay">Vaganay</bibl>, III, p. 283.<lb/>
    Éd. de 1619, <hi rend="small_sic">211 recto sic</hi> 209 recto.</p>
        <p><graphic url="images/21_c_218.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/><hi rend="micro">C</hi>E <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term><app type="modification"><lem wit="#var21">qui avoit esté</lem><rdg wit="#varp">que <persName ref="personnages.html#3_paris">Paris</persName> avoit </rdg></app>

    trouvé aupres du Temple d'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_astree_m">Astree</rs>  ayant pris le mesme chemin que
    <persName ref="personnages.html#3_paris">Paris</persName>
 avoit faict, se trouva bien tost sur le pont de la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_bouteresse">Bouteresse</rs>, et peu apres sur le haut de la plaine<note target="notes_3.html#plaine"/> qui découvre le chasteau et la grande ville de <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_marcilly">Marcilly</rs>. D'abord le pays luy sembla tres-agreable : car d'un costé  il voyoit les fertiles <app type="modification"><lem wit="#var21">montagnes</lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#montaigne">montaignes</term></rdg></app> de <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_cousant">Cousant</rs>, qui descendant par de petites colines jusques dans la plaine monstroient toute leur crouppe<note target="notes_3.html#croupe"/>

 enrichie de vignobles,</p>
        <p>et le plus haut de grands bois de haute <term ref="glossaire.html#fustaye">fustaye</term>, qui sembloient avoir esté posez là par la sage Nature pour leur servir de cheveux<note target="notes_3.html#croupe"/> : La plaine apres s'alloit estendant jusques à
      <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_montbrison">Montbrison</rs>,  et suivant tousjours ces <term ref="glossaire.html#delectable">delectables</term> colines s'eslargissoit du costé de <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_surieu">Surieu</rs>, de <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_montrond">Mont-Rond</rs>  et de <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_feurs">Feurs</rs>, avec tant de petits ruisseaux et de divers estangs, que la veuë ainsi <app type="modification"><lem wit="#var21">diversiffiee</lem><rdg wit="#varp">diversifiée </rdg></app> en estoit beaucoup plus plaisante : et parce que le chemin qu'il avoit pris le conduisoit à
    <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_marcilly">Marcilly</rs>,  <app type="addition"><lem wit="#var21">y</lem><rdg wit="#varp"/></app> ayant la teste tournée <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">de ce costé </rdg></app>, ce fut aussi le premier lieu où il jetta les yeux. Ce chasteau <term ref="glossaire.html#relever">relevé</term>  sur la pointe d'un rocher, et qui se faisoit voir de fort loing, remit incontinent en sa memoire le lieu où la premiere fois il avoit veu <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName> : car sa <term ref="glossaire.html#grandeur">grandeur</term>,  ses tours, et la somptuosité du bastiment avoit beaucoup de ressemblance avec le lieu où elle <term ref="glossaire.html#souloir">souloit</term> demeurer. Ce souvenir<note target="notes_3.html#souvenir"/> luy remit devant les yeux les agreables journees qu'il avoit passees aupres d'elles, et les extrémes <term ref="glossaire.html#ennui">ennuis</term> qui l'avoient accompagné depuis sa disgrace : Et parce que ceste comparaison ne se pouvoit faire sans apporter un grand trouble en son ame, ce pauvre <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> fut enfin contraint de mettre pied à terre au premier ombrage qu'il rencontra, où laissant son cheval entre les mains de son <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term>, il s'alla estendre sous un arbre, et haussant les yeux <app type="modification"><lem wit="#var21">aux</lem><rdg wit="#varp">au </rdg></app> Ciel demeuroit  de sorte <term ref="glossaire.html#ravi">ravy</term> en ceste pensée, qu'il me voyoit ny n'oyoit chose quelconque qui se fit autour de luy. L'<term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term> qui aymoit passionnément son maistre, et qui ressentoit jusques en l'ame, la <term ref="glossaire.html#miserable">miserable</term> façon de vivre de ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>,</p>
        <p> maudissoit en son cœur et l'Amour et celle qui en estoit la cause : Et de <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term>
               <term ref="glossaire.html#au_mesme_temps">au mesme temps</term> qu'il <term ref="glossaire.html#despiter">despitoit</term> le plus, et contre l'un et contre l'autre, il ouyt une voix qu'apres avoir escoutée quelque temps il cogneut  estre d'un <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> qui se plaignoit et de l'ingratitude et de l'inconstance d'une Dame : et parce qu'il jugea que ceste excuse seroit bonne pour <term ref="glossaire.html#retirer">retirer</term> son maistre de ces <app type="modification"><lem wit="#var21">importunes</lem><rdg wit="#varp">promptes </rdg></app>
    et <term ref="glossaire.html#fascheux">fascheuses</term> pensées : - Seigneur, luy dit-il, oyez je vous supplie ce que chante ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> qui est aupres de vous :
    - Et que veux tu, luy respondit-il, que je me soucie des <term ref="glossaire.html#affaire">affaires</term> d'autruy ? ne te semble-t'il<lb/>
    pas que je sois assez chargé des miennes ?
    - Celles  " <lb/>
    d'autruy, repliqua
     l'<term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term>, nous soulagent  "<lb/>
     quand nous nous en <app type="modification"><lem wit="#var21">*sçavons</lem><rdg wit="#varp">pouvons </rdg></app>  bien servir :  "<lb/>
    A ce mot, ils <term ref="glossaire.html#ouyrent">ouyrent</term>  que le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> qui estoit aupres d'eux chantoit ces vers.</p>
        <p rend="center_t">En se plaignant de sa Dame,
il les <lb/>
blasme toutes.<lb/>
               <lb/>
               <hi rend="italic">I. <lb/>
                  <graphic url="images/1621_e_218.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/>
                  <hi rend="micro">E</hi>Lle a changé mon feu, la volage<note target="notes_3.html#inconstance"/> qu'elle est, <lb/>
  Pour une moindre flame,<lb/>
  Pour faire voir à tous qu'elle est femme en <app type="modification"><lem wit="#var21">effet</lem><rdg wit="#varp">effect </rdg></app>, <lb/>
  Et <term ref="glossaire.html#que">que</term> c'est qu'une femme.</hi>
            </p>
        <p rend="center_t">
          <hi rend="italic">  II.<lb/>
  Mais devois-je <term ref="glossaire.html#pretendre">pretendre</term>  en cet esprit leger<lb/>
  Amour moins passagere ?<lb/>
  Car puis qu'elle estoit femme, il faloit bien juger <lb/>
  Qu'elle seroit legere.</hi>
          <lb/>
        </p>
        <p rend="center_t">
          <hi rend="italic">III.<lb/>
  L'Onde est moins agitee, et moins leger le vent : <lb/>
  Moins volage la flame, <lb/>
  Moins prompt est le <term ref="glossaire.html#penser">penser</term> que l'on va concevant,<lb/>
  Que le cœur d'une femme.<lb/>
                  <lb/>
   IIII.<lb/>
   Ah ! je ne me plains pas de me voir offencer<note target="notes_3.html#offenser"/>,<lb/>
Ny qu'elle se retire :<lb/>
                  <term ref="glossaire.html#mais_que">Mais</term>
                  <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#mais_que">qu</term>'estant une femme,
il faloit</lem><rdg wit="#varp">qu'une femme estant, je devois </rdg></app> bien penser <lb/>
Qu'encore elle estoit pire. <lb/>
                  <lb/>
   V. <lb/>
   Dieux ! quel fut le peché que l'homme avoit commis,<lb/>
   Quand on fit la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_pandore">Pandore</rs> ?<lb/>
   Pour certain il fut grand, puis que ses ennemis <lb/>
   Vous <app type="modification"><lem wit="#var21">faictes</lem><rdg wit="#varp">faites </rdg></app> qu'il adore<note target="notes_3.html#adore"/>.<lb/>
                  <lb/>
   VI.<lb/>
   Nostre <term ref="glossaire.html#fier">fier</term> ennemy, ce sexe avec raison, <lb/>
O Dieux ! se peut bien dire, <lb/>
                  <term ref="glossaire.html#si">Si</term> nous faisant languir et mourir en prison, <lb/>
   Il ne <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app> que s'en rire.<lb/>
                  <lb/>
   VII. <lb/>
   Il se mocque de voir, que l'homme qui se dit <lb/>
   Avoir tant de courage,</hi>
        </p>
        <p rend="center_t">
          <hi rend="italic">
  Languissant en prison, n'a le cœur ny l'esprit <lb/>
  De sortir du servage.<lb/>
               </hi>
        </p>
        <p rend="center_t">
          <hi rend="italic">VIII.  <lb/>
       Il se mocque de voir que l'homme qui  <term ref="glossaire.html#ca_bas">ça bas</term>,<lb/>
    Par raison est le maistre<lb/>
               </hi>
          <hi rend="italic">Ayme mieux vainement l'adorer, que <term ref="glossaire.html#non">non pas</term>
                  <lb/>
    Estre ce qu'il doit estre. </hi>
        </p>
        <p rend="center_t italics">IX.<lb/>
   Cruelle <app type="modification"><lem wit="#var21">engeance</lem><rdg wit="#varp">engence </rdg></app>, helas ! le Ciel pour nostre <term ref="glossaire.html#ennui">ennuy</term>
               <lb/>
   T'a de beauté pourveuë, <lb/>
   Puisque tu ne t'en sers

   qu'<term ref="glossaire.html#a">au</term>   mal-heur de celuy <lb/>
   Qui peu sage t'a veuë.</p>
        <p>  Le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>  oyant blasmer de ceste sorte contre raison

  toutes les femmes, pour la faute que quelqu'une pouvoit avoir commise, fut grandement offencé contre celuy qui parloit si <term ref="glossaire.html#indiscret">indiscretement</term> : et luy semblant que de le <term ref="glossaire.html#souffrir">souffrir</term> sans vengeance, et de laisser ces blasphemes impunis, c'estoit commettre une grande faute contre la belle
 <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName>, <term ref="glossaire.html#a_l_heure">à l'heure</term> mesme il eust mis la main à l'espée pour l'en faire <term ref="glossaire.html#desdire">desdire</term>, et crier <term ref="glossaire.html#mercy">mercy</term>
 des injurieuses paroles qu'il avoit proferées, n'eust esté qu'il pensa estre plus à propos de luy donner <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> de le <term ref="glossaire.html#rechercher">rechercher</term> du  combat : - Parce, disoit-il, que s'il a du <term ref="glossaire.html#courage">courage</term>, il ressentira l'offense, et en voudra avoir <term ref="glossaire.html#raison">raison</term>, et s'il n'en a point, il me seroit trop honteux de le combatre. En ceste resolution, le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> se releva, et se tournant du costé de ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, apres avoir quelque temps pensé à ce qu'il devoit</p>
        <p>dire, haussant la voix le plus qu'il peust, et prononçant le plus distinctement qu'il luy estoit possible, il se mist à chanter tels vers :</p>
        <p rend="center_t">Que sçachant le changement de sa <lb/>
  Dame,
  il devoit ou mourir, ou <lb/>
  guerir de despit.<lb/>
               <lb/>
               <hi rend="italic">I.<lb/>
                  <graphic url="images/1621_t_220.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/>
                  <hi rend="micro">T</hi>Oy qui d'une beauté regretes l'inconstance ;<lb/>
  Et qui de son erreur vas les autres blasmant : <lb/>
  Sois avec moins d'amour ou moins de sentiment, <lb/>
Et de l'oubly te sers, ou de la <term ref="glossaire.html#patience">patience</term>.<lb/>
 II.
  <lb/>
  Oublie ou ses beautez, ou mesprise l'<term ref="glossaire.html#outrage">outrage</term>, <lb/>
  Si ton cœur y consent, il est desja guery ; <lb/>
  Et s'il en <app type="modification"><lem wit="#var21">faict refus</lem><rdg wit="#varp">fait reffus </rdg></app>,

  tu dois estre <term ref="glossaire.html#marri">marry</term>
                  <lb/>
   De ton mal beaucoup moins que du peu de courage.<lb/>
   III.<lb/>
Tu ne fus <term ref="glossaire.html#oncques">onc</term> blessé que d'une esgratigneure : <lb/>
Car <term ref="glossaire.html#de_lors">deslors</term> qu'on te dit son cruel changement, <lb/>
Si vrayement tu l'aymois, devois-tu pas Amant, <lb/>
Ou guerir du despit, ou mourir de l'injure ? <lb/>
 IIII.<lb/>
 De l'Amour <app type="modification"><lem wit="#var21">offencé</lem><rdg wit="#varp">offensé </rdg></app> ne chercher la vengeance : <lb/>
 " C'est estre par ses loix complice du forfaict, <lb/>
 " Et qui s'estonnera si cét Amour t'a faict<lb/>
 Partager <term ref="glossaire.html#a">à</term>   la peine aussi bien qu'à l'offense ?
 <lb/>
               </hi>
            </p>
        <p rend="center_t">
          <hi rend="italic">V.<lb/>
  Cesse donc une <term ref="glossaire.html#fois">fois</term>, cesse donc de te plaindre, <lb/>
  Soit <term ref="glossaire.html#jamais">pour jamais</term> ton feu dans le despit estaint, <lb/>
  Si tu <term ref="glossaire.html#plain">plains</term> toutesfois, plains toy de t'estre plaint, <lb/>
  Et d'evanter  ton feu quand il le faut esteindre.</hi>
        </p>
        <p>  Ces vers furent chantez si haut et si clairement que celuy qui en avoit esté cause les ayant bien <term ref="glossaire.html#entendu">entendus</term>, ne peut croire qu'ils n'eussent esté dits contre luy ; et parce que c'estoit l'un des plus audacieux <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevaliers</term> de toute la contrée, il en conceut un si grand despit, que sans attendre plus longuement se laçant le <term ref="glossaire.html#heaume">heaume</term>, car il estoit armé de tout le reste, il s'en vint à travers les arbres où il avoit ouy la voix : L'autre, qui attendoit de voir quel <term ref="glossaire.html#ressentiment">ressentiment</term> il feroit de ceste <app type="modification"><lem wit="#var21">responce :</lem><rdg wit="#varp">response </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#soudain">soudain</term> qu'il l'ouyt venir, prit aussi son habillement de teste, et s'appuyant sur son <term ref="glossaire.html#gesse">Gesse</term>  l'attendit, resolu s'il ne se ressentoit de ces paroles, d'y en adjouster de telles, qu'il luy peust donner <app type="modification"><lem wit="#var21">subject</lem><rdg wit="#varp">subjet </rdg></app> de venir au combat : mais l'arrogance de celuy contre lequel il avoit affaire, estoit telle qu'il ne falloit pas beaucoup de peine pour le faire venir aux mains, tant pour la confiance qu'il avoit en sa force et en son adresse, que pour estre neveu de
   <persName ref="personnages.html#3_polemas">Polemas</persName>, l'authorité duquel estoit tellement accreuë depuis le depart de <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_clidaman">Clidamant</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_clidaman">Clidaman</persName></rdg></app> et de
   <persName ref="personnages.html#3_lindamor">Lindamor</persName>,  qu'il luy restoit fort peu pour se rendre Seigneur absolu des <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_segusiens">Segusiens</rs>. Ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> s'appelloit
 <persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantée</persName>, surpassant de sa taille la commune hauteur de ceux du <app type="modification"><lem wit="#var21">païs</lem><rdg wit="#varp">pays </rdg></app>, et tellement bien proportionné de tout</p>
        <p>le reste du corps, qu'il estoit aisé à juger qu'il estoit de grande force, et de grand courage. Il avoit recherché fort long temps une des <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphes</term> de <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathée</persName>, et qu'il fut vray ou non, <term ref="glossaire.html#tant_y">tant y a</term> qu'il s'estoit figuré d'estre aimé d'elle : elle se nommoit <persName ref="personnages.html#3_silere">Silere</persName>, tres belle et tres-bien <term ref="glossaire.html#apparente_">aparentée</term> :  mais lors qu'il voulut la <term ref="glossaire.html#presser">presser</term> de quelque tesmoignage de bonne volonté, et qu'elle refusa de luy en donner, suivant son <term ref="glossaire.html#humeur">humeur</term>
               <term ref="glossaire.html#outrecuide">outrecuidée</term>,  il voulut user d'une certaine authorité sur elle, qu'elle ne peut trouver bonne, et choisit plustost de rompre entierement d'amitié avec luy, que de supporter plus long temps son arrogance. Luy qui se vid tout à coup trompé de son esperance, entra en si grande colere contre elle, qu'il en conceut une haine incroyable contre toutes les femmes, et depuis ce temps ne cessa d'en dire tous les maux qu'il se pouvoit imaginer. <lb/>  <persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantée</persName>
 donc suivant sa coustume, s'approchant plein d'arrogance du <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>  sans le saluer et sans faire action de <term ref="glossaire.html#civilite">civilité</term> : - Est-ce pour moy, luy dit-il, <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, ce que tu viens de chanter ? L'estranger qui n'estoit guere <term ref="glossaire.html#endurant">endurant</term>  de son naturel, et desja fort mal satisfait de luy : - Fay, luy <app type="modification"><lem wit="#var21">dit</lem><rdg wit="#varp">dict </rdg></app>-il, tout ainsi que si c'estoit pour toy.
- Je voy bien, adjousta
 <persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantée</persName>, et à tes armes, et à ton langage que tu es estranger : car si tu me cognoissois, tu me parlerois d'une autre sorte : Mais puis que cela est, ou monte à cheval, ou mets la main aux armes comme tu es, et je te feray cognoistre ta folie et ta temerité.
- Il ne faut point, dit l'estranger, perdre le temps, et <term ref="glossaire.html#pource">pour ce</term>,</p>
        <p>tout  à pied que<note target="notes_3.html#tout_a_pied"/> nous sommes, nous aurons bien tost <term ref="glossaire.html#vuider">vuidé</term>  nostre  different, et je m'asseure que tu <term ref="glossaire.html#avouer">avoüeras</term>, que je te cognois mieux que tu ne me cognois pas. A ce mot il se jette dans le grand chemin, où ayant donné son <term ref="glossaire.html#gesse">gesse</term> à son <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term> et pris son escu, il mit l'espée en la main, et l'attendit d'une façon si asseurée, qu'<persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantée</persName> jugea bien qu'il devoit estre <term ref="glossaire.html#gentil">gentil</term>
               <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>. <lb/>  Lors qu'ils estoient prests à commencer leur combat, ils ouyrent un grand bruit de chevaux et de <term ref="glossaire.html#chariot">chariots</term>, qui venoient de <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_marcilly">Marcilly</rs> droit vers eux, cela convia <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName> de dire, qu'il luy sembloit plus à propos de se <term ref="glossaire.html#rejetter">rejetter</term> dans le bois, et laisser passer ceste troupe, de peur d'estre interrompus.<lb/>
Mais <persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantée</persName> qui se  doutoit
bien<lb/>
que c'estoit
 <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathée</persName>, ou
 <persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName>, et qui  " <lb/>
 estoit bien <app type="modification"><lem wit="#var21">ayse</lem><rdg wit="#varp">aise </rdg></app> de faire ostentation de sa force  "<lb/>
 et de son
   adresse : - Non, non, dit-il, <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, il  "<lb/>
   ne faut jamais se cacher que pour
    mal faire ; en ceste contrée<note target="notes_3.html#ceste_contree"/>

    l'on n'est point <term ref="glossaire.html#empescher">empesché</term>  de faire les actions bonnes et genereuses : et <term ref="glossaire.html#pource">pource</term> ne perdons point le temps comme tu dis, si ce n'est que le cœur te manque <term ref="glossaire.html#a">à</term> soustenir et demesler ta querelle.
- Ma querelle, dit-il, est si juste, que quand en toute autre <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> je n'aurois point de courage, j'en prendrois pour celle-cy, non seulement contre toy, mais contre tous les hommes du monde :  Mais si comme tu dis, il se faut cacher pour les mauvaises actions, je ne sçay où tu pourrois trouver un lieu assez <term ref="glossaire.html#retire">retiré</term>  pour toy qui soustiens une chose si fausse et tant indigne de l'ordre  de Chevalerie<note target="notes_3.html#ordre_de_chevalerie"/> que l'on t'a donné,</p>
        <p>puis que tu blasmes les Dames, que tout <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> est obligé de <term ref="glossaire.html#maintenir">maintenir</term>, de servir et de deffendre.
  - <app type="modification"><lem wit="#var21">Eh</lem><rdg wit="#varp">Et </rdg></app> mon amy, respondit <persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantée</persName> en se  mocquant, et depuis quand, laissant l'<term ref="glossaire.html#estat">estat</term> de <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, es-tu devenu <term ref="glossaire.html#harangueur">harangueur</term>  sur les grands chemins ?
  - C'est avec celle-cy, dit-il, luy monstrant son espée, que j'ay accoustumé de haranguer, et si tu as le courage, tu verras si je ne sçay pas mieux faire que tu ne <app type="modification"><lem wit="#var21">sçay</lem><rdg wit="#varp">sçais </rdg></app> bien dire. <lb/>  A ce mot, il s'avance l'espée haute, et l'estranger le va <app type="modification"><lem wit="#var21">rencontrer</lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#rencontrer">r'encontrer</term></rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#couvrir">couvert</term> de son escu, et plein d'un si grand despit, pour les <term ref="glossaire.html#reproche">reproches</term>
  qu'il luy avoit faites, qu'il sembloit que le feu luy sortoit des yeux : et là ils commencerent l'un des plus <term ref="glossaire.html#furieux">furieux</term> combats qui se peut voir entre deux <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevaliers</term>. A peine s'estoient ils donnez les premiers coups, que toute la troupe qu'ils avoient <app type="modification"><lem wit="#var21">ouy</lem><rdg wit="#varp">ouye </rdg></app>

  venir, arriva sur le mesme lieu : et parce que le combat se faisoit au milieu du chemin, et que tous recogneurent
 <persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantée</persName>, ils s'arresterent pour voir quelle en seroit  <app type="modification"><lem wit="#var21">l'issuë</lem><rdg wit="#varp">la fin </rdg></app>.
 <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathée</persName>
 qui estoit celle qui alloit dans ces <term ref="glossaire.html#chariot">chariots</term> avec ses <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphes</term>, hayssoit comme aussi toutes les autres Dames, l'arrogance d'<persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantée</persName>, et eussent bien voulu qu'elle eust esté chastiée par <app type="modification"><lem wit="#var21">cét</lem><rdg wit="#varp">cest </rdg></app> estranger : mais d'autant qu'elles sçavoient <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">bien </rdg></app> la grande force qu'il avoit, elles craignoient fort pour le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> incogneu, encores que sa belle <term ref="glossaire.html#presence">presence</term>,

  et le commencement du combat donnast<note target="notes_3.html#accord"/> une fort bonne opinion de luy ; Et parce que
 <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathée</persName>
 vid
 <persName ref="personnages.html#3_polemas">Polemas</persName>
 aupres de son <term ref="glossaire.html#chariot">chariot</term>, elle l'appella, et luy demanda,</p>
        <p>qui estoit celuy qui combatoit contre <persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantee</persName>, et quel estoit le <app type="modification"><lem wit="#var21">subject</lem><rdg wit="#varp">subjet </rdg></app> de leur querelle, et qu'il seroit peut estre bien a propos de les separer : <term ref="glossaire.html#a_quoy">A quoy</term> il respondit, que ce seroit leur faire tort, que de leur <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#empescher">empécher</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#empescher">empescher</term></rdg></app>
  de finir leur differend, puis qu'ils   combatoient sans supercherie, et que pour sçavoir qui estoit le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, et d'où venoit leur querelle, il ne voyoit là personne qui le sçeust dire, que cét <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term> estranger. <persName ref="personnages.html#3_polemas">Polemas</persName>
 fit cette response, parce qu'il croyoit qu'asseurément
 <persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantee</persName>
 seroit vainqueur, ne se pouvant persuader que l'estranger fust tel, qu'il peust luy faire resistance : et il estoit bien <app type="modification"><lem wit="#var21">aise</lem><rdg wit="#varp">ayse </rdg></app> que
 <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>
 vist la force et l'adresse de ceux qui estoient à luy. Elle suivant la curiosité des Dames, et desireuse de cognoistre cét estranger, fit appeller l'<term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term>, auquel elle demanda qui estoit le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> estranger, et d'où venoit leur querelle ?
 - Le subjet de leur combat, respondit-il, Madame, est fort juste du costé de mon Maistre, car oyant que cét autre <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> disoit  <term ref="glossaire.html#mal">mal</term>

 des femmes, il ne l'a <app type="modification"><lem wit="#var21">peu</lem><rdg wit="#varp">pu </rdg></app> endurer, semblant que c'est contrevenir à l'ordre  de Chevalerie<note target="notes_3.html#ordre_de_chevalerie"/>. Quant à vous dire <term ref="glossaire.html#quel">quel</term>  il est, je suis bien <term ref="glossaire.html#marri">marry</term> qu'il me soit deffendu : mais je m'asseure qu'aussi-tost qu'il aura finy le combat, s'il vous plaist, Madame, de le sçavoir, il a trop de <term ref="glossaire.html#courtoisie">courtoisie</term> pour ne vous obeyr.
 <persName ref="personnages.html#3_polemas">Polemas</persName>
  sousrit l'oyant parler de cette sorte, et comme par mocquerie luy <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>, - Tu as raison <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term> mon amy, de dire que Madame le sçaura apres le combat : car si l'on veut mettre son Epitaphe sur son tombeau, il faudra que tu nous le die : - Seigneur <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, luy respondit-il,</p>
        <p>si mon maistre n'estoit sorty d'<term ref="glossaire.html#entreprise">entreprise</term> plus dangereuse que celle-cy, il ne seroit pas venu de si loing qu'il a faict : et à ce mot se retira au lieu où il <term ref="glossaire.html#souloir">souloit</term> estre. <lb/>  Durant tous ces discours, les <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevaliers</term> avoient continué si furieusement leur combat, et
  <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName>  avoit tant de desir d'en venir à bout avec de l'honneur, qu'il n'y avoit celuy des assistans qui ne l'estimast pour un tresbon <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, et <term ref="glossaire.html#mesme">mesme</term>
               <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>
  et ses <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphes</term>, aux yeux desquelles se lisoient leurs <term ref="glossaire.html#contentement">contentemens</term>, quand
  <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName>
  avoit quelque <app type="modification"><lem wit="#var21">avantage</lem><rdg wit="#varp">advantage </rdg></app>, ce <app type="modification"><lem wit="#var21">que</lem><rdg wit="#varp">qu' </rdg></app> elles ne vouloient point dissimuler, encores que
  <persName ref="personnages.html#3_polemas">Polemas</persName>
  s'en prist garde, puis que c'estoit pour leur <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">subjet </rdg></app> que ce combat se faisoit. <lb/>  Il y avoit desja plus d'une demie heure qu'ils avoient commencé, et leurs armes estoient en plusieurs lieux rompuës et descloüees, lors qu'<persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantee</persName>
 se <term ref="glossaire.html#ressentir">ressentit</term>  un peu las, et commença de n'aller plus si legerement, ny de frapper de si grands coups : au contraire,
 <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName>
               <term ref="glossaire.html#sembler">sembloit</term> non seulement de se maintenir  tousjours aussi <term ref="glossaire.html#frais">frais</term>,  mais de redoubler et sa force et sa legereté, ce qui estonna grandement <persName ref="personnages.html#3_polemas">Polemas</persName>, mais plus encores
 <persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantee</persName>,
 qui en son cœur estima beaucoup plus son ennemy qu'il n'avoit  <app type="modification"><lem wit="#var21">faict :</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app> mais peu apres que l'espee de l'Estranger atteignoit presque à  tous les coups sur la chair, on vid entierement affoiblir
 <persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantee</persName>, fust pour la perte du sang, fust pour les incommoditez des blesseures qui estoient grandes. Alors
 <persName ref="personnages.html#3_polemas">Polemas</persName>
 se repentoit à bon <term ref="glossaire.html#a_bon_escient">escient</term> de n'avoir empesché ce combat, et eust bien voulu que quelque</p>
        <p>bon <term ref="glossaire.html#demon">demon</term>  eust inspiré
   <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName> pour l'interrompre. Elle qui jugea bien le desplaisir qu'il en ressentoit, encores qu'elle ne l'<app type="modification"><lem wit="#var21">aymast</lem><rdg wit="#varp">aimast </rdg></app> point, voulut toutefois luy donner cette satisfaction, pour le <term ref="glossaire.html#respect">respect</term>  du service qu'il faisoit à sa mere : Et ne jugeant pas qu'elle peust mieux separer ces <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevaliers</term>, que de les en prier elle mesme, elle mit pied à terre, et avec une grande quantité de ses <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphes</term>, s'approcha des combatans, <term ref="glossaire.html#a_l_heure">à l'heure</term> qu'<persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantee</persName>  ne se pouvant plus soustenir estoit tombé sur un <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#genouil">genoil</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#genouil">genoüil</term></rdg></app>, et

   sembloit qu'à la <app type="modification"><lem wit="#var21">veuë</lem><rdg wit="#varp">venuë </rdg></app> de ces belles <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphes</term>, il s'estoit mis expres à genoux pour leur demander pardon du mal qu'il avoit <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app> des femmes : mais parce qu'il sembla à
   <persName ref="personnages.html#3_polemas">Polemas</persName> que <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galatee</persName> alloit trop lentement, et que son <app type="modification"><lem wit="#var21">neveu</lem><rdg wit="#varp">nepveu </rdg></app> qui tomboit desja, seroit <term ref="glossaire.html#du_tout">du tout</term> des-honoré s'il retardoit d'avantage : il fit signe à quelques-uns des <term ref="glossaire.html#sien">siens</term>, qui <term ref="glossaire.html#soudain">soudain</term> à <term ref="glossaire.html#course">course</term>  de cheval <app type="modification"><lem wit="#var21">allerent</lem><rdg wit="#varp">alloient </rdg></app> pour <term ref="glossaire.html#heurter">heurter</term>
               <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName>, qui ne se doutant de <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> supercherie, n'y eust point pris garde sans le cry de <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName> et des <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphes</term>, auquel<note target="notes_3.html#auquel"/>  tournant la teste, il vid venir sept ou huict <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevaliers</term>  l'espee en la main qui le menaçoient. Tout ce qu'il <app type="modification"><lem wit="#var21">peut</lem><rdg wit="#varp">pût </rdg></app>
   faire fut de se <app type="modification"><lem wit="#var21">reculer</lem><rdg wit="#varp">retirer </rdg></app> vers son <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term>, et <term ref="glossaire.html#gauchir">gauchir</term>  au <term ref="glossaire.html#hurt">hurt</term> des chevaux le mieux qu'il <app type="modification"><lem wit="#var21">put :</lem><rdg wit="#varp">pût </rdg></app> mais sa <term ref="glossaire.html#disposition">disposition</term>  fut tres-grande et admiree de tous, puis que sortant de ce long combat où il avoit bien eu le <term ref="glossaire.html#loisir">loisir</term> de se lasser, aussi tost que ces <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevaliers</term> furent passez, et que son <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term> luy presenta son cheval, il sauta dans la selle sans mettre le pied <app type="modification"><lem wit="#var21">à</lem><rdg wit="#varp">dans </rdg></app> l'<term ref="glossaire.html#estrieux">estrieu</term> : <app type="modification"><lem wit="#var21">Aussi ne luy falloit-il</lem><rdg wit="#varp">Mais il ne luy falloit </rdg></app>  pas moins de diligence pour se garantir de l'<term ref="glossaire.html#outrage">outrage</term>
            </p>
        <p>qu'ils luy vouloient faire : car à peine avoit-il pris et ajusté la bride de son cheval, qu'il les eut tous sur les bras, quelque deffence que <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName> leur sçeust faire, qui se trouva bien <term ref="glossaire.html#empescher">empeschee</term> avec ses <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphes</term> parmy tous ces chevaux. Quant à
   <persName ref="personnages.html#3_polemas">Polemas</persName>, il feignoit de ne point voir cette <term ref="glossaire.html#confusion">confusion</term>  estant aupres d'<persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantee</persName>, où il faisoit l'<term ref="glossaire.html#empescher">empesché</term> à commander qu'on  le mit à cheval pour le faire promptement emporter. <term ref="glossaire.html#cependant">Cependant</term> les <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevaliers</term> assaillirent de sorte l'Estranger, qu'encores qu'en deux coups, il en mit deux hors de combat, <term ref="glossaire.html#si">si</term> est-ce qu'il  ne <app type="modification"><lem wit="#var21">peut</lem><rdg wit="#varp">pût </rdg></app> si bien faire qu'il ne fust un peu blessé a l'espaule, et que son cheval ne luy fust tué de plusieurs coups qu'ils luy donnerent dans les flancs. L'estranger qui le sentit deffaillir <app type="modification"><lem wit="#var21">soubs</lem><rdg wit="#varp">sous </rdg></app> luy, se demeslant des <term ref="glossaire.html#estrieux">estrieux</term>, sauta legerement en terre, et ce qui luy servit <term ref="glossaire.html#de_beaucoup">de  beaucoup</term>, fut que les autres chevaux<note target="notes_3.html#cheval"/> ne vouloient point approcher du sien qui estoit mort : toutesfois il luy estoit impossible de se sauver à la longue, sans le <term ref="glossaire.html#secours">secours</term> inespéré qui luy survint.<lb/>  La <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphe</term> qui voyoit faire un si grand <term ref="glossaire.html#outrage">outrage</term> à ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, ne pouvant le supporter, crioit et menaçoit ceux de
 <persName ref="personnages.html#3_polemas">Polemas</persName> : mais l'un d'<app type="modification"><lem wit="#var21">entre</lem><rdg wit="#varp">entr' </rdg></app> eux qui les conduisoit, et à qui il avoit fait signe, sçachant bien la volonté de son maistre, et faisant semblant de ne point ouyr <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_galathee">Galahee</persName></rdg></app>,  commandoit tousjours qu'on tuast le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, lors que de <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term> l'un des Lyons de la fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/> de la Verité d'Amour cherchant à manger, s'en vint parmy ces chevaux : il estoit si</p>
        <p>grand et si espouvantable, que tous les chevaux lors qu'il vint <app type="addition"><lem wit="#var21">à</lem><rdg wit="#varp"/></app> passer parmy eux, en prirent une si grande frayeur, qu'il n'y eut ny <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, ny <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term> qui peust estre maistre du sien : Au contraire ronflant de peur, et se jettant dans les bois et  travers les hayes,

  les emporterent bien loin de là sans s'arrester, mesmes celuy de <persName ref="personnages.html#3_polemas">Polemas</persName> et de l'<term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term> de l'estranger prenant le <term ref="glossaire.html#frain">frain</term>  aux dents, s'en allerent jusques dans la ville de <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_boen">Boën</rs>, sans que ny ponts, ny passages estroits  les en <term ref="glossaire.html#peusse">peussent</term> empescher ; ceux qui estoient attelez aux <term ref="glossaire.html#chariot">chariots</term> en eurent une si grande frayeur, qu'en despit des cochers ils se mirent en fuitte, et ne s'arresterent qu'à plus d'une <term ref="glossaire.html#lieue">lieuë</term> de là, <term ref="glossaire.html#sinon">sinon</term>  ceux qui verserent, <term ref="glossaire.html#lequel">lesquels</term> encores ils trainerent tous versez  de telle <term ref="glossaire.html#furie">furie</term> qu'ils les mirent presque <term ref="glossaire.html#du_tout">du tout</term> en <app type="modification"><lem wit="#var21">pieces</lem><rdg wit="#varp">piece </rdg></app>, et les roüages et attelages des autres furent si mal traittez, qu'il leur fut impossible de les <app type="modification"><lem wit="#var21">r'amener</lem><rdg wit="#varp">ramener </rdg></app>
               <app type="addition"><lem wit="#var21">de ce jour-là</lem><rdg wit="#varp"/></app>.

  Quant à
   <persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantee</persName>, on l'avoit mis à cheval, mais il luy fut impossible de s'y pouvoir tenir dessus, ayant esté abandonné de tous ceux qui le tenoient, de sorte qu'aux premiers <term ref="glossaire.html#eslans">eslans</term>  que le cheval fit, il tomba à terre si <term ref="glossaire.html#malheureux">malheureusement</term> pour luy, qu'il se tordit le <term ref="glossaire.html#col">col</term> ; ainsi finit le plus <term ref="glossaire.html#glorieux">glorieux</term> et arrogant <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> de toute la contree : et son cheval de <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term>  venant de frayeur <term ref="glossaire.html#heurter">heurter</term> l'estranger, il  se donna sans qu'il y pensast de l'espée dans le corps, et alla tomber mort auprez de son maistre. La <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphe</term> loüa
  Dieu
  de ceste <term ref="glossaire.html#rencontre">rencontre</term>, car elle sçavoit bien que ce Lyon ne luy feroit point de mal, estant enchanté de telle  sorte</p>
        <p>qu'il ne pouvoit offencer personne, <term ref="glossaire.html#sinon">sinon</term>  ceux qui vouloient <term ref="glossaire.html#espreuver">espreuver</term>  l'avanture<note target="notes_3.html#aventure"/>. Et <app type="modification"><lem wit="#var21">toutefois</lem><rdg wit="#varp">toutesfois </rdg></app> peu apres elle ne fut pas sans crainte, car le Lyon qui n'estoit venu que pour chercher a <term ref="glossaire.html#vivre">vivre</term>,

  voyant le cheval mort de l'estranger, se jetta dessus pour s'en <term ref="glossaire.html#saouler">saouler</term> : Mais le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> qui en avoit receu tant de bons services, pensa que ce seroit ingratitude, ou <term ref="glossaire.html#faute">faute</term> de courage, de le laisser devorer sans le deffendre : Il s'avanca donc l'espee haute pour le frapper, ce que voyant la <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphe</term>, et craignant que le Lyon ne se mist en <term ref="glossaire.html#furie">furie</term>,  et n'offençast ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, elle se mit à crier, et a le supplier de ne le point frapper : mais luy qui en toute façon ne vouloit point <term ref="glossaire.html#souffrir">souffrir</term> ceste indignité, ne <term ref="glossaire.html#laisser">laissa</term> de marcher droit au Lyon, et parce qu'il avoit le dos tourné, il ne le voulut frapper par derriere, mais le huant le fist tourner de son costé. Le <term ref="glossaire.html#furieux">furieux</term> animal se voyant menacer avec l'espee qu'il tenoit haute, fit un saut à costé, comme s'il eust voulu aller vers ces belles <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphes</term> : ce que craignant le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, il ne fut guere moins prompt à <term ref="glossaire.html#courre">courre</term>
               <term ref="glossaire.html#entre_deux">entre deux</term>,  si bien que le Lyon qui se le trouva encore au devant, fist un grand rugissement, et battant de sa queuë le terrain, et <term ref="glossaire.html#rouer">roüant</term> les yeux ardens, faisoit semblant de luy vouloir sauter dessus, et sans l'enchantement qui l'en empeschoit, il n'y a point de doubte qu'il l'eust fait : mais cette force estant plus grande que la sienne, il fut contraint de se destourner au petit <term ref="glossaire.html#pas">pas</term>,  et s'<app type="modification"><lem wit="#var21">aller</lem><rdg wit="#varp">alla </rdg></app> paistre du cheval d'<persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantee</persName>, duquel apres s'estre <term ref="glossaire.html#saouler">saoulé</term>, il emporta une partie du reste suivant sa coustume à l'autre</p>
        <p>Lyon, qui estoit demeuré a la garde de la fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/>. Le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> voyant que le Lyon alloit du costé d'<persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantee</persName>, craignant qu'il ne le voulust devorer, demeura tousjours en garde aupres du corps, ne voulant <term ref="glossaire.html#souffrir">souffrir</term> qu'un si vaillant <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">fut</lem><rdg wit="#varp">fust </rdg></app> traitté de cette sorte. Mais lors qu'il le vit partir, il s'en retourna vers les <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphes</term>, qui ayans veu faire de si genereuses actions à ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, l'estimoient  <app type="addition"><lem wit="#var21">toutes</lem><rdg wit="#varp"/></app> grandement : Il s'adressa d'abord à
   <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>, la jugeant pour telle qu'elle estoit, tant pour la Majesté qui estoit en elle, que pour l'honneur que les autres luy portoient, et  apres l'avoir salüee, il la <app type="modification"><lem wit="#var21">supplia</lem><rdg wit="#varp">supplie </rdg></app>
   luy vouloir pardonner l'incommodité qu'à son <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> elle avoit receue.
  - Je suis bien <term ref="glossaire.html#marri">marrie</term> de la vostre, luy respondit elle, et bien en colere contre l'<term ref="glossaire.html#indiscretion">indiscretion</term>  de ceux qui vous ont assailly tant inconsiderément et en ma presence : mais je vous promets, Seigneur <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, qu'<term ref="glossaire.html#outre">outre</term> le  chastiment que vous leur avez donné, je les feray punir comme ils meritent :
- Madame, respondit le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, je serois bien <term ref="glossaire.html#marri">marry</term> que ceux qui sont en vostre service <term ref="glossaire.html#receussent">receussent</term> quelque desplaisir pour moy, je <term ref="glossaire.html#desirer_de">desire</term>  trop de les servir tous, et au contraire, je vous demande leur grace, Madame, et vous supplie de ne me la point refuser :
- C'est a vous, Seigneur <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>-elle, à la leur donner, s'il vous plaist, puis que c'est vous qu'ils ont offencé, et ces Dames et moy vous avons trop d'<term ref="glossaire.html#obligation">obligation</term> pour vous refuser ce que vous nous demanderez, nous ayant bien deffendues de ce discourtois <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, et voulu deffendre de ce <term ref="glossaire.html#furieux">furieux</term>
            </p>
        <p>Lyon : mais nous parlerons de cecy une autrefois, <term ref="glossaire.html#cependant">cependant</term> il me semble que je vous ay veu blessé à l'espaule, il faudroit pour le moins estancher le sang, attendant que nous puissions estre en lieu où vous soyez <term ref="glossaire.html#penser_panser">pensé</term>.

  - Madame, respondit-il, <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> blesseure dont vous parlez est petite, et ce que vous dites que j'ay fait est peu de chose <term ref="glossaire.html#prix">au prix</term> de ce que je dois, et que je <term ref="glossaire.html#desirer_de">desire de</term> faire pour vostre service : mais <app type="modification"><lem wit="#var21">puis que</lem><rdg wit="#varp">puisque </rdg></app> tous ceux qui vous accompagnoient sont <term ref="glossaire.html#escarter">escartez</term>, commandez moy s'il vous plaist où vous voulez que je vous conduise, afin que je vous laisse en lieu <term ref="glossaire.html#seurete">seur</term>,  car à ce que je vois ceste contree a des animaux trop dangereux  pour marcher sans bonne garde. <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>
 alors <term ref="glossaire.html#sourire">se  souriant</term>, - Je vois bien, dit-elle, Seigneur <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, que vous estes estranger, puis que vous ne cognoissez pas ce Lyon, il faut que vous sçachiez qu'il est enchanté, de sorte qu'il ne peut faire mal à personne, <term ref="glossaire.html#sinon">sinon</term> à qui veut <term ref="glossaire.html#espreuver">espreuver</term>  l'avanture<note target="notes_3.html#aventure"/> de la fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/> qu'il garde, et si vous ne l'eussiez point effarouché, il n'eust pas seulement fait <term ref="glossaire.html#semblant">semblant</term> de nous  voir.
- <app type="modification"><lem wit="#var21">Malaysément</lem><rdg wit="#varp">Mal-aisément </rdg></app>, dit-il, eusse-je <term ref="glossaire.html#souffrir">souffert</term> devant mes yeux, qu'il eust mangé ce pauvre cheval qui est mort pour moy, <term ref="glossaire.html#moins">ny moins</term> ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, qui encores qu'<term ref="glossaire.html#indiscret">indiscret</term>  estoit toutesfois vaillant et courageux. <persName ref="personnages.html#3_silvie">Silvie</persName>
 qui avoit passé derriere le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> pour voir sa blesseure prit garde qu'elle alloit tousjours <app type="modification"><lem wit="#var21">saignant</lem><rdg wit="#varp">seignant </rdg></app>, <term ref="glossaire.html#qui">qui</term> fut cause qu'elle dit à
<app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathée</persName></rdg></app>
               <note target="notes_3.html#galathe"/>, - Prenez garde, Madame, que vos discours ne soient trop longs pour ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, car il perd beaucoup de sang : Alors elles s'approcherent</p>
        <p>toutes de luy, et presque par force, apres luy avoir détaché le <term ref="glossaire.html#brassal">brassal</term> gauche, luy banderent sa playe qui n'estoit pas grande avec leurs mouchoirs, et luy firent une escharpe pour luy soulager le bras avec leurs voiles, et apres luy remirent le <term ref="glossaire.html#brassal">brassal</term> comme il <term ref="glossaire.html#souloir">souloit</term> estre : Alors <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathée</persName> fut d'avis, puis que l'on ne voyoit point revenir  leurs <term ref="glossaire.html#chariot">chariots</term> de s'en aller au petit <term ref="glossaire.html#pas">pas</term> à
   <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_montverdun">Mont-verdun</rs>, où elles les pourroient attendre avec commodité, se doutant avec raison qu'ils se fussent rompus  dans quelques precipices : Et parce que le chemin estoit court et fort beau, toutes les <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphes</term>
               <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#appreuver">apreuverent</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#appreuver">appreuverent</term></rdg></app> ce qu'elle avoit proposé, et ainsi le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> la prist d'un costé sous <app type="modification"><lem wit="#var21">les</lem><rdg wit="#varp">le </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#bras">bras</term>, et <persName ref="personnages.html#3_silvie">Silvie</persName> de l'autre pour l'<app type="modification"><lem wit="#var21">ayder</lem><rdg wit="#varp">aider </rdg></app> à  marcher : toutes les autres la suivoient sans parler d'autre chose que de la valeur et du merite de l'estranger ; les unes loüoient son combat, les autres blasmoient l'<term ref="glossaire.html#outrage">outrage</term> qu'on luy avoit voulu faire, quelques-unes admiroient son asseurance, et quelques autres ne pouvoient assez estimer la deffence qu'il avoit faite pour son cheval mort, et celle qu'il avoit voulu faire du corps d'<persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantée</persName>, mais toutes <term ref="glossaire.html#desirer_de">desiroient</term>  "<lb/>
    passionnément de sçavoir qui il estoit, tant la valeur  "<lb/>
    a cela de propre
     qu'elle s'aquiert une merveilleuse  " <lb/>
   faveur parmy les Dames.<lb/>  Il n'avoit point encores haussé sa <term ref="glossaire.html#visiere">visiere</term>, et marchoit sans faire <term ref="glossaire.html#semblant">semblant</term>  de le vouloir faire, lors que
 <persName ref="personnages.html#3_silvie">Sylvie</persName> voyant la curiosité de toutes ses compagnes. - Il me semble, dit-elle, Madame, que nous avons trop d'<term ref="glossaire.html#obligation">obligation</term> à ce brave <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> pour demeurer plus long temps sans</p>
        <p>cognoistre et son visage et son nom, si vous nous le permettez, nous esprouverons sa <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#courtoisie">cour,toisie</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#courtoisie">courtoisie</term></rdg></app>  comme nous avons desja veu sa valeur aussi bien marche t'il avec trop d'incommodité, ayant tousjours la <term ref="glossaire.html#visiere">visiere</term> baissée, tout ainsi que s'il estoit encore aux <term ref="glossaire.html#main">mains</term>  avec <persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantée</persName> ; Le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> sans attendre que <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathée</persName> respondit. - Pour mon visage, dit-il, Madame, il ne vous sera point caché quand il vous plaira de le voir, mais pour mon nom, je vous supplie de permettre que je le cele, aussi bien ne le cognoistriez vous pas.
  <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathée</persName> respondit, - Il faut <term ref="glossaire.html#gentil">gentil</term>
               <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, que vous nous contentiez en tous les deux, et vous n'en devez point faire de difficulté : car si vous voulez vous celer, puis que vous dites que vostre nom est si incogneu, aussi  bien ne le cognoistrons nous point, et vous nous aurez satisfaites.
  - Je voy bien, Madame, respondit-il, qu'il est plus <app type="modification"><lem wit="#var21">aysé</lem><rdg wit="#varp">aisé </rdg></app>  de vaincre les <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevaliers</term>  pour vaillans qu'ils soient, que de se deffendre des belles Dames. J'useray donc de supplication, et des deux choses que vous me demandez, je satisferay à l'une maintenant, et remettray s'il vous plaist l'autre jusques à ce que nous soyons à
  <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_montverdun">Mont-verdun</rs>.
  - Ce sera donc, adjousta <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathée</persName>, avec condition que vous m'accorderez encores une chose que je vous demanderay :
  - Il n'y a rien, repliqua  le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, que vous ne me puissiez commander, et <term ref="glossaire.html#a_quoy">à quoy</term> je ne satisfasse de tout mon pouvoir. Et à ce mot haussant la <term ref="glossaire.html#visiere">visiere</term> de son <term ref="glossaire.html#heaume">heaume</term>, il parut fort beau, il estoit jeune, et la peine du combat et l'<app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#eschauffement">eschauffement</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#eschauffement">eschaufement</term></rdg></app> de la <term ref="glossaire.html#visiere">visiere</term> abatüe à cause de</p>
        <p>l'<term ref="glossaire.html#haleine">haleine</term>, luy avoit donné<note target="notes_3.html#accord"/> une si vive couleur, qu'on ne recognoissoit point en son visage la tristesse qu'il avoit dans l'ame, et cela fut cause qu'elles le trouverent toutes si beau, qu'elles desirerent avec plus d'impatience de sçavoir qui il estoit, et n'eust esté qu'ils virent venir la vieille <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName> avec une bonne <app type="modification"><lem wit="#var21">troupe</lem><rdg wit="#varp">trouppe </rdg></app> de ses filles <term ref="glossaire.html#druide">Druydes</term>, et quelques <term ref="glossaire.html#vacie">Vacies</term> et <term ref="glossaire.html#eubage">Eubages</term>, il est certain qu'elles ne luy eussent point donné de delay, et qu'il eust fallu dire non seulement son nom, mais quelle <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term>  l'avoit conduit icy, ce que <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathée</persName> ne luy cela pas : mais il respondit : <lb/>
  - Voyez vous,
   Madame, comme l'on  "<lb/>
   ne doit jamais desesperer de l'assistance du  "<lb/>
      Ciel, et <term ref="glossaire.html#mesme">mesmes</term> quand on a la raison de son  "<lb/>
      costé ?  "<lb/>  <term ref="glossaire.html#cependant">Cependant</term> qu'ils parloient ainsi, la sage <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>  se trouva si pres, que
  <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathée</persName> s'avançant un peu, la receut en ses bras, et la tint quelque temps embrassée, luy disant, - Que vous semble ma mere  de l'<term ref="glossaire.html#equipage">equipage</term> avec lequel nous vous venons trouver ? Je <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">croy </rdg></app>
               <hi rend="bold">*</hi>
               <hi rend="var21">pense</hi>
  que malaysément eussiez vous creu que je vous fusse venu voir de ceste sorte.
  - Je ne croiray jamais, Madame, dit <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>, que vous preniez la peine de venir vers moy, car lors que vous aurez <term ref="glossaire.html#affaire">affaire</term>  de mon service, vous me commanderez de vous aller trouver : mais je scay bien aussi que vous honorez assez nostre grand
  <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Thautates</rs>,
  pour venir visiter avec plus d'humilité  encores le sainct lieu, où il luy plaist de rendre ses Oracles.
  - J'<term ref="glossaire.html#avouer">avouë</term>, dit <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>, que mon dessein estoit bien de venir icy, mais <term ref="glossaire.html#non">non pas</term> a pied ny si <term ref="glossaire.html#tost">tost</term> :
  - Voila,</p>
        <p>  " adjousta <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>, comme la bonté du<lb/>  " grand Dieu se recognoist tousjours d'avantage,<lb/>  " faisant naistre, sans que nous y contribuyons<lb/>  " rien du nostre  bien souvent des occasions pour<lb/>  " luy rendre de plus grands devoirs que nous n'avions<lb/>  " pas <term ref="glossaire.html#desseigner">desseigné</term>,  afin d'avoir plus de subject<lb/>  " de nous faire de nouvelles graces. A ce mot <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathée</persName> s'<app type="modification"><lem wit="#var21">avança</lem><rdg wit="#varp">advança </rdg></app> pour salüer les vierges <term ref="glossaire.html#druide">Druydes</term> ; et puis continuant le chemin de <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_montverdun">Mont-verdun</rs>, et ne voyant point <persName ref="personnages.html#3_celidee">Celidée</persName> parmy les autres, elle luy demanda où elle l'avoit laissée ?
  - Madame, luy dit-elle, il ne fut jamais un plus heureux mariage que celuy de
  <persName ref="personnages.html#3_thamire">Tamire</persName> et d'elle, et je ne croy pas que ceux qui les verront ensemble ne prennent envie de se marier :
  - Et qu'est-il<note target="notes_3.html#qu_est_il"/>,   adjousta la <term ref="glossaire.html#nymphe">Nimphe</term>, de <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_calidon">Calidon</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_calidon">Calydon</persName></rdg></app>, et comment vit-il avec elle ?
  - O Madame ! respondit
  <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>, il est entierement guery du mal qu'elle luy avoit <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app>, il n'a plus

  d'autres pensees<note target="notes_3.html#autres_pensees"/> que d'espouser
  <persName ref="personnages.html#3_astree">Astrée</persName> :
  - Comment, reprit la <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphe</term>, <persName ref="personnages.html#3_calidon">Calidon</persName> veut espouser <persName ref="personnages.html#3_astree">Astrée</persName>,  et elle le veut-elle bien ? et qui est-ce qui traite<note target="notes_3.html#traiter"/> ce mariage ?

  - C'est, dit-elle,
  <persName ref="personnages.html#3_phocion">Phocion</persName>  oncle d'<persName ref="personnages.html#3_astree">Astrée</persName>, et <persName ref="personnages.html#3_thamire">Thamire</persName>, qui voudroit bien luy voir des enfans, puis qu'il <app type="modification"><lem wit="#var21">ne'</lem><rdg wit="#varp">n' </rdg></app>en peut point avoir de son costé. Mais je croy que difficilement ce mariage se fera : car
  <persName ref="personnages.html#3_astree">Astrée</persName> en est tant esloignée, qu'il y aura bien de la peine à l'y faire consentir :
  - Et pourquoy, dict
  <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathée</persName>, <app type="modification"><lem wit="#var21">ayme</lem><rdg wit="#varp">aymoit </rdg></app>-t'elle quelque autre berger ?
  - Nous n'oyons point dire, reprit <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>, qu'elle en ayme maintenant, mais elle ne s'est pas peu empescher apres la mort de <persName ref="personnages.html#3_celadon">Celadon</persName>,  de <term ref="glossaire.html#declarer">declarer</term> l'amitié qu'elle luy portoit, et <term ref="glossaire.html#mesme">mesme</term>
            </p>
        <p>depuis quelque temps<note target="notes_3.html#quelque_temps"/>, <app type="modification"><lem wit="#var21">luy</lem><rdg wit="#varp">lui </rdg></app>
  faisant <term ref="glossaire.html#dresser">dresser</term>  un <term ref="glossaire.html#vain_tombeau">vain tombeau</term>.
  - Et qu'est-il devenu ce berger duquel vous parlez, dit la <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphe</term> ?  - Je croy, Madame, respondit <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>, qu'il y a sept ou huict<note target="notes_3.html#chronologie"/>
               <term ref="glossaire.html#lune">Lunes</term> qu'il se noya ;
  - Et pourquoy, dit la <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphe</term>, luy fit-on ce <term ref="glossaire.html#vain_tombeau">vain tombeau</term> ?
  - Parce, Madame, dit <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>, que nos plus sçavans <term ref="glossaire.html#saronide">Sarronides</term> et <term ref="glossaire.html#druide">Druydes</term> nous font <term ref="glossaire.html#entendre">entendre</term> que l'esprit de celuy qui meurt va errant plusieurs <term ref="glossaire.html#siecle">siecles</term>, quand les survivans ne rendent pas ces devoirs de la <app type="modification"><lem wit="#var21">supulture :</lem><rdg wit="#varp">sepulture </rdg></app> Et d'autant que l'on n'a jamais peu trouver le corps de <persName ref="personnages.html#3_celadon">Celadon</persName>, on luy a dressé<note target="notes_3.html#dresse"/>  ce <term ref="glossaire.html#vain_tombeau">vain tombeau</term>
  duquel je vous parle :
  - Comment, reprit <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathée</persName>, lors qu'il se noya, le corps aussi se perdit, et depuis l'on ne l'a jamais retrouvé ?
  - Jamais, Madame, dit <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>, l'on n'en a peu sçavoir

  nouvelle, et s'il ne faut<note target="notes_3.html#s_il_ne_faut"/>

  pas croire que tous les bergers d'<term ref="glossaire.html#alentour">alentour</term>, n'y ayent usé de toute la diligence qu'il estoit possible : car il n'<term ref="glossaire.html#avoir">eut</term> jamais  berger en ceste contrée <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">qui ait esté </rdg></app>  mieux aymé, aussi veritablement il le meritoit, et s'il eust eu le bonheur d'estre cogneu de vous, Madame, je m'asseure que vous en eussiez faict le mesme jugement. Et à ce que je puis sçavoir, il y avoit fort <app type="modification"><lem wit="#var21">long-temps</lem><rdg wit="#varp">longtemps </rdg></app> que ce berger servoit <persName ref="personnages.html#3_astree">Astrée</persName> : mais si discretement que personne ne s'en estoit aperceu : et cela d'autant moins qu'il y avoit fort peu d'apparence qu'il y deust avoir de l'amour entre-eux, à cause de l'inimitié<note target="notes_3.html#inimitie"/> qu'il y avoit   <term ref="glossaire.html#longtemps">de long-temps</term>  entre  "<lb/>
  leurs peres. Et d'autant que l'amour qui est    <term ref="glossaire.html#couvrir">couverte</term>  "<lb/>
  est beaucoup plus violente, il y a de l'apparence que la leur la devoit<note target="notes_3.html#la_devez"/> estre, tant pour ce</p>
        <p>subject que pour le merite du berger et de la bergere : car je vous puis bien dire, madame, avec toute verité, que je ne vis jamais rien de plus beau ny de plus  accomply que ceste fille : <term ref="glossaire.html#ores">Or</term>
               <persName ref="personnages.html#3_phocion">Phocion</persName> qui est son oncle, et qui comme son plus proche parent en a le soing, veut maintenant la marier à
  <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_calidon">Calidon</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_calidon">Calydon</persName></rdg></app>, il est veritablement bien <term ref="glossaire.html#gentil">gentil</term> berger : mais il y a tant de difference de luy a
  <persName ref="personnages.html#3_celadon">Celadon</persName>,
  qu'il n'y a pas apparence que la bergere y puisse consentir en ayant encores la <term ref="glossaire.html#memoire">memoire</term> si fraische : Et toutesfois <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_calidon">Calidon</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_calidon">Calydon</persName></rdg></app> ne <term ref="glossaire.html#laisser">laisse</term> de l'esperer, et se tient le plus pres d'elle qu'il luy est possible : Quant a <persName ref="personnages.html#3_thamire">Thamire</persName>, il vit le plus heureux et contant du monde, et <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app> que les blesseures du visage de <persName ref="personnages.html#3_celidee">Celidée</persName> estant des tesmoignages de sa vertu, la luy rendent si belle et si <term ref="glossaire.html#aimable">aymable</term>, qu'il ne sçait s'il doit desirer qu'elle fust autrement, et en ce <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term> il est si <app type="modification"><lem wit="#var21">satisfait</lem><rdg wit="#varp">satisfaict </rdg></app> qu'il ne la peut esloigner d'un pas : je suis bien <term ref="glossaire.html#marri">marrie</term> qu'elle ne soit  icy pour avoir l'honneur, toute laide et <app type="modification"><lem wit="#var21">deffigurée</lem><rdg wit="#varp">defigurée </rdg></app> qu'elle est, de vous faire la reverence. Mais <persName ref="personnages.html#3_astree">Astrée</persName>, <persName ref="personnages.html#3_diane">Diane</persName>, <persName ref="personnages.html#3_phillis">Philis</persName>, et les autres bergeres des <term ref="glossaire.html#hameau">hameaux</term> voisins sont cause qu'elle n'y est pas, l'ayant depuis hyer<note target="notes_3.html#chronologie"/> convieé d'aller de compagnie visiter la fille d'<persName ref="personnages.html#3_adamas">Adamas</persName>, qui ne fait que de revenir d'entre les vierges <term ref="glossaire.html#druide">Druydes</term> des <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_carnutes">Carnutes</rs>, et que l'on tient pour l'une des plus belles filles et des plus <term ref="glossaire.html#discret">discrettes</term>  de toute la contrée :
  - Peut-estre, dit <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathée</persName>, reviendra-<app type="modification"><lem wit="#var21">telle</lem><rdg wit="#varp">t'elle </rdg></app> ce soir, et nous pourrons bien la voir encores :
  - Je le voudrois, respondit <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>, mais j'ay grande peur que <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_thamire">Thamire</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_thamire">Thamyre</persName></rdg></app> qui l'y a accompagnée ne</p>
        <p>soit cause du <term ref="glossaire.html#retardement">retardement</term> : car pour peu qu'il soit tard, il ne la laissera pas mettre en chemin, ayant trop de <app type="modification"><lem wit="#var21">soing</lem><rdg wit="#varp">soin </rdg></app>

  de sa santé : <term ref="glossaire.html#outre">outre</term> que j'ay sçeu que la venerable <persName ref="personnages.html#3_chrisante">Crysante</persName>
  vouloit aussi estre de la partie, et qu'elles la sont allé  prendre à
  <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_bonlieu">Bonlieu</rs>, pour <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">y aller </rdg></app> toutes ensemble  <app type="addition"><lem wit="#var21">faire ceste visite</lem><rdg wit="#varp"/></app>.<lb/>  Ainsi alloit discourant <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>, et sans en faire <term ref="glossaire.html#semblant">semblant</term>, <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathée</persName> apprenoit des nouvelles de <persName ref="personnages.html#3_celadon">Celadon</persName>, de l'amour duquel elle ne se pouvoit deffaire,
    bien <term ref="glossaire.html#estonner">estonnée</term> toutefois de ce que l'on ne <app type="modification"><lem wit="#var21">sçavoit</lem><rdg wit="#varp">pouvoit sçavoir </rdg></app> qu'il  estoit devenu. Et lors repensant en soy-mesme que ce berger n'estant point en ceste contrée, elle avoit accusé à tort <persName ref="personnages.html#3_leonide">Leonide</persName>, elle fit dessein de la r'appeller aupres d'elle, et pour <app type="modification"><lem wit="#var21">cét</lem><rdg wit="#varp">cest </rdg></app> effect se resolut de passer chez <persName ref="personnages.html#3_adamas">Adamas</persName>, tant pour l'<app type="modification"><lem wit="#var21">amener</lem><rdg wit="#varp">emmener </rdg></app>  avec elle, que pour l'esperance qu'elle avoit d'y rencontrer ceste <persName ref="personnages.html#3_astree">Astrée</persName>, de laquelle elle avoit tant ouy parler, <app type="modification"><lem wit="#var21">afin de</lem><rdg wit="#varp">pour </rdg></app>  juger si sa beauté estoit telle, qu'elle peust convier <persName ref="personnages.html#3_celadon">Celadon</persName> de mespriser si fort la  sienne. Et en ces pensées elle ne peut s'empescher de souspirer assez haut ; <term ref="glossaire.html#dequoy">dequoy</term>
               <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>
 s'appercevant : - Que veut dire cela, Madame,  luy demanda-t'elle, je vous <term ref="glossaire.html#oys">oy</term>  souspirer, avez vous quelque chose qui vous fasche ?
 <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathée</persName>
 qui ne la vouloit pas pour <term ref="glossaire.html#secretaire">secretaire</term> de ses pensees, luy respondit, - Je souspire ma mere, parce que je suis en peine de
 <persName ref="personnages.html#3_clidaman">Clidamant</persName>,  vous sçavez le lieu<note target="notes_3.html#lieu"/>

 où il est, et s'il n'y a pas <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> de craindre pour luy : Plusieurs jours sont passez qu'<persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName>
 ny moy n'en avons point de nouvelles, et depuis quelque temps les <term ref="glossaire.html#vacie">Vacies</term> nous advertissent que la plus-part des victimes lors qu'ils</p>
        <p>viennent à <term ref="glossaire.html#visiter">visiter</term>  les entrailles, se trouvent deffaillantes aux plus nobles parties ; De plus, j'ay eu tout plein de songes<note target="notes_3.html#songes"/>
               <term ref="glossaire.html#fascheux">fascheux</term> : Je vous asseure que toutes  <app type="addition"><lem wit="#var21">ces</lem><rdg wit="#varp"/></app> choses me tiennent en peine, et ma mere qui est encores plus <term ref="glossaire.html#aprehensif">aprehensive</term>  que je ne suis pas, a trouvé bon que nous <term ref="glossaire.html#fissions">fissions</term> des sacrifices, et que je <term ref="glossaire.html#vinsse">vinsse</term> consulter cét Oracle, où je pensois venir au retour de <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_bonlieu">Bon-lieu</rs>, où j'allois faire faire quelque sacrifice aux Dieux infernaux<note target="notes_3.html#dieux_infernaux"/>
               <hi rend="var21">*</hi>
               <app type="addition"><lem wit="#var21">au lieu d'elle, qui avoit ce dessein ce matin, mais qui depuis, <term ref="glossaire.html#empescher">empeschée</term> de quelques <term ref="glossaire.html#affaire">affaires</term> qui luy sont survenuës, m'a commandé<lb/>  " d'y aller en sa place</lem><rdg wit="#varp"/></app>. - Madame, respondit alors la<lb/>  " sage
  <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>, nostre grand <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Tautates</rs> est si <lb/>  " bon, que quand nos erreurs le convient à nous<lb/>  " chastier, il fait ce qu'il peut pour nous en <app type="modification"><lem wit="#var21">advertir</lem><rdg wit="#varp">avertir  </rdg></app>,<lb/>  " afin que la crainte du mal futur nous fasse<lb/>  " tourner vers luy, et qu'avec sacrifices, supplications,<lb/>  " et <term ref="glossaire.html#amendement">amendemens</term>, nous appaisions<note target="notes_3.html#appaisions"/>

son <term ref="glossaire.html#ire">ire</term>,<lb/>  " et nous <term ref="glossaire.html#divertir">divertissions</term> les chastimens preparez <lb/>  " en de nouvelles graces. C'est pourquoy, Madame,<lb/>  " il ne faut pas mespriser ces <app type="modification"><lem wit="#var21">advertissemens :</lem><rdg wit="#varp">avertissemens </rdg></app>
               <lb/>  " car lors que cela advient, il appesantist d'autant<lb/>  "  plus sa main sur nous, que  nous avons eu peu de soing de ses advis<note target="notes_3.html#oracles"/>.

  Qu'<persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName> et vous preniez donc bien garde à ces demonstrations, puis qu'il faut croire qu'asseurément elles ne sont point faites sans raison : et repassez devant vos yeux vos actions, et s'il y en a quelqu'une que vous puissiez juger n'estre pas bonne, <term ref="glossaire.html#reprouver">reprouvez</term>-la vous mesme, sans attendre que <app type="modification"><lem wit="#var21"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Thautates</rs></lem><rdg wit="#varp"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Tautates</rs></rdg></app>le fasse un peu plus sensiblement : Apres considerez ce qui se fait en vostre maison, et s'il y est</p>
        <p>offencé en quelque <term ref="glossaire.html#chose">chose</term>, reformez-la en sorte que cela ne se commette plus : Enfin jettez l'œil sur toute la contree, et avec diligence vous informez des abus qui s'y commettent, pour chastier ceux qui en sont les <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">autres </rdg></app> autheurs, car l'Estat où<lb/>
  le vice demeure impuny, et la vertu sans <term ref="glossaire.html#loyer">loyer</term>,  "<lb/>
   est bien tost desolé. Sçachez, Madame, que le  "<lb/>
   Prince et son Estat ne font
      qu'un corps, duquel  "<lb/>
      le Prince est la teste, et comme tout le mal que le  "<lb/>
      corps<note target="notes_3.html#corps"/>

  ressent luy vient de la teste, de mesme  "<lb/>
  tout le mal que souffre la teste  luy procede du  "<lb/>
  corps, Je veux dire aussi que comme <app type="modification"><lem wit="#var21"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Thautates</rs></lem><rdg wit="#varp"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Tautates</rs></rdg></app>  "<lb/>
chastie le peuple pour les fautes que commet le  "<lb/>
  Prince<note target="notes_3.html#prince"/>, de
    mesme il punit le Prince, pour celles  " <lb/>
     que son peuple commet. Voila, Madame, le conseil que je vous puis donner, et <term ref="glossaire.html#lequel">lequel</term>  je ne vous ay peu taire, pour le
     <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#deu">deub</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#deu">deu</term></rdg></app>
     de la <term ref="glossaire.html#vacation">vacation</term>

     que je fais.<lb/>  <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName> remercia avec beaucoup de <term ref="glossaire.html#courtoisie">courtoisie</term> la sage <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>, et luy promit de non seulement penser souvent à ses prudentes remonstrances, mais de les representer encores à
  <persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName>, afin de les <term ref="glossaire.html#ensuivre">ensuivre</term> : Et apres elle adjousta que l'<term ref="glossaire.html#accident">accident</term> qui venoit de luy arriver la troubloit beaucoup : car <term ref="glossaire.html#outre">outre</term> la mort d'<persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantee</persName>, l'insolence de <persName ref="personnages.html#3_polemas">Polemas</persName> en sa presence luy estoit si desplaisante, qu'elle en estoit blessee bien <term ref="glossaire.html#avant">avant</term> dans l'ame :
  - Madame, luy respondit<lb/>
               <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>, il faut bien souvent excuser les premiers  "<lb/>
  mouvemens, car ils ne sont pas en nostre  "<lb/>
   puissance : et si nous ne supportons entre nous  " <lb/>
    les deffauts de l'humanité,
    comment voulons  " <lb/>
    nous que <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Thautates</rs> les nous
      supporte ?
  - Mais, dit  "</p>
        <p><persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>, contre un estranger et qui avoit raison, et puis en ma presence ? Croyez, ma mere, que c'est une hardiesse qui procede d'autre chose que de <term ref="glossaire.html#courage">courage</term>, et que cela me fait juger qu'il se tient pour si puissant, qu'il pourroit<lb/>  " bien encores entreprendre quelque chose de pire.
  - A la<lb/>  " verité, dit <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>, quand le <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">subject </rdg></app> perd ce naturel<lb/>  " respect qu'il doit à son seigneur, ou il le <lb/>  "
    <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app> par <term ref="glossaire.html#faute">faute</term> de jugement, ou pour se sentir si<lb/>  " puissant qu'il n'en craint point l'indignation, et c'est <term ref="glossaire.html#a_quoy">à quoy</term> il faut bien prendre garde. <lb/>  Avec de semblables discours elles arriverent en la maison de la sage <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>, où
  <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName> entra tant pour se reposer, que pour faire <term ref="glossaire.html#penser_panser">penser</term> l'estranger, auquel toutes ces <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphes</term> ne pouvoient faire assez d'honneur et de demonstration de bonne volonté. Et <term ref="glossaire.html#mesme">mesme</term>
               <persName ref="personnages.html#3_silere">Silere</persName>, qui en une autre <term ref="glossaire.html#saison">saison</term> eust eu moins agreable sa victoire lors qu'<persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantee</persName> n'estoit point sorty <app type="modification"><lem wit="#var21">avec</lem><rdg wit="#varp">envers </rdg></app> elle des termes de <app type="modification"><lem wit="#var21">la</lem><rdg wit="#varp">sa  </rdg></app> discretion : mais depuis que son amour s'estoit changee en medisance, elle luy avoit

  pris
  une haine<note target="notes_3.html#pris_une_haine"/> si grande, qu'elle eut bien le <term ref="glossaire.html#courage">courage</term> de le voir mort sans luy donner une<lb/>  " seule larme, tant l'injure presente efface aisément<lb/>  " les services passez.  Le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> fut incontinent desarmé et <term ref="glossaire.html#visiter">visité</term> par les <term ref="glossaire.html#mire">Mires</term>, qui ne luy trouverent que la <term ref="glossaire.html#seul">seule</term>  blesseure de l'espaule, qui estoit encores si petite qu'ils n'en firent point de cas : seulement ils luy conseillerent de demeurer au lict ce jour là  à cause du sang qu'il avoit perdu, tant <term ref="glossaire.html#par">par</term> les chemins que durant le combat.  <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>
 qui <term ref="glossaire.html#desirer_de">desiroit</term>
               <term ref="glossaire.html#avant_que">avant que</term> de partir de ce lieu de faire</p>
        <p>faire le sacrifice qu'elle avoit <term ref="glossaire.html#resoudre">resolu</term> pour consulter l'Oracle, envoya querir <app type="modification"><lem wit="#var21">des</lem><rdg wit="#varp">les </rdg></app> taureaux<note target="notes_3.html#taureaux"/> et autres choses necessaires pour le lendemain matin, puis qu'alors il estoit trop tard, et <term ref="glossaire.html#mesme">mesme</term> que le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> estranger la supplia qu'il <app type="modification"><lem wit="#var21">peust</lem><rdg wit="#varp">peut </rdg></app> en mesme temps consulter l'Oracle, et joindre ensemble leurs sacrifices, elle le permit pour le gratifier en cela, encores que ce ne <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> pas bien

  la coustume<note target="notes_3.html#coustume"/>, et <term ref="glossaire.html#cependant">cependant</term> envoya de tous costez pour faire venir ses <term ref="glossaire.html#chariot">chariots</term>, et faire chercher l'<term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term> du <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> incogneu.<lb/>  Apres qu'ils eurent disné, et que chacun estoit attendant<note target="notes_3.html#estoit_attendant"/>  des nouvelles de ceux qui s'estoient <term ref="glossaire.html#escarter">escartez</term>, <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName> s'estant assise au <term ref="glossaire.html#chevet">chevet</term> du lict du <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, voyant qu'il y avoit un grand silence dans la chambre, elle luy <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app> : - Il me semble, Seigneur <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, qu'encores que nous vous ayons toutes beaucoup d'<term ref="glossaire.html#obligation">obligations</term> du combat que vous avez fait contre l'<term ref="glossaire.html#outrecuide">outrecuidé</term>
               <persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantee</persName> en nostre faveur ; <app type="modification"><lem wit="#var21">toutefois</lem><rdg wit="#varp">toutesfois </rdg></app> vous nous estes encores <term ref="glossaire.html#obliger">obligé</term> de quelque chose : car lors que nous vous avons <app type="addition"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp"/></app> prié de hausser<note target="notes_3.html#hausser_visiere"/>

  vostre <term ref="glossaire.html#visiere">visiere</term>, nous vous avons <term ref="glossaire.html#ensemble">ensemble</term> supplié de nous dire vostre nom, et quelle <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs> vous a conduit en ceste contree, vous avez bien <term ref="glossaire.html#satisfaire_a">satisfait à</term> l'une de nos requestes en vous laissant voir : mais l'arrivee de la sage  <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName> vous a empesché de <term ref="glossaire.html#satisfaire_a">satisfaire à</term> l'autre partie de nostre demande ; et <app type="modification"><lem wit="#var21">toutefois</lem><rdg wit="#varp">toutesfois </rdg></app> si vostre combat nous avoit faictes desireuses de voir vostre visage, vous

  devez croire que la veuë que vous nous en avez permise nous a augmenté l'envie d'<term ref="glossaire.html#entendre">entendre</term> qui vous estes, afin de sçavoir à qui nous avons tant d'<term ref="glossaire.html#obligation">obligation</term>,</p>
        <p>et quel subject vous a faict venir icy pour vous y servir, si nous en <app type="modification"><lem wit="#var21">avons</lem><rdg wit="#varp">avions </rdg></app> le moyen : Maintenant que nous sommes de  <term ref="glossaire.html#loisir">loisir</term>, et qu'il ne faut craindre que le <term ref="glossaire.html#parler">parler</term> puisse nuire à vostre blesseure, nous vous redemandons l'<term ref="glossaire.html#accomplissement">accomplissement</term>
               <lb/>  "  de <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> debte.
  - Je n'avois   jamais ouy <lb/>  " dire, Madame, respondit le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> en sousriant, <lb/>  " que demander quelque chose à une personne l'obligeast de la donner.
  - Sortez en cela d'erreur, repliqua la <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphe</term>, car il faut que vous <app type="modification"><lem wit="#var21">sçachiez</lem><rdg wit="#varp">sçachez </rdg></app>,  Seigneur <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, que c'est un <term ref="glossaire.html#particulier">particulier</term> privilege des Dames de <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> contree, <lb/>  "  et vous sçavez bien que l'on est obligé <term ref="glossaire.html#a">aux</term>
               <lb/>  " lois du pays où l'on se trouve.
  - Il est vray, Madame, <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>-il, mais la difficulté que j'en fais n'est point sans raison, ne me pouvant imaginer que ce vous soit chose agreable d'ouyr la <term ref="glossaire.html#miserable">miserable</term>
               <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term> du plus <term ref="glossaire.html#desastre">desastré</term>
               <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> qui vive, si toutesfois on doit appeller vivre<note target="notes_3.html#appeller_vie"/>, de <app type="modification"><lem wit="#var21">trainer</lem><rdg wit="#varp">traisner </rdg></app> ses jours entre toutes les infortunes et les miseres

    qu'un homme puisse jamais rencontrer.
  - Vous ne devez pour cela faire

  difficulté, luy dit <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>, de nous dire vos desplaisirs, à nous, dis-je, qui ne desirons que de vous servir.
  - Madame, interrompit il, s'ils estoient contagieux, vous auriez bien <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> de les craindre.
  - Non, non,<lb/>  " Seigneur <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, reprit-elle, chacun porte<lb/>  " son fardeau, et je m'asseure qu'en toute <app type="modification"><lem wit="#var21">cette<lb/>
                  </lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app>  " compagnie, il n'y a celuy qui ne pense en avoir<lb/>  " le plus grand<note target="notes_3.html#le_plus_grand"/>,

  ne <term ref="glossaire.html#laisser">laissez</term> donc de nous <term ref="glossaire.html#descouvrir">descouvrir</term>
               <lb/>  " vostre blesseure, quelquefois quand on la <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>, on rencontre des<lb/>  " personnes qui donnent <app type="modification"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">l'esperance </rdg></app>
 des remedes inesperez.
  - Ce ne sera jamais <app type="addition"><lem wit="#var21">l'esperance</lem><rdg wit="#varp"/></app>
               <note target="notes_3.html#esperance"/>
            </p>
        <p>des remedes de guerison, repliqua-<app type="addition"><lem wit="#var21">t'</lem><rdg wit="#varp"/></app>il, qui  me fera monstrer la mienne, sçachant bien que mon seul remede est en la mort : mais seulement pour vous obeyr, et pour <term ref="glossaire.html#satisfaire_a">satisfaire à</term> la curiosité de ces belles Dames. Et lors se relevant un peu sur le lict, il reprit de ceste sorte :</p>
        <p rend="center_t"/>
        <p rend="center_t">
          <hi rend="italic">  De l'Histoire de <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName>,
  et de<lb/>
                  <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName>.</hi>
        </p>
        <p><graphic url="images/1621_i_233.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/><hi rend="micro">J</hi>E  penserois avoir une grande <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> de me <term ref="glossaire.html#douloir">douloir</term> de la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs>, qui m'a si cruellement et si continuellement poursuivy depuis le jour de ma naissance, ou pour le moins depuis que je me sçay cognoistre, si je ne considerois que ceux qui s'en <app type="modification"><lem wit="#var21">plaignent</lem><rdg wit="#varp">pleignent </rdg></app> sont plus cruels envers le grand
  <app type="modification"><lem wit="#var21"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Thautates</rs></lem><rdg wit="#varp"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Tautates</rs></rdg></app>
  qu'ils ne sont envers les hommes, <lb/>
  puis que nous laissons bien à chacun la libre  "<lb/>
   disposition de ce qui est sien, et nous ne voulons  "<lb/>
    pas qu'il puisse à son gré <term ref="glossaire.html#disposer">disposer</term> de nous  "<lb/>
    comme si tout l'Univers, et tous les hommes "<lb/>
    particulierement n'estoient pas siens, et <app type="modification"><lem wit="#var21">faits</lem><rdg wit="#varp">faicts </rdg></app>  "<lb/>
    de ses mains : <app type="modification"><lem wit="#var21">Ceste</lem><rdg wit="#varp">Cette </rdg></app> consideration m'a lié bien souvent  "<lb/>
    la
    langue, lors qu'en l'excez de mes douleurs j'ay voulu <term ref="glossaire.html#murmurer">murmurer</term> contre <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app>
               <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs>, qui ne semble avoir puissance que de me mal faire, tant et si longuement elle m'a <term ref="glossaire.html#travailler">travaillé</term>, et  </p>
        <p>  " <app type="modification"><lem wit="#var21">toutesfois</lem><rdg wit="#varp">toutefois </rdg></app> si en la violence du mal il peust estre<lb/>  " permis de jetter quelque souspir, <term ref="glossaire.html#non">non pas</term> pour <lb/>  " se <term ref="glossaire.html#douloir">douloir</term>, mais seulement pour tesmoignage <lb/>  " que l'on le ressent, ne vous <term ref="glossaire.html#estonner">estonnez</term> point, Madame, je vous supplie, si <term ref="glossaire.html#en">en</term>
  la <app type="modification"><lem wit="#var21">suite</lem><rdg wit="#varp">suitte </rdg></app> de ce <term ref="glossaire.html#discours">discours</term>, vous me voyez quelquesfois contraint de souspirer par le souvenir de tant d'infortunes ; et croyez que si ce n'estoit vostre expres commandement je n'aurois garde de vous raconter ma <term ref="glossaire.html#miserable">miserable</term> vie, et dont le souvenir ne me peut apporter qu'un <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#rengregement">rangregement</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#rengregement">rengregement</term></rdg></app> de mes peines.  <lb/>  Sçachez
  donc, Madame, que je suis d'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_aquitaine">Aquitaine</rs>, eslevé par le Roy <persName ref="personnages.html#3_torrismond">Thorrismond</persName>,  l'un des plus grands Roys qui ait commandé sur les <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_visigoths">Vissigots</rs>, Prince si bon et si juste qu'il se faisoit aymer <app type="modification"><lem wit="#var21">de ses</lem><rdg wit="#varp">des </rdg></app> peuples  d'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_aquitaine">Aquitaine</rs>, comme s'ils eussent esté <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_visigoths">Vissigots</rs>. Ce Roy se pleut à relever sa Cour par dessus <app type="modification"><lem wit="#var21">*tous les autres roys ses voisins</lem><rdg wit="#varp">toutes les autres </rdg></app>, fust par les armes, fust par la <term ref="glossaire.html#gentillesse">gentillesse</term> et <term ref="glossaire.html#civilite">civilité</term> de ceux qui demeuroient pres de sa personne : De sorte que nous estions une bonne troupe de jeunes enfans, qui fusmes <term ref="glossaire.html#nourrir">nourris</term> pres de luy aussi soigneusement que si nous eussions esté les siens propres.  De <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> mesme <term ref="glossaire.html#volee">volée</term> fut <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, <persName ref="personnages.html#3_cleomer">Cleomer</persName>, <persName ref="personnages.html#3_celidas">Celidas</persName>, et plusieurs autres, qui tous sont <term ref="glossaire.html#reussir">reüssis</term>
  tres-accomplis <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevaliers</term> : Je fus donc <term ref="glossaire.html#nourrir">nourry</term> parmi eux, et puis dire que <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#nourriture">nourriture</term> est la seule  apparence de bonne <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term> que j'aye recogneu en toute ma vie : Mon pere qui s'appelloit <persName ref="personnages.html#3_beliante">Beliante</persName>, et qui par sa vertu s'estoit acquis une grande authorité prez de <persName ref="personnages.html#3_thierry">Thierry</persName>,

  et telle qu'il fut grand</p>
        <p>Comte de son <app type="modification"><lem wit="#var21">Escuyer</lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#escuyerie">Escuyerie</term></rdg></app>
               <note target="notes_3.html#escuyer"/>,

  me laissa orphelin que j'estois encores au berceau, commençant la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs> dés  ce temps-là la persecution que depuis elle a tousjours continuée : car ne voulant pas que je me <term ref="glossaire.html#prevalusse">prevalusse</term> du credit que mon pere s'estoit acquis, elle me l'osta que j'estois encores au tetin, et ma mere bien tost apres, craignant comme je crois que le bien <app type="modification"><lem wit="#var21">*que ceste ennemie <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs>
                  </lem><rdg wit="#varp">qu'elle </rdg></app>

  leur avoit <app type="modification"><lem wit="#var21">fait</lem><rdg wit="#varp">faict </rdg></app>, si j'eusse esté en un aage capable de le sçavoir conserver, ne <app type="modification"><lem wit="#var21">fut</lem><rdg wit="#varp">fust </rdg></app> demeuré entre mes mains, <app type="modification"><lem wit="#var21">*aymant mieux, la cruelle qu'elle estoit, me donner</lem><rdg wit="#varp">ainsi me donna </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> de porter le <term ref="glossaire.html#dueil">dueil</term> dans le berceau, et avec mes langes  <app type="addition"><lem wit="#var21">mesmes</lem><rdg wit="#varp"/></app>. Au sortir de mon enfance, je tournay les yeux sur une belle Dame, le nom de laquelle je <app type="modification"><lem wit="#var21">desirerois</lem><rdg wit="#varp">voudrois </rdg></app>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">fort</lem><rdg wit="#varp">bien </rdg></app>
               <app type="addition"><lem wit="#var21">de</lem><rdg wit="#varp"/></app> taire aussi bien que le mien, pour ne point <term ref="glossaire.html#descouvrir">descouvrir</term> entierement mon mal.
  - Non, non, interrompit
  <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathée</persName>, il faut que nous sçachions et son nom et le vostre, comme la chose que nous desirons le plus : - Je vous diray donc, dit-il, que je m'appelle
  <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName>, et elle <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName>.
  - Comment ? reprit incontinent la <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphe</term>, ce <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName> qui a servy <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName> fille de ce grand capitaine <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_aquitaniens">Aquitanien</rs> nommé
  <persName ref="personnages.html#3_armorant">Armorant</persName>, qui fut tué en la bataille d'<persName ref="personnages.html#3_attila">Attila</persName> sur le corps du vaillant Roy <persName ref="personnages.html#3_thierry">Thierry</persName>,

  et que <persName ref="personnages.html#3_leontidas">Leontidas</persName> avoit prise pour la faire espouser à son Nepveu ? Vous estes ce
  <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName>
  qui poussé de jalousie se batit contre
  <persName ref="personnages.html#3_tersandre">Thersandre</persName>,
  fort peu de temps avant la mort de <persName ref="personnages.html#3_torrismond">Thorrismond</persName>.
  - Je suis, respondit froidement le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, ce mesme   <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName> duquel  vous parlez, c'est à dire,  le plus infortuné <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> qui vive, et</p>
        <p>qui ait jamais vescu :
  - Vous  m'<term ref="glossaire.html#estonner">estonnez</term> infiniment, dit-elle, car il y a long temps que chacun vous tient pour estre mort : et de fait, vostre <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term> n'apporta-t'il pas un mouchoir plein de vostre sang à vostre maistresse, ou plustost à la meschante <persName ref="personnages.html#3_leriane">Leriane</persName>, pour tesmoignage de vostre mort ?
  - Il est vray, respondit le berger<note target="notes_3.html#berger"/>

   avec un grand souspir, mais la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs> qui ne me vouloit pas tenir quitte a si bon marché, ordonna que je vivrois pour avoir encor un peu plus de loisir de me faire du mal.
  - Vrayement, <app type="modification"><lem wit="#var21">dit</lem><rdg wit="#varp">dict </rdg></app> la <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphe</term>, il y en a plusieurs de bien trompez, car l'opinion de vostre mort est telle <term ref="glossaire.html#par">par</term>  toutes ces contrées, que l'on ne tient rien de plus certain : Et je me souviens que quand la nouvelle en vint icy, et que l'on racontoit vos Amours, vostre jalousie, et vostre mort, plusieurs vous plaignoient, non seulement pour vous estre perdu pour un si mauvais <app type="modification"><lem wit="#var21">subject</lem><rdg wit="#varp">subjet </rdg></app>, mais <app type="modification"><lem wit="#var21">encores</lem><rdg wit="#varp">encore </rdg></app> pour n'avoir point vescu un peu d'avantage, pour voir la vengeance que l'on prit peu apres de la cauteleuse et <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#meschant">meschante</term></rdg></app>
               <hi rend="bold">*</hi>
               <hi rend="var21"><term ref="glossaire.html#malicieux">malicieuse</term></hi>
               <persName ref="personnages.html#3_leriane">Leriane</persName>, leur semblant à tous que vostre fidelité et vostre affection meritoient bien que vous <term ref="glossaire.html#partissiez">partissiez</term> de <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> vie <app type="addition"><lem wit="#var21">pour le moins</lem><rdg wit="#varp"/></app> avec <app type="modification"><lem wit="#var21">la</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> satisfaction de sçavoir l'innocence de la pauvre
  <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName>. Mais comment est-il possible que vous soyez sauvé, et que <app type="modification"><lem wit="#var21">je vous voye</lem><rdg wit="#varp">vous soyez </rdg></app>
  maintenant icy ?

  - Madame, respondit le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, puis que vous sçavez toutes ces choses aussi bien que moy, je veux dire tout ce qui m'est advenu jusques au combat de <persName ref="personnages.html#3_tersandre">Thersandre</persName>, et à l'<term ref="glossaire.html#opinion">opinion</term> de ma mort, je ne m'<term ref="glossaire.html#amuser">amuseray</term>  donc point d'avantage</p>
        <p>à les vous redire, et seulement puis qu'il vous plaist me le commander, je vous raconteray ce qui s'est passé depuis, ce qui me fera passer sous silence une grande partie de ce que j'avois à vous dire, <app type="addition"><lem wit="#var21">  *et abreger <term ref="glossaire.html#par_ainsi">par ainsi</term> une grande partie de mes cruelles peines.</lem><rdg wit="#varp"/></app>
               <lb/>  Il est certain que je sortis du combat que j'avois eu contre
  <persName ref="personnages.html#3_tersandre">Thersandre</persName> blessé en divers lieux, mais entre les autres, j'avois deux tres-grandes playes qui me donnoient esperance d'en mourir, ne voulant plus vivre, puis que celle pour qui seule la vie m'estoit chere, m'avoit si cruellement trahy. En ce dessein, je prenois les chemins plus escartez, pensant que le sang venant à me <term ref="glossaire.html#defaillir">deffaillir</term>, à la fin j'acheverois <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> malheureuse vie : Et avec <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#resolution">resolution</term>, lors que je me sentis deffaillir, je commanday à
  <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName> mon <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term>, de porter à
  <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName> la bague que j'avois ostée à
  <persName ref="personnages.html#3_tersandre">Thersandre</persName>, et à
  <persName ref="personnages.html#3_leriane">Leriane</persName> ce mouchoir plein de sang : L'un pour <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">luy </rdg></app> monstrer  <app type="addition"><lem wit="#var21">à celle que j'aymois</lem><rdg wit="#varp"/></app>,  qu'elle avoit eu tort de <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">le </rdg></app> preferer  à moy  <app type="addition"><lem wit="#var21">une personne qui le meritoit moins :</lem><rdg wit="#varp"/></app>

  et l'autre, pour <term ref="glossaire.html#saouler">saouler</term> s'il se pouvoit la cruauté de
  <persName ref="personnages.html#3_leriane">Leriane</persName> : Je cogneus bien par la response qu'il me fit, que si par deffaillance je demeurois entre ses mains, il me porteroit en lieu où il me feroit guerir par de <term ref="glossaire.html#soigneux">soigneux</term> remedes en despit que j'en eusse : <app type="modification"><lem wit="#var21">Ceste</lem><rdg wit="#varp">Cette </rdg></app> cognoissance fut cause que me sentant deffaillir, je m'efforçay de <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#gaigner">gaigner</term></lem><rdg wit="#varp">gagner </rdg></app>
  la riviere de la
  <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_garonne">
  Garonne</rs>, et de <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term> en un lieu où la rive estoit si haute, et de  <term ref="glossaire.html#tant_en_tant">tant en tant</term>  si pleine de poinctes <app type="modification"><lem wit="#var21">des</lem><rdg wit="#varp">de </rdg></app> rochers qui s'<app type="modification"><lem wit="#var21">avançoient</lem><rdg wit="#varp">advançoient </rdg></app>, que je creus asseurément que me</p>
        <p>laissant aller en bas, je serois en pieces avant que je <app type="modification"><lem wit="#var21">puisse</lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#peusse">peusse</term></rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#donner_dedans">donner dans</term> l'eau : mais mon fidele <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term>  qui n'ostoit jamais l'œil  de dessus moy, recogneut mon dessein à mes yeux comme je croy, qui demonstroient l'horreur de la mort prochaine, et pour m'en empescher s'avança pour me retenir. Voyez, Madame, <term ref="glossaire.html#que_c_est">que c'est</term>  qu'un homme desja resolu de mourir, de peur que j'eus qu'il ne me retint, je fis un si grand effort pour me jetter promptement en bas, que mon <app type="modification"><lem wit="#var21">salut</lem><rdg wit="#varp">sault </rdg></app>

  fut tel, que je ne touchay point les poinctes avancees des rochers, tant j'allay <lb/>  " <term ref="glossaire.html#avant">avant</term>  dans le fleuve : Ainsi la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs> se plaist<lb/>  " à se servir pour un contraire effect des choses <lb/>  "  que nous faisons à autre dessein :

  <term ref="glossaire.html#car">car</term> l'extreme desir que j'avois de mourir, se peut dire avoir esté cause de m'empescher de mourir. Mon <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term> cria et courut bien promptement à moy, mais ce fut en vain, car encores qu'il me prit par un bout de ma <term ref="glossaire.html#juppe">juppe</term>, le <term ref="glossaire.html#branle">bransle</term>  que je m'estois donné fut si grand, que ne me voulant point lascher, je l'emportay avec moy dans le precipice, et ce fut bien un miracle<note target="notes_3.html#miracle"/>
               <term ref="glossaire.html#comme">comme</term>  il ne se <term ref="glossaire.html#froisser">froissa</term>
  contre ces rochers, car ne s'estant pas eslancé comme moy, il tomba parmy ces pointes, <term ref="glossaire.html#que">que</term> je pense les Dieux l'avoir voulu<lb/>  " sauver tant inesperément, pour apprendre aux <lb/>  " autres qu'ils n'abandonnent jamais ceux qui<lb/>  " se jettent dans les perils pour secourir leurs maistres. Il tomba donc dans le fleuve sans rien rencontrer, mais si estourdy de la hauteur de sa <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#cheute">cheutte</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#cheute">cheute</term></rdg></app>,  et du danger où il estoit, que sans prendre garde à ce que je devenois, il ne pensa plus</p>
        <p>qu'à sortir du fleuve, ce qu'il fit quelque temps apres avec beaucoup de peine, et ayant tant avalé <app type="modification"><lem wit="#var21">d'</lem><rdg wit="#varp">de l' </rdg></app>eau qu'il estoit à <app type="modification"><lem wit="#var21">moictié</lem><rdg wit="#varp">moitié </rdg></app>

  noyé. Quant à moy, n'ayant ny la force, ny  la volonté de me sauver, je fus incontinent englouty de  l'onde, où je perdis <term ref="glossaire.html#a_mesme_instant">à mesme temps</term>
               <term ref="glossaire.html#sorte">toute sorte</term> de cognoissance : mais parce que ce fleuve est grandement impetueux,
    aussi tost que le courant m'eut pris, il  m'emporta à plus d'une demie <term ref="glossaire.html#lieue">lieuë</term> de là, tantost dessus et tantost dessous l'eau : et sans doute je ne me fusse point arresté, que je ne fusse entré dans la Mer, sans quelques Pescheurs qui de <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term> alloient <term ref="glossaire.html#par">par</term>  la riviere avec leur petits bateaux : Ils me virent de <app type="modification"><lem wit="#var21">loin</lem><rdg wit="#varp">loing </rdg></app>, et ne pouvant au commencement juger ce que c'estoit, le desir de gain les convia de se separer, l'un d'un costé, et l'autre de l'autre, pour ne <app type="modification"><lem wit="#var21">me</lem><rdg wit="#varp">le </rdg></app> point <term ref="glossaire.html#faillir">faillir</term> : mais quand je fus un peu plus prés, ils recogneurent que c'estoit une personne, et lors <term ref="glossaire.html#outre">outre</term> l'asseurance du gain, esmeus de charitable compassion, ils me jetterent ainsi que je passois aupres d'eux certains crochets attachez à une longue corde, qui de <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term> se prirent dans mes habits, et puis me retirant peu à peu me joignirent à leur petit bateau, et me conduisirent au bord, et m'estendirent sur le sable, où m'ayant despoüillé, ils virent les grandes blesseures que j'avois, et qui paroissoient encores toutes fraisches. Ils furent à la verité bien <term ref="glossaire.html#estonner">estonnez</term> : mais plus encores quand <app type="modification"><lem wit="#var21">foüillants</lem><rdg wit="#varp">foüillant </rdg></app> dans mes poches ils <app type="modification"><lem wit="#var21">me</lem><rdg wit="#varp">y </rdg></app> trouverent quantité d'argent, et aux doigts trois ou quatre bagues de valeur : il y en eut un d'entr'eux qui dit, - Ce jour est notre bonheur,</p>
        <p>ou nostre malheur entierement : car voicy dequoy nous faire riches pour le reste de nos jours : mais si la <term ref="glossaire.html#justice">justice</term> en est advertie, et que nous n'en <app type="modification"><lem wit="#var21">ayons rien dit</lem><rdg wit="#varp">disions rien </rdg></app>,

  <app type="addition"><lem wit="#var21"> l'on nous accusera de sa mort, et</lem><rdg wit="#varp"/></app> l'on dira sans doute, que c'est nous qui l'avons tué ; si  nous le disons toute ceste richesse nous sera ostée, et encore ne sçay-je si l'on ne nous blasmera point d'en avoir recelé, <term ref="glossaire.html#par_ainsi">par ainsi</term> de quelque costé que nous nous tournions, il y a bien du peril pour nous. Tous furent en <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">ce </rdg></app>
  mesme <term ref="glossaire.html#doute">doubte</term>, et ne sçavoient

  <term ref="glossaire.html#a_quoy">à quoy</term> se resoudre, lors qu'un <app type="modification"><lem wit="#var21">dentr</lem><rdg wit="#varp">d'entr </rdg></app>'eux qui avoit un peu de <term ref="glossaire.html#resolution">resolution</term>
               <app type="addition"><lem wit="#var21">d'avantage</lem><rdg wit="#varp"/></app> : - Freres, dit-il, enterrons-le dans ce gravier le plus <term ref="glossaire.html#avant">avant</term>  que nous pourrons, gardons pour nous le bien que
 <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Tautates</rs>
 nous a envoyé  sans en vouloir faire part à ceux qui sans doute nous l'osteroient tout, nous sommes bien asseurez que nous ne sommes point coulpables de ceste <term ref="glossaire.html#meschancete">meschanceté</term>, ne l'estans point, soyons encores plus certains que
 Dieu
 ne delaisse jamais les innocens, c'est pourquoy partageons entre tous quatre ce que nous avons trouvé, et si quelqu'un de la troupe veut faire autrement, je suis resolu avec la part qui me viendra, de m'en aller et passer à mon ayse le reste de ma vie : <term ref="glossaire.html#soudain">Soudain</term> que celuy-cy eust parlé de ceste sorte tous les autres l'approuverent, et

 <term ref="glossaire.html#soudain">soudain</term> mirent la main à l'œuvre. Avant toute chose, ils se mirent à faire la fosse pour  m'enterrer, et ne voulurent point partager ce qu'ils avoient trouvé  qu'elle ne fust faite, afin que chacun y travaillast de meilleure volonté. <lb/>  <term ref="glossaire.html#cependant">Cependant</term> qu'ils se hastoient de la  finir, il y eut un vieil <persName ref="personnages.html#3_druide">Druyde</persName>,
  qui voyant ces Pescheurs</p>
        <p>de loin, eut opinion qu'ils partageoient leur pesche, et parce qu'il <term ref="glossaire.html#faire">faisoit</term>  une vie fort exemplaire, ne vivant que d'aumosnes, jeusnant presque tous les jours, il estoit honoré et respecté de chacun : Ce bon vieillard en ses jeunes ans avoit comme  les autres suivy les <term ref="glossaire.html#folle">folles</term>  apparences du monde : mais ayant <term ref="glossaire.html#espreuver">espreuvé</term>  combien les promesses en estoient menteuses, il s'estoit retiré de la frequentation des hommes, au sommet d'un petit rocher, qui estoit sur le bord de ce fleuve, et pour <term ref="glossaire.html#vaquer">vaquer</term>   plus librement à la contemplation, s'estoit entierement deffait de tous les biens qu'il avoit eus de ses ancestres, action <app type="modification"><lem wit="#var21">qui l'</lem><rdg wit="#varp">qu'il </rdg></app>avoit rendu si estimable en toute ceste contrée, qu'il estoit craint et redouté comme un vray amy de <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Tautates</rs>. Ce <persName ref="personnages.html#3_druide">Druyde</persName> donc voyant ces pescheurs ainsi le long du <term ref="glossaire.html#gravier">gravier</term>,

  vint sur son petit asne, leur demander quelque chose de leur pesche : ils estoient si attentifs à <app type="modification"><lem wit="#var21">leur</lem><rdg wit="#varp">leurs </rdg></app> ouvrage, qu'ils ne se prirent garde de luy qu'il ne fust assez pres d'eux, pour recognoistre que c'estoit un corps despoüillé, et <term ref="glossaire.html#non">non pas</term> du poisson comme il avoit pensé. Je ne sçay <term ref="glossaire.html#lequel">lesquels</term>
               <app type="addition"><lem wit="#var21">ne</lem><rdg wit="#varp"/></app>
               <note target="notes_3.html#lesquels"/>
  furent plus <term ref="glossaire.html#estonner">estonnez</term>, ou eux de le voir si proche, qu'il estoit impossible de me cacher, ou luy de se <term ref="glossaire.html#rencontrer">rencontrer</term>  à un meurtre : car il creut incontinent que c'estoient eux qui m'avoient tué ; et cela d'autant plus que s'<app type="modification"><lem wit="#var21">aprochant</lem><rdg wit="#varp">approchant </rdg></app> d'avantage, il voyoit le sang encores tout vermeil, car de temps en temps il en sortoit tousjours quelque goutte : mais quand il fut <app type="modification"><lem wit="#var21">arrivé</lem><rdg wit="#varp">aupres d'eux </rdg></app>, et qu'il vid les blesseures toutes fraisches et toutes sanglantes, il commença de les <term ref="glossaire.html#reprendre">reprendre</term> rudement</p>
        <p>et de les menacer du chastiment et de
  Dieu,
  et des hommes : Pensez vous mal-heureux que vous estes, leur dit-il, que quand vous cacheriez ce corps dans le centre de la terre, la <term ref="glossaire.html#justice">justice</term> de <app type="modification"><lem wit="#var21"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Thautates</rs></lem><rdg wit="#varp"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Tautates</rs></rdg></app>ne le fasse pas <app type="modification"><lem wit="#var21">descouvrir</lem><rdg wit="#varp">découvrir </rdg></app> à la veuë de tous ? Et pensez-vous que la vengeance que ce sang  crie devant son <app type="modification"><lem wit="#var21">throsne</lem><rdg wit="#varp">throne </rdg></app> ne vous atteigne en quelque lieu de l'Univers où vous puissiez vous enfuyr ? Combien estes vous insensez pour un <term ref="glossaire.html#miserable">miserable</term> gain qui vous trompe, d'avoir commis une si execrable <term ref="glossaire.html#meschancete">meschanceté</term> ? Eux qui n'estoient pas <term ref="glossaire.html#meschant">meschans</term>, comme ils  monstrerent bien depuis, et qui portoient un tres-grand respect à ce <persName ref="personnages.html#3_druide">Druyde</persName>, se jetterent à genoux devant luy, l'<app type="modification"><lem wit="#var21">asseurants</lem><rdg wit="#varp">asseurant </rdg></app> qu'ils estoient innocens  de ce sang, luy raconterent comme ils m'avoient retiré de l'eau, et quel estoit leur dessein, qu'il pouvoit bien juger que les blesseures qu'il voyoit en ce corps ne pouvoient estre faictes sans armes, et qu'ils n'en avoient point, et que quand ils l'avoient veu venir vers eux, s'ils eussent <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app> ceste <term ref="glossaire.html#meschancete">meschanceté</term>, ils s'en fussent <app type="modification"><lem wit="#var21">fuïs</lem><rdg wit="#varp">fuys </rdg></app> aysément, et passé de l'autre costé du fleuve pour se sauver : mais qu'ils l'avoient expressément attendu pour leur justification, en cas qu'à l'advenir l'on les en voulust accuser : ce <term ref="glossaire.html#bon">bon</term>-homme considerant toutes ces raisons, commenca de prendre opinion

  qu'ils disoient vray, et pour le mieux recognoistre, se fit descendre, et s'approcha de moy, et voyant les blesseures si fraisches : - Mais m'asseurez-vous, dit-il, que vous estes innocens de ceste mort ?
 - Nous vous le jurons, dirent-ils, par le <term ref="glossaire.html#guy">Guy</term>
               <term ref="glossaire.html#sacrer">sacré</term> de</p>
        <p>l'an neuf.
  - Vous estes doublement <app type="modification"><lem wit="#var21">punissables</lem><rdg wit="#varp">punissable </rdg></app>, si c'est vous qui l'avez commis, continua-t'il, que si vous ne l'avez pas fait, vous ferez bien d'en rechercher les homicides : car sans doubte ils ne doivent pas estre loing d'icy, et s'ils ne se trouvent, il est dangereux  que vous n'en soyez accusez : Et parce que je ne voudrois que des innocens eussent du  <term ref="glossaire.html#mal">mal</term>, ny que des <app type="modification"><lem wit="#var21">malfaicteurs</lem><rdg wit="#varp">malfaiteurs </rdg></app> demeurassent impunis : Dites moy, où sont les habits qu'il avoit quand vous l'avez trouvé ? Eux alors, comme si desja ils eussent esté entre les mains des Juges, sans plus se souvenir de la resolution qu'ils avoient <app type="modification"><lem wit="#var21">faite</lem><rdg wit="#varp">faicte </rdg></app>, luy representerent non seulement ce qu'il demandoit, mais aussi tout ce qu'ils avoient trouvé ; fust de l'or ou des bagues. Alors le bon <persName ref="personnages.html#3_druide">Druyde</persName>, - Je croy veritablement, dit-il, que vous estes innocens, puis que si <term ref="glossaire.html#librement">librement</term>  vous monstrez ces choses precieuses, et soyez certains que Dieu
  vous aydera, soit en <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term>, soit en toute autre, tant que vous vivrez en  <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#prudhomie">preud'homie</term>,  et <term ref="glossaire.html#soudain">soudain</term> se jettant à genoux et leur faisant signe qu'ils en fissent de mesme : - O grand <app type="modification"><lem wit="#var21"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Thautates</rs></lem><rdg wit="#varp"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Tautates</rs></rdg></app> ! s'escria-t'il, joignant les mains en haut, et tenant les yeux contre le Ciel, qui as un soing <term ref="glossaire.html#particulier">particulier</term> des hommes, destourne de notre <term ref="glossaire.html#chef">chef</term> la vengeance de  <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> mort, et <app type="modification"><lem wit="#var21">vueile</lem><rdg wit="#varp">vueilles </rdg></app> par ta bonté <term ref="glossaire.html#amender">amender</term> ceux qui l'ont commise. Et parce que mes blesseures saignoient de <term ref="glossaire.html#moment">moment</term> a autre, il leur <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app> qu'il falloit me laver, et finir le <term ref="glossaire.html#pitoyable">pitoyable</term>
               <term ref="glossaire.html#office">office</term> qu'ils avoient commencé pour me mettre en terre, et qu'ils fussent asseurez que quoy que le soupçon fut grand <app type="modification"><lem wit="#var21">contre</lem><rdg wit="#varp">contr' </rdg></app> eux,</p>
        <p><app type="modification"><lem wit="#var21">toutesfois</lem><rdg wit="#varp">toutefois </rdg></app> le
  Dieu
  tout-puissant ne les delaisseroit point. Que quant à ce qu'ils avoient trouvé sur moy, ils le gardassent  <app type="modification"><lem wit="#var21">fidellement</lem><rdg wit="#varp">fidelement </rdg></app> sans le partager <app type="modification"><lem wit="#var21">entre</lem><rdg wit="#varp">entr' </rdg></app>-eux, <app type="modification"><lem wit="#var21">affin</lem><rdg wit="#varp">afin </rdg></app> de le rendre, si les parens du mort le venoient recognoistre, que si personne ne le demandoit, ils s'en pourroient servir comme d'un present que le Ciel leur avoit voulu faire, à condition de me le rendre en l'autre vie. A ce mot,  il se baissa pour, encores que foible, s'<app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#aider_a">ayder</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#aider_a">aider</term></rdg></app> à me rendre ce dernier et <term ref="glossaire.html#pitoyable">pitoyable</term>
               <term ref="glossaire.html#office">office</term>, et leur demanda une piece d'or, pour selon la coustume<note target="notes_3.html#coustume"/> me la mettre dans la bouche quand ils m'enterreroient. Ces pauvres Pescheurs tres-aises d'avoir un si bon tesmoing de leur innocence, firent incontinent tout ce qu'il leur avoit commandé : Et le bon <persName ref="personnages.html#3_druide">Druide</persName> luy-mesme me prit entre ses bras pour avoir part à cette bonne œuvre : mais me tenant de cette sorte <term ref="glossaire.html#embrasser">embrassé</term>, il luy sembla que j'estois encores chaud, cela fut cause qu'il me mit incontinent la main sur l'endroit du cœur, qu'il sentit comme trembler. - Courage, dit-il, mes enfans, je croy que ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> aura encores assez de vie pour vous descharger de la <app type="modification"><lem wit="#var21">calonnie</lem><rdg wit="#varp">calomnie </rdg></app> qui vous pourroit estre mise dessus : et que le grand <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Tautates</rs> vous <app type="modification"><lem wit="#var21">aime</lem><rdg wit="#varp">ayme </rdg></app>, et veut que les coulpables soient chastiez, car il est encores chaud, et je sens  que le cœur luy <term ref="glossaire.html#debattre">debat</term> : Et lors me laissant un peu aller la teste <term ref="glossaire.html#contre_bas">contre bas</term>,

  l'eau que j'avois dans le corps commença de sortir en abondance, et le bon <persName ref="personnages.html#3_druide">Druide</persName> prenant leurs mouchoirs,  banda mes playes le mieux qu'il peut, et leur commanda d'apporter leurs rames, pour m'en faire</p>
        <p>comme un brancart, pour m'emporter plus doucement. <term ref="glossaire.html#cependant">Cependant</term> qu'ils y travailloient tous, le bon <persName ref="personnages.html#3_druide">Druide</persName> alla chercher quelques herbes sur le rivage (car il en cognoissoit fort bien la <term ref="glossaire.html#vertu">vertu</term>) pour mettre dessus mes playes, et pour me redonner un peu de vigueur : il ne tarda gueres à revenir, et les froissant entre deux cailloux, m'en mit et dans les blesseures et sur le cœur, incontinent le sang <term ref="glossaire.html#estancher">s'estanche</term>,

  et peu apres elles me donnerent  tant de force, qu'estant un peu soulagé de l'eau que j'avois renduë, je commençay a respirer, et le poulx me revint, <term ref="glossaire.html#dont">dont</term> ils furent tous si aises, qu'apres avoir remercié <app type="modification"><lem wit="#var21"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Thautates</rs></lem><rdg wit="#varp"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Tautates</rs></rdg></app>, <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_hesus">Hesus</rs>, <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_taramis">Tharamis</rs>, et <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_belenus">Bellenus</rs>, ils me <term ref="glossaire.html#tourner">tournerent</term>  habiller le plus doucement qu'ils peurent, et m'emporterent sur leurs rames <term ref="glossaire.html#sans_que">sans que</term> je le sentisse, dans la Celule de <app type="modification"><lem wit="#var21">cest</lem><rdg wit="#varp">cét </rdg></app> homme de
  Dieu, et me mirent dans un lict assez bon, où <term ref="glossaire.html#souloir">souloit</term> quelquefois coucher l'un de ses neveux, quand il le venoit visiter, car pour le sien, ce n'estoit qu'un petit amas de fueilles <app type="modification"><lem wit="#var21">seiches</lem><rdg wit="#varp">seches </rdg></app>, sans autre artifice, ny plus grande delicatesse. <lb/>  Je demeuray tout le reste du jour sans ouvrir les yeux, et sans donner autre signe de vie, que celuy du poulx et de la respiration. Le lendemain sur la <term ref="glossaire.html#pointe">poincte</term>  du jour, j'ouvris les yeux, et ne fus de ma vie plus <term ref="glossaire.html#estonner">estonné</term> que de me voir en ce lieu, car je me souvenois bien du combat passé, et de la <term ref="glossaire.html#resolution">resolution</term> avec laquelle je m'estois jetté dans le fleuve : mais je ne pouvois m'imaginer comment j'avois esté mis en ce lieu : Je <app type="modification"><lem wit="#var21">demeuray</lem><rdg wit="#varp">demeuré </rdg></app>

  longuement en ceste pensee, et <term ref="glossaire.html#cependant">cependant</term> le jour s'alloit <app type="modification"><lem wit="#var21">esclaircissant</lem><rdg wit="#varp">esclarcissant </rdg></app>, et la fenestre qui</p>
        <p>estoit mal joincte et tournee du costé du Soleil Levant, aussi tost qu'il commença de paroistre, laissa entrer assez de <app type="modification"><lem wit="#var21">clarté</lem><rdg wit="#varp">clairté </rdg></app>  en ce lieu, pour me faire voir comme il estoit fait, et cela me donnoit encore plus d'esbahissement<note target="notes_3.html#esbahissement"/>

  car toute la chambre sembloit n'estre qu'un rocher <term ref="glossaire.html#caver">cavé</term>, dont la voûte assez mal <term ref="glossaire.html#polir">polie</term>  s'entr'ouvroit selon les vaines   de la pierre : le Lyerre, qui, ainsi que je vis depuis, servoit de couverture à cette grotte, entroit par <app type="addition"><lem wit="#var21">les</lem><rdg wit="#varp"/></app>
               <term ref="glossaire.html#ouverture">ouvertures</term>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">de</lem><rdg wit="#varp">par </rdg></app> la fenestre  et de la porte, et grimpant par le dedans comme par le dehors, sembloit y estre mis expres pour servir de tapisserie : Et parce que je voyois estendu dans le lict toutes ces choses, je voulus m'efforcer de me <app type="modification"><lem wit="#var21">relever</lem><rdg wit="#varp">lever </rdg></app> un peu pour les <app type="modification"><lem wit="#var21">mieux considere</lem><rdg wit="#varp">voir mieux </rdg></app>r : mais il me fut impossible, tant pour la foiblesse, que pour la douleur de mes blesseures. Estant donc contraint de demeurer en l'estat où l'on m'avoit mis, je commençay de taster de la main où je sentois de la douleur, et trouvant les bandages et les choses qu'on m'y avoit appliquées, je demeuray encores plus <term ref="glossaire.html#estonner">estonné</term> : Alors ne pouvant m'imaginer <term ref="glossaire.html#comme">comme</term>  toutes ces choses m'estoient <app type="modification"><lem wit="#var21">advenuës</lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#avenir_verbe">avenuës</term></rdg></app>,  je m'allois <term ref="glossaire.html#ressouvenir">ressouvenant</term>  des choses que les estrangers<note target="notes_3.html#estrangers"/> nous <app type="modification"><lem wit="#var21">*racontent</lem><rdg wit="#varp">font </rdg></app>

  des <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#nymphe">Nimphes</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphes</term></rdg></app> des eaux, et des Deesses qui demeurent dans les fleuves, me condamnant presque d'incredulité, de ce qu'autrefois je m'en estois mocqué, et qu'il estoit impossible que<lb/>  " <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> habitation ne <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> une des leurs : mais <lb/>  " comme l'esprit vole incessamment d'un <term ref="glossaire.html#penser">penser</term>  en<lb/>  " un autre, et que c'est l'<term ref="glossaire.html#ordinaire">ordinaire</term>  que ceux qui<lb/>  " nous plaisent ou nous desplaisent leplus, sont</p>
        <p>ceux qui nous reviennent le plus souvent en la memoire, je me <term ref="glossaire.html#ramentevoir">ramentus</term>  la cause de mes desplaisirs, et l'ingratitude de <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName> : Souvenir qui me toucha si vivement le cœur, qu'il m'arracha un assez grand souspir, pour estre ouy du bon <persName ref="personnages.html#3_druide">Druide</persName> qui estoit assis à la porte, attendant qu'il <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app>

  heure de me venir voir : <term ref="glossaire.html#soudain">soudain</term> qu'il m'ouyt, il entra dans la chambre, et sans dire mot, apres m'avoir un peu consideré, s'en  alla ouvrir la fenestre pour mieux voir en quel estat j'estois, et puis s'approchant de moy, me toucha le poulx, et l'endroit du cœur, et me  trouvant beaucoup <term ref="glossaire.html#amender">amendé</term>, monstra de s'en resjouyr, et puis s'<term ref="glossaire.html#assiant">assiant</term>
  dans une <term ref="glossaire.html#chaire">chaire</term> qui estoit <term ref="glossaire.html#caver">cavee</term>  dans le rocher au <term ref="glossaire.html#chevet">chevet</term> de mon lict, apres m'avoir quelque temps regardé, et jugeant que l'<term ref="glossaire.html#estonner">estonnement</term> estoit <term ref="glossaire.html#celuy">celuy</term>
  qui m'empeschoit de parler, il me tint un tel langage : <lb/>  - Mon enfant, autant que le grand Dieu a <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app> paroistre de vous aymer par l'assistance inesperee qu'il vous a donnee, autant estes vous obligé de le remercier d'une si grande grace, et de vous rendre obeyssant à tout ce qu'il <lb/>
  vous commandera : car comme la recognoissance  "<lb/>
  que nous
   avons des biens que nous recevons  "<lb/>
   de luy, arrache de ses mains de
    nouvelles  "<lb/>
    graces, de mesme la mescognoissance  <app type="modification"><lem wit="#var21">les</lem><rdg wit="#varp">le </rdg></app>

    rend  "<lb/>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">avares</lem><rdg wit="#varp">avare </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#par_apres">par apres</term>  aux gratifications : et liberales, "<lb/>
     ou plustost prodigues<note target="notes_3.html#prodigues"/>

    aux chastimens. Prenez donc garde à vous, mon enfant, et voyez avec quelles paroles vous le remercierez, et avec quels devoirs vous recognoistrez ce soing <term ref="glossaire.html#particulier">particulier</term> qu'il a eu de vous : A ce mot, il se teust</p>
        <p>pour ouyr ce que je luy respondrois. Ce bon  vieillard avoit la face venerable, l'œil doux, la <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#physionomie">physionomie</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#physionomie">phisionomie</term></rdg></app> si bonne, et la parole si agreable, qu'il sembloit que quelque Dieu parlast par sa bouche : <app type="modification"><lem wit="#var21">toutefois</lem><rdg wit="#varp">toutesfois </rdg></app> l'<term ref="glossaire.html#estonner">estonnement</term>  dont j'estois saisi m'empescha pour quelque temps de luy pouvoir respondre : luy qui craignoit que la foiblesse, ou la <term ref="glossaire.html#grandeur">grandeur</term>  de mes playes m'empeschassent de parler : - Mon enfant, continua-t'il, si vous ne pouvez me respondre pour quelque empeschement que vos blesseures ou quelque autre mal vous <app type="modification"><lem wit="#var21">rapporte</lem><rdg wit="#varp">raporte </rdg></app>, <app type="modification"><lem wit="#var21">faites</lem><rdg wit="#varp">faictes </rdg></app> m'en signe, et vous verrez qu'avec l'aide de
  Dieu je vous en soulageray : Alors reprenant  un peu mes esprits, et pour obeyr à ce qu'il vouloit de moy, je m'efforçay de luy respondre d'une voix assez abatuë telles paroles : - Mon pere, les blesseures du corps ne sont pas celles qui m'ont mis en l'estat où vous me voyez : mais celles que j'ay en l'ame, qui n'attendant autre guerison que celle que la mort a <term ref="glossaire.html#accoustumer">accoustumé</term> de donner aux plus <term ref="glossaire.html#miserable">miserables</term>, m'ont fait resoudre de chercher la fin de ma vie dans le creux d'une riviere, qui m'a esté tant impitoyable, qu'elle m'a refusé le secours qu'elle ne <term ref="glossaire.html#nier">nya</term> jamais  à personne : Et ces choses sont celles dont je me ressouviens encores : mais je n'ay point de memoire, et c'est ce qui m'<term ref="glossaire.html#estonner">estonne</term>, comment je suis hors du fleuve où je me jettay, et comment je me <term ref="glossaire.html#treuver">treuve</term>  maintenant en ce lieu et en vostre presence.  - Mon enfant, repliqua le <persName ref="personnages.html#3_druide">Druyde</persName>, je voy bien que vostre faute et la grace que
 <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Tautates</rs>
 vous a faite sont plus grandes encores que je ne pensois pas : car j'avois</p>
        <p>eu opinion que <term ref="glossaire.html#quelqu_un">quelqu'un</term>  de vos ennemis vous avoit traicté de la sorte que vous estes, et que le grand
  Dieu
  vous en avoit voulu sauver : Mais à ce que je vois, c'est vous mesme qui vous estes voulu procurer la mort, vous mettant en l'estat où vous estes, faute si grande et si execrable devant
  Dieu
  et les<lb/>
  hommes, que je ne sçay comment il ne vous a chastié en son <term ref="glossaire.html#ire">ire</term>. Car si  "<lb/>
   l'homicide d'un frere et le parricide sont de grandes fautes, parce que le  "<lb/>
    frere et le pere nous sont proches, quel  doit estre le meurtre<note target="notes_3.html#meurtre"/>

  de soy-  "<lb/>
  mesme, puis que nul ne nous peut estre si proche que nous nous sommes ? <term ref="glossaire.html#outre">outre</term> que c'est une action vile et indigne d'un homme de courage : car  "<lb/>
   celuy qui se tuë, ce n'est  que pour ne pouvoir  "<lb/>
               <term ref="glossaire.html#souffrir">souffrir</term> les peines de la vie. Je serois trop long, Madame, si je voulois redire icy toutes les remonstrances qu'il me fit, et <term ref="glossaire.html#lequel">lesquelles</term> il eust bien continuees d'avantage s'il n'eust esté interrompu par les pescheurs, desquels je vous ay parlé, qui entrerent tout à coup dans la chambre, conduisant avec eux un homme attaché de cordes, qu'a la verité je ne cogneus pas d'<term ref="glossaire.html#abord">abord</term>,  tant pour avoir l'esprit distrait ailleurs, que pour estre à contre-jour, <term ref="glossaire.html#outre">outre</term> que son visage effroyé, et ses habits mal en ordre le changeoient et le <term ref="glossaire.html#deguiser">desguisoient</term> grandement. D'<term ref="glossaire.html#abord">abord</term>  qu'il me vit, il se voulut jetter à mes genoux : mais il ne <app type="modification"><lem wit="#var21">peut</lem><rdg wit="#varp">pût </rdg></app>,

    parce qu'il estoit attaché. <app type="modification"><lem wit="#var21">Enfin</lem><rdg wit="#varp">En fin </rdg></app> le regardant plus attentivement, et oyant dire coup sur coup comme transporté : - Ha ! mon maistre, Ah ! mon maistre, je le <app type="modification"><lem wit="#var21">recogneus</lem><rdg wit="#varp">recognus </rdg></app> pour <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>
 mon <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term> : Si je fus esbahy  de le voir en cest estat, vous le</p>
        <p>pouvez penser, Madame, car je croyois qu'il <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> noyé, l'ayant veu tomber aussi bien que moy dans le fleuve : mais je le fus encores d'avantage lors que j'ouys l'un de ces pescheurs, qui s'adressant au <persName ref="personnages.html#3_druide">Druyde</persName>, luy asseura que <term ref="glossaire.html#c">ç'avoit</term> esté ce jeune homme qui m'avoit mis en l'estat où j'estois, et que non content de m'avoir si mal traicté, il alloit encores cherchant le corps pour le cacher, afin de mieux celer sa <term ref="glossaire.html#meschancete">meschanceté</term>. Le bon vieillard vouloit parler, lors que l'interrompant, je leur dis : - Non, non, mes amis, vous vous trompez, il est innocent, cét <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term> est à moy, et je n'en eus jamais un meilleur ny un plus fidelle, laissez le je vous supplie en liberté, afin que j'aye le <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term> de l'<term ref="glossaire.html#embrasser">embrasser</term> encores  une fois. Ces pauvres  gens bien esbahis,  <app type="modification"><lem wit="#var21">voyans</lem><rdg wit="#varp">voyant </rdg></app> que je luy tendois les bras avec tant d'affection, le laisserent venir à moy, et lors fondant tout en larmes, il se jette en terre, baise mon lict, et demeure si transporté de joye, qu'il ne pouvoit former une parole : mais quand il fut détaché, je l'embrassay aussi <term ref="glossaire.html#cherement">cherement</term>  que s'il eust esté mon frere : J'avois bien un extreme desir de sçavoir s'il avoit fait le message que je luy avois commandé, et par quel <term ref="glossaire.html#accident">accident</term> il m'avoit esté amené de ceste sorte : mais je n'osay le faire, de peur de <term ref="glossaire.html#descouvrir">descouvrir</term> ce que je voulois tenir secret. Le <persName ref="personnages.html#3_druide">Druyde</persName> qui estoit sage et <term ref="glossaire.html#discret">discret</term> le recogneut bien : car incontinent apres feignant de se vouloir enquerir en quelle sorte ils avoient rencontré cét <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term>, il sortit de la petite celule, et les <app type="modification"><lem wit="#var21">emmenant</lem><rdg wit="#varp">emmena </rdg></app> avec luy, nous <app type="modification"><lem wit="#var21">laissa</lem><rdg wit="#varp">v laissant </rdg></app> tous deux seuls.</p>
        <p>  Ma curiosité ne me permit pas de <term ref="glossaire.html#retarder">retarder</term>  d'avantage à luy demander s'il avoit veu <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></rdg></app>, que c'est qu'elle et <persName ref="personnages.html#3_leriane">Leriane</persName> avoient dit et <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app>, et comment il estoit tombé entre les mains de ces gens : Il me respondit fort au <term ref="glossaire.html#long">long</term>, qu'il avoit accomply les commandemens que je luy avois <app type="modification"><lem wit="#var21">faicts</lem><rdg wit="#varp">faits </rdg></app>, sans y manquer en rien : que tous ceux qui avoit ouy ma mort, me regrettoient <term ref="glossaire.html#grandement">grandement</term>,  et que s'il eust <term ref="glossaire.html#penser_de">pensé de</term> me trouver en vie, il m'eust apporté la <app type="modification"><lem wit="#var21">responce</lem><rdg wit="#varp">response </rdg></app> de ma lettre, qu'incontinent apres desireux de me rendre le dernier service, il estoit venu chercher mon corps le long de la riviere, afin de me donner sepulture, <term ref="glossaire.html#en">en dessein</term>  de se retirer apres si loing de ces contrees, et des lieux habitez, qu'il n'ouyt jamais parler de chose qu'il <app type="modification"><lem wit="#var21">eut</lem><rdg wit="#varp">eust  </rdg></app> veue ; et ce matin suivant le cours de la riviere,  il avoit rencontré ces pescheurs, ausquels il s'estoit enquis de ce qu'il alloit cherchant, et qu'eux apres l'avoir quelque temps consideré, et parlé ensemble assez bas, tout à coup s'estoient jettez sur luy, et l'avoient lié de la sorte qu'il l'avoit veu<note target="notes_3.html#il_exces"/> ; pensant, à ce qu'ils luy reprochoient, que ce <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> luy qui m'avoit ainsi <app type="modification"><lem wit="#var21">traité</lem><rdg wit="#varp">traitté </rdg></app> : <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">mais </rdg></app> que  <app type="addition"><lem wit="#var21">toutefois</lem><rdg wit="#varp"/></app>, quelque demande qu'ils luy eussent <app type="modification"><lem wit="#var21">faicte</lem><rdg wit="#varp">faite </rdg></app>, il n'avoit jamais voulu dire mon nom, ny chose quelconque qui leur peust faire cognoistre qui j'estois. - Mais, continua-t'il, vous Seigneur, par quelle <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term> estes vous venu en ce lieu ? et quel est le Dieu qui vous a redonné la vie ? Et lors joignant les mains, <term ref="glossaire.html#ensemble">ensemble</term> levant les yeux pleins de larmes au Ciel : - Que bien-heureux, dit-il, soit à jamais celuy duquel il s'est voulu servir pour une</p>
        <p>si bonne œuvre.
  - <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName> mon amy, luy dis-je, je te remercie de ce que tu as fait pour moy, et de ta bonne volonté, et je suis bien <app type="modification"><lem wit="#var21">ayse</lem><rdg wit="#varp">aise </rdg></app> que  tu ne m'ayes point nommé : car je ne veux plus que les hommes sçachent que je sois au monde : Et quant à ce que tu me demandes, par quel moyen je suis venu icy, il faut l'apprendre d'<app type="modification"><lem wit="#var21">autre</lem><rdg wit="#varp">autres </rdg></app> que de moy, parce que j'en suis aussi ignorant que tu le <term ref="glossaire.html#scavoir">sçaurois</term> estre : Et toutesfois je te diray bien, qu'encores que le Ciel m'ait conservé la vie contre mon gré, je ne <term ref="glossaire.html#laisser">laisse</term> de l'en remercier maintenant que je puis sçavoir par toy des nouvelles de
  <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName>. <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName> que je supplie  <app type="addition"><lem wit="#var21">Dieu</lem><rdg wit="#varp"/></app>

  de vouloir conserver, et à qui je souhaitte <term ref="glossaire.html#sorte">toute sorte</term>  de bon-heur,  <app type="addition"><lem wit="#var21">et de <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term>.</lem><rdg wit="#varp"/></app>  - A <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName>, dit-il  incontinent, vous souhaittez du <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term> et du bon-heur. O
  Dieu, est il possible que vous soyez encores en ceste erreur ! Vous   avez ce me semble fort peu de subjet de faire ceste requeste pour elle, ny de vous en souvenir jamais, <term ref="glossaire.html#sinon">sinon</term>  pour la detester, et pour chercher les moyens de vous venger d'elle, de <persName ref="personnages.html#3_leriane">Leriane</persName>, et de <persName ref="personnages.html#3_tersandre">Thersandre</persName> : mais, cela, si j'estois en vostre place, je le ferois avec tant de volonté de leur desplaire, que je n'en aurois jamais eu <term ref="glossaire.html#tant">tant</term> de <term ref="glossaire.html#faire_service">faire service</term> à ceste ingrate et <term ref="glossaire.html#mescognoissant">mescognoissante</term>. - Si tu estois en ma place, luy respondis-je <term ref="glossaire.html#soudain">soudain</term>, tu n'aurois pas la mauvaise pensee que tu as : car sois certain que si je n'estois bien asseuré, que ces paroles procedent de l'affection que tu me portes, je ne te verrois jamais de bon <term ref="glossaire.html#oeil">œil</term>, tant elles sont contraires à mon intention, et <term ref="glossaire.html#pource">pource</term>  si tu veux estre aupres de moy</p>
        <p>jusques à la fin de mes jours (qui sera bien tost, si elle vient aussi promptement que je la desire) je te deffens de me parler jamais de ceste  sorte, ny de proferer jamais ces paroles qui offencent sans raison la personne du monde que j'ayme le mieux, et qui merite le plus d'estre aymée et servie.<lb/>  L'<term ref="glossaire.html#accident">accident</term> qui me survint m'empescha d'en dire  d'avantage, pour l'extreme foiblesse où je me trouvay, car je ne sçay si ce fut au commencement pour la joye de voir <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>, et apres pour la colere où il me mit par ses paroles, mes playes recommencerent à <app type="modification"><lem wit="#var21">saigner</lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#seigner">seigner</term></rdg></app>  de telle sorte que je devins froid et pasle, et presque sans poulx : Je le recogneus bien dés le commencement, mais parce que je desirois de ne vivre plus, je n'en voulois rien dire, et sans <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName> qui s'en prit garde, me voyant si fort changer de couleur, il est certain qu'à <term ref="glossaire.html#coup">ce coup</term> j'eusse mis fin à mes <term ref="glossaire.html#travail">travaux</term> : mais le <app type="modification"><lem wit="#var21">fidelle</lem><rdg wit="#varp">fidele </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term> s'<term ref="glossaire.html#encourir">en courut</term>  incontinent vers le bon <persName ref="personnages.html#3_druide">Druyde</persName>,  et l'en advertit. Luy qui durant nostre discours avoit preparé ce qu'il me falloit pour me <term ref="glossaire.html#penser_panser">penser</term>,  et qui n'attendoit que le terme des vingt quatre  heures pour <term ref="glossaire.html#lever">lever</term>  le premier  <term ref="glossaire.html#appareil">appareil</term>, entra <term ref="glossaire.html#soudain">soudain</term> dans ma chambre, et me trouvant tout en sang, jugea bien que quelque <app type="modification"><lem wit="#var21">emotion</lem><rdg wit="#varp">esmotion </rdg></app> extraordinaire en avoit esté la cause : <app type="modification"><lem wit="#var21">toutesfois</lem><rdg wit="#varp">toutefois </rdg></app> sans en faire <term ref="glossaire.html#semblant">semblant</term>  pour lors, apres m'avoir soigneusement <term ref="glossaire.html#penser_panser">pensé</term>,  et <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app> prendre quelque boüillon,  il ferma <app type="modification"><lem wit="#var21">sa</lem><rdg wit="#varp">la </rdg></app> fenestre, et m'ordonna de reposer un peu, ce que la foiblesse me contraignit de faire, car  ceste seconde perte de sang </p>
        <p>m'avoit mis si bas, que je ne pouvois remuer une main.<lb/>  <term ref="glossaire.html#cependant">Cependant</term> il tira à part <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>, luy remit entre les mains

  tout ce qu'il avoit <term ref="glossaire.html#retire">retiré</term> des pescheurs, et s'enquiert  fort <term ref="glossaire.html#particulierement">particulierement</term> qui j'estois, et quel <term ref="glossaire.html#accident">accident</term> m'avoit mis en l'estat où il m'avoit trouvé,  et là dessus  il
  luy raconta tout ce que vous avez ouy, Madame, de  la
  sorte que j'avois esté sauvé : Mon <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term> le remercia grandement de l'assistance qu'il m'avoit renduë, et l'asseura fort, qu'il ne seroit jamais  <term ref="glossaire.html#marri">marry</term> de la peine qu'il  y <app type="modification"><lem wit="#var21">avoit prise</lem><rdg wit="#varp">auroit employé </rdg></app>, qu'il le conjuroit par le grand <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Tautates</rs> de vouloir continuer, et qu'en cela il faisoit une si bonne œuvre, que et
  Dieu
  et les hommes luy en sçauroient gré : Quant au reste qu'il luy demandoit, c'estoit chose qu'il ne pouvoit sans ma permission, parce que je luy avois deffendu fort expressément : mais qu'il s'asseurast que j'estois tel, que quand il le sçauroit, il ne regretteroit point  ny  la peine, ny le temps qu'il y auroit employé, ne pouvant pour lors luy dire autre chose, <term ref="glossaire.html#sinon_que">sinon que</term> j'estois des principaux des <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_aquitaniens">Aquitaniens</rs> :
  - Il est doncques<note target="notes_3.html#doncques"/>
               <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_gaulois">Gaulois</rs>, luy repliqua-t'il, et <term ref="glossaire.html#non">non pas</term>
               <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_visigoths">Vissigot</rs> :<note target="notes_3.html#ponctuation"/>  - Il est vray, respondit <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>, mais pour la <term ref="glossaire.html#nourriture">nourriture</term> qu'il a eu aupres du Roy des <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_visigoths">Vissigots</rs>, il est de sa maison :
  - Il me suffit, dit le bon <persName ref="personnages.html#3_druide">Druyde</persName>, je voulois seulement sçavoir quelle estoit la <term ref="glossaire.html#croyance">croyance</term> qu'il a du grand
  Dieu, parce que j'ay pris garde qu'il est grandement affligé, et soyez asseuré que pour le guerir, il faut commencer sa cure par l'esprit qui est offencé, n'y ayant pas grande apparence de luy </p>
        <p>guerir le corps<note target="notes_3.html#maladies"/>, que la guerison de l'ame ne soit bien avancée ;
  - A la verité, mon pere, vous l'avez tresbien recogneu, reprit l'<term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term>, car il est vray qu'il n'y eut jamais esprit occupé d'une si profonde <term ref="glossaire.html#melancolie">melancolie</term>,  que celuy de ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> : mais je ne croy pas qu'il y ait que deux Medecins de ce mal.
  - Et quels pensez vous qu'ils soient ? <app type="modification"><lem wit="#var21">adjousta</lem><rdg wit="#varp">ajousta </rdg></app> le <persName ref="personnages.html#3_druide">Druyde</persName>.
  - L'un, dit  "<lb/>
   l'<term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term>, est
  Dieu,
  qui peut tout faire, et l'autre la  "<lb/>
   mort, qui peut tout deffaire :
  - Il faut donc reprit le bon vieillard, que nous recourions à
  Dieu, et que nous le prions de le  vouloir guerir, et qu'il luy plaise<note target="notes_3.html#plaise"/>

  se servir de nous pour <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> guerison.<lb/>  Depuis ce temps, le bon <persName ref="personnages.html#3_druide">Druyde</persName> eut un si grand <app type="modification"><lem wit="#var21">soing</lem><rdg wit="#varp">soin </rdg></app> de moy, qu'il ne m'abandonnoit que le moins qu'il pouvoit, et un jour qu'il luy sembla que j'estois un peu mieux, il me representa tant de choses, et m'allegua tant de raisons, que je cogneus enfin que rien ne nous advient <lb/>
  que par l'ordonnance de
  Dieu, lequel nous aymant mieux  "<lb/>
   que nous ne sçaurions nous aymer, il n'y a pas "<lb/>
   apparence que tout ce qu'il nous <term ref="glossaire.html#ordonner">ordonne</term> ne soit pour  " <lb/>
    nostre avantage, encores que quelquefois les <term ref="glossaire.html#medecine">medecines</term>  "<lb/>
qu'il nous donne soient ameres et difficiles à avaller.  "<lb/>
               <term ref="glossaire.html#soudain">Soudain</term> que j'eus ceste cognoissance, je perdis la barbare resolution que j'avois de mourir, et me remis et <term ref="glossaire.html#resigner">resignay</term> de sorte entre les mains du grand <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Tautates</rs>, que je commençay à trouver toute chose douce, puis que tout me venoit de ceste  souveraine bonté. <app type="modification"><lem wit="#var21">Ceste</lem><rdg wit="#varp">Cette </rdg></app> resolution me profita de sorte, que bien tost apres je fus hors de danger, et puis dans peu de jours tellement</p>
        <p> guery, qu'il n'y avoit rien quime retint de partir sinon la foiblesse : mais elle estoit bien si grande pour l'extreme perte de sang que j'avois <app type="modification"><lem wit="#var21">faite</lem><rdg wit="#varp">faicte </rdg></app>, qu'il fallut beaucoup de temps pour me remettre, quelque soing que le bon vieillard, et <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>
               <term ref="glossaire.html#peusse">peussent</term> avoir de moy. <lb/>  Durant ce temps, n'y ayant rien qui m'occupast que mes pensées, je demeurois le plus souvent hors de la petite celule<note target="notes_3.html#celule"/>,

   avec excuse de prendre de l'air pour me renforcer : mais  <app type="addition"><lem wit="#var21">c'estoit</lem><rdg wit="#varp"/></app>  seulement pour n'estre interrompu de personne. Le bon vieillard vaquoit d'ordinaire à ses prieres et contemplations : Et <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName> alloit dans les villes et bourgades voisines chercher les <term ref="glossaire.html#viande">viandes</term> et les choses qui m'estoient necessaires : Et moy <term ref="glossaire.html#cependant">cependant</term> j'estois sur le haut<note target="notes_3.html#haut"/>

   de ces rochers,  tournant tousjours les yeux et le cœur du costé où j'avois laissé
  <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName>, je me souviens
  qu'en ce temps-la je m'entretenois souvent avec ces vers : </p>
        <p rend="center_t italics">I. <lb/>
               <graphic url="images/1621_e_245.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/>
               <hi rend="micro">E</hi>Mployer toutes ses pensées <lb/>
  A ne songer ny nuict ny jour

  <lb/>
  Qu'aux choses qui se sont passees <lb/>
            </p>
        <p rend="center_t italics"> Les premiers ans de nostre Amour, <lb/>
  C'est le plaisir que mon tourment<lb/>
  Reçoit pour seul allegement. <lb/>
  II.<lb/>
  Mais, que <app type="modification"><lem wit="#var21">sert</lem><rdg wit="#varp">sert-il </rdg></app>,  ô ma memoire !<lb/>
  De <app type="modification"><lem wit="#var21">rappeller</lem><rdg wit="#varp">r'apeller </rdg></app> incessamment<lb/>Le <term ref="glossaire.html#ressouvenir">ressouvenir</term> de la <term ref="glossaire.html#gloire">gloire</term>
               <lb/>
  De mon passé <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term> ? <lb/>
  Estre descheu d'un si grand-<term ref="glossaire.html#heur">heur</term>,<lb/>
  Accroit <hi rend="italics"> à mon mal sa grandeur.
  <lb/>
  III.<lb/>
  Je me souviens que dans vostre ame <lb/>
  Autrefois vous n'aviez que moy, <lb/>
  Que nous bruslions de mesme flame, <lb/>
  Et ne juriez que par ma <term ref="glossaire.html#foi">foy</term> :<lb/>
               </hi>
               <hi rend="italics">Et que vostre plus grand plaisir <lb/>
  N'avoit pour but que mon desir.<lb/>
                  <lb/>
  IIII <lb/>
Je me souviens qu'en mon absence, <lb/>
                  <term ref="glossaire.html#trop_et_trop">Trop et trop</term>  heureux souvenir !
   <lb/>
  Vous n'aviez point de <term ref="glossaire.html#patience">patience</term>, <lb/>
                  <term ref="glossaire.html#sinon">Sinon</term> me voyant revenir : <lb/>
  Et que <term ref="glossaire.html#cent_et_cent">cent et cent</term> fois le jour <lb/>
  Vous souspiriez pour mon retour. </hi>
            </p>
        <p rend="center_t italics">V.<lb/>
    " Une felicité passee, <lb/>
    " Et qui ne peut plus revenir, <lb/>
    " Est le tourment de la pensee, <lb/>
    " Qui la veut encor' retenir : <lb/>
    " Parce que le bien <term ref="glossaire.html#espreuver">espreuvé</term>
               <lb/>
    " Fasche plus en estant privé. </p>
        <p>  Dés qu'il estoit jour, je sortois de ma petite <app type="modification"><lem wit="#var21">cellule</lem><rdg wit="#varp">celule </rdg></app>, et à petits <term ref="glossaire.html#pas">pas</term>, allois
   gagnant le haut de ce rocher escarpé, où me couchant sur la mousse je repassois par la memoire toutes les choses qui jusques en ce temps là m'estoient arrivees, sans oublier ny bon-heur ny malheur qui ne me donnast un <term ref="glossaire.html#coup">coup</term> tres-<term ref="glossaire.html#sensible">sensible</term> : car le <lb/>  "   mal passé me blessoit, comme present, et le bon-heur <lb/>  " que je n'avois plus comme la perte d'un bien, que je<lb/>  " pensois m'estre ravy outrageusement. L'<term ref="glossaire.html#apres_disnee">apres-disnee</term>,  me retirant sous quelques arbres qui n'estoient pas fort esloignez de la petite Celule, je considerois l'estat <term ref="glossaire.html#miserable">miserable</term> où la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs> m'avoit reduit, et mon mal, et le bien d'autruy m'offençoient <app type="modification"><lem wit="#var21">également</lem><rdg wit="#varp">égallement </rdg></app>, l'un par le <term ref="glossaire.html#propre">propre</term>
               <term ref="glossaire.html#ressentiment">ressentiment</term>, et l'autre par l'envie et la jalousie du <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term> de ceux qui me l'avoient ravy : Mais apres soupper, me promenant le long du fleuve, j'allois considerant tous les  desplaisirs  qui me pouvoient advenir, et combien il y avoit peu d'esperance d'y remedier. Et ainsi </p>
        <p>toute la journée estoit separée en trois diverses considerations : Le matin des choses passees,  apres  le midy, des presentes,  et le soir des futures, et quelquefois ces dernieres m'occupoient de sorte que j'y passois la plus grande partie de la nuict, fust que j'y fusse convié par la <term ref="glossaire.html#solitude">solitude</term> du lieu, ou par le silence de la nuict, ou par le plaisir que <term ref="glossaire.html#mesme">mesme</term> je prenois en mon desplaisir<note target="notes_3.html#desplaisir"/>  Car, Madame, la vie m'estoit bien si <term ref="glossaire.html#ennuyeux">ennuyeuse</term> en ce temps là, qu'il n'y avoit rien que <app type="modification"><lem wit="#var21">*je <term ref="glossaire.html#sceusse">sceusse</term> desirer </lem><rdg wit="#varp">j'eusse desiré </rdg></app>d'avantage que d'en voir la fin, et m'estant resolu de ne point user du   fer
  contre moy, je souhaitois que quelque chose peust me rendre ce bon <term ref="glossaire.html#office">office</term>, sans que l'on me peust accuser d'estre mon <term ref="glossaire.html#propre">propre</term> homicide, et j'avois opinion que si l'<term ref="glossaire.html#ennui">ennuy</term> s'alloit accroissant comme il avoit <app type="modification"><lem wit="#var21">fait</lem><rdg wit="#varp">faict </rdg></app> depuis peu, il acheveroit bien tost ma vie infortunée, et je me laissois emporter de telle sorte à ceste <app type="modification"><lem wit="#var21">*opinion</lem><rdg wit="#varp">consideration </rdg></app> qu'il falloit pour me faire revenir au logis, que le bon vieillard  <app type="addition"><lem wit="#var21">bien souvent</lem><rdg wit="#varp"/></app>  me vint <term ref="glossaire.html#querir">querir</term>, ou mon <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term>. <lb/>  <app type="modification"><lem wit="#var21">Ceste</lem><rdg wit="#varp">Ceste </rdg></app> vie m'estoit si agreable, que je fus plusieurs fois en volonté de quitter et les armes et la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs>,
     et m'arrester le reste de mes jours en ce lieu : et en ce dessein, j'en dis quelque chose à mon <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term>, le <term ref="glossaire.html#conseiller">conseillant</term> de se retirer avec les biens que la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs> m'avoit donnez, desquels  je luy ferois don, et me laisser en ce lieu <app type="modification"><lem wit="#var21">*mespriser</lem><rdg wit="#varp">rechercher </rdg></app>
  les faveurs de la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs>,
  qui m'avoit esté si contraire quand elle le devoit estre le moins. Mais <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>  fondant tout en pleurs, ne me dit autre chose, <term ref="glossaire.html#sinon_que">sinon que</term>  la mort  seule </p>
        <p>l'esloigneroit de moy, et qu'il ne vouloit point d'autre bien, que celuy de me servir. Et quelque temps apres qu'il m'<app type="modification"><lem wit="#var21">eut</lem><rdg wit="#varp">eust </rdg></app> mis dans le lict, m'oyant souspirer, il s'approcha de moy, et me <app type="modification"><lem wit="#var21">dit</lem><rdg wit="#varp">dict </rdg></app>, voyant que je ne dormois point : - Est-il possible, Seigneur, que vous vueillez vous perdre de <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> sorte ?
  - Ah ! mon amy, luy dis-je, je ne seray jamais si perdu, que l'<term ref="glossaire.html#ennui">ennuy</term> et le desplaisir ne me trouve<note target="notes_3.html#accord"/> bien où que je sois.
  - Mais se peut-il faire, me respondit-il, que vous vous soyez tellement <term ref="glossaire.html#t_en_oublier">oublié</term> de vous-mesmes, et de ce que vous <term ref="glossaire.html#souloir">souliez</term> estre, que vous ne vueillez
  seulement essayer de revenir au bon-heur que vous avez perdu ?
  - <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>, luy dis-je en souspirant, c'est<lb/>  "  une grande imprudence de tenter une chose que l'on <lb/>  " sçait estre impossible :
  - Et comment, respondit-il, nommerez-vous ce qui vous donne  l'opinion qu'il soit impossible, ne l'ayant point essayé, et n'y ayant raison qui vous le puisse persuader ? Quant à moy, continua-t'il, j'ay <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> opinion de moy, que tout ce qu'un <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term> peut faire ne me <term ref="glossaire.html#scavoir">sçauroit</term> estre impossible, et tiens encore pour plus asseuré, que tout ce qu'un <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> peut obtenir,

  vous le pouvez encores
   si vous le voulez. Qu'est-ce qui vous en peut desesperer ? vous manque-t'il quelque chose, que la seule volonté ? Si ce <persName ref="personnages.html#3_tersandre">Thersandre</persName>, qui est cause de vostre malheur, eust eu ceste mesme consideration, eust-il entrepris de vous oster <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName> ? Et pourquoy ? si vous <lb/>  "  avez bien peu luy oster la vie, n'avez-vous et le pouvoir <lb/>  " et la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs>  de <term ref="glossaire.html#ravoir">r'avoir</term> ce qui a desja esté à vous ? Croyez, Seigneur, que ce qui a esté une fois, peut une <app type="modification"><lem wit="#var21">autrefois</lem><rdg wit="#varp">autre fois </rdg></app>
            </p>
        <p>arriver, si l'on s'y estudie ?
  - Ne sçay tu pas, luy dis-je, que <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></rdg></app> l'ayme ?
  - Ne vous a-t'elle pas aymé ? respondit-il :
  - Mais, luy dis-je, elle me <term ref="glossaire.html#mal">veut mal</term>.
  - Et n'ay-je pas veu, <lb/>
  respondit-il, qu'elle le mesprisoit plus qu'il ne se
  peut  "<lb/>
  dire,
  et le  mespris est beaucoup plus esloigné de l'amour,  "<lb/>
  que de la
   <app type="modification"><lem wit="#var21">haine</lem><rdg wit="#varp">hayne </rdg></app> ?
  - La <app type="modification"><lem wit="#var21">haine</lem><rdg wit="#varp">hayne </rdg></app>, repris-je,  est bien plus  " <lb/>
   esloignée de l'amitié que le mespris.
  - Il est vray, repliqua-t'il, mais c'est  "<lb/>
   d'autant qu'il y a grande difference de l'amour à l'amitié<note target="notes_3.html#amour_amitie"/>, car l'amour est  "<lb/>
    plus <term ref="glossaire.html#glorieux">glorieux</term>,  et jamais ne <term ref="glossaire.html#prendre_se">se prend</term>     aux choses mesprisables, mais  "<lb/>
      tousjours aux plus rares, plus estimées et plus relevées : Et c'est ce qui  "<lb/>
      me fait juger que si <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName> apres avoir tant <app type="modification"><lem wit="#var21">méprisé</lem><rdg wit="#varp">mesprisé </rdg></app>
               <persName ref="personnages.html#3_tersandre">Thersandre</persName>, est venu à l'aymer, elle en peut bien faire autant de vous, contre qui il n'y a que de la <app type="modification"><lem wit="#var21">haine</lem><rdg wit="#varp">hayne </rdg></app>, n'y pouvant trouver lieu de mespris.  - Mon amy, luy repliquay-je, l'amitié que tu me <app type="modification"><lem wit="#var21">porte</lem><rdg wit="#varp">portes </rdg></app>

  te fait parler ainsi à mon <app type="modification"><lem wit="#var21">avantage</lem><rdg wit="#varp">advantage </rdg></app>.
  - J'en parle, dit-il, comme  tous ceux qui sans passion en peuvent parler.
  - Et bien, luy dis-je, qu'est-ce <app type="modification"><lem wit="#var21">enfin</lem><rdg wit="#varp">en fin </rdg></app> que tu voudrois que je <term ref="glossaire.html#fisse">fisse</term> ?
  - Mon affection seule, me respondit-il, est <term ref="glossaire.html#celuy">celle</term> qui me donne la hardiesse d'ouvrir la bouche en cecy : et je vous supplie, Seigneur, de <app type="modification"><lem wit="#var21">*recevoir</lem><rdg wit="#varp">prendre </rdg></app> mes paroles, comme venant de là. Et puis que vous me le commandez, je vous diray, que je voudrois que vous <term ref="glossaire.html#reprinssiez">reprinssiez</term>  la mesme sorte de vie que vous <term ref="glossaire.html#souloir">souliez</term> faire, <app type="modification"><lem wit="#var21">afin</lem><rdg wit="#varp">à fin </rdg></app> d'essayer si par quelque <term ref="glossaire.html#rencontre">rencontre</term> vous ne pourriez point recouvrer le bien qui vous a esté ravy, et la perte duquel vous afflige si cruellement : Car de demeurer icy d'avantage, je ne voy pas qu'il vous en puisse arriver que</p>
        <p>du mal : j'ay tousjours ceste opinion que <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName> ne vous hait point, ou si elle vous hait, qu'elle n'ayme pas tant <persName ref="personnages.html#3_tersandre">Thersandre</persName> que vous pensez, ou si elle l'ayme, que comme elle a changé desja une fois, elle en pourra changer <lb/>  " une autre : car j'ay oüy dire, que tout change en ce monde :  Mais si cela<lb/>  " advient, et qu'elle croye que vous soyez mort, ce changement ne vous servira de rien, au lieu que si elle vous voit, il est impossible que vos merites ne fassent revivre encores ceste premiere bien-veuillance. Seigneur,<lb/>  " continua-t'il, esteignez une chandelle, et la <app type="modification"><lem wit="#var21">rapprochez</lem><rdg wit="#varp">raprochez </rdg></app> un<lb/>  " peu d'une autre qui soit allumee, vous verrez qu'aussi tost que la fumee de<lb/>  " la mesche estainte donnera dans la flamme, elle se <app type="modification"><lem wit="#var21">r'alumera</lem><rdg wit="#varp">r'allumera </rdg></app>
               <lb/>  " avec une telle promptitude, qu'il n'y a <term ref="glossaire.html#souffre">souffre</term> où le feu se prenne si <lb/>  " <app type="modification"><lem wit="#var21">aisément</lem><rdg wit="#varp">aysément </rdg></app>.  Le cœur qui a aymé est de ceste sorte quand il<lb/>  " est devant la personne aymee, au lieu que l'absence<note target="notes_3.html#absence"/>  n'oste pas seulement<lb/>  " tout l'espoir de ce que je dis, mais de plus elle est la ruine et la mort de<lb/>  " l'amour la plus violente.
  <lb/>  - Et <term ref="glossaire.html#bien">bien <app type="addition"><lem wit="#var21">bien</lem><rdg wit="#varp"/></app>
               </term>, luy dis-je, <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>, nous y penserons, et nous verrons ce que le Ciel nous conseillera : Et me tournant de l'autre costé, je fis semblant de vouloir reposer, et toutefois ce n'estoit que pour ne le vouloir escouter <app type="modification"><lem wit="#var21">davantage</lem><rdg wit="#varp">d'avantage </rdg></app>, puis qu'il me conseilloit contre l'<term ref="glossaire.html#humeur">humeur</term>
               <term ref="glossaire.html#solitaire">solitaire</term> en laquelle j'estois : Mais la lumiere estant esteinte, et ne pouvant si <term ref="glossaire.html#tost">tost</term> m'endormir, je commençay de repenser à tous les discours et à toutes les raisons d'<persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>, et les trouvant assez bonnes, je fis presque resolution de partir de</p>
        <p>ce lieu, y estant mesme convié par le puissant desir que j'avois de mourir, car j'esperois que cherchant les adventures qui se rencontrent ordinairement, j'en pourrois trouver quelqu'une qui me conduiroit au trespas. Outre que je prevoyois qu'il estoit impossible de demeurer longuement en ce lieu sans estre <app type="modification"><lem wit="#var21">recognu</lem><rdg wit="#varp">recogneu </rdg></app>, puis que sans doute ces pescheurs ne  pourroient se <term ref="glossaire.html#taire_de">taire de</term> ce qu'ils sçavoient de moy, et n'estant guere esloigné du lieu où
  <persName ref="personnages.html#3_torrismond">Torrismond</persName> se tenoit, mal-<app type="modification"><lem wit="#var21">aisément</lem><rdg wit="#varp">aysément </rdg></app> pourrois-je m'y celer plus long-temps. <lb/>  Ces considerations, et quelques autres que je laisse<note target="notes_3.html#laisser"/>

  à dire, pour ne vous estre <app type="modification"><lem wit="#var21">trop</lem><rdg wit="#varp">tant </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#ennuyeux">ennuyeux</term>, par un <app type="modification"><lem wit="#var21">si</lem><rdg wit="#varp">trop </rdg></app>

  long discours, me firent prendre la resolution qu'<persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName> m'avoit conseillee, et dés qu'il fut jour, je le <app type="modification"><lem wit="#var21">resveillay</lem><rdg wit="#varp">recueillay </rdg></app>, et luy dis, que je voulois suivre son advis, qu'il allast en la plus proche ville acheter des chevaux et pour luy et pour moy, et me faire avoir des armes : parce que je craignois, que si j'allois desarmé, je fusse recogneu plus <app type="modification"><lem wit="#var21">aysément :</lem><rdg wit="#varp">aisément </rdg></app> Il partit incontinent le plus <term ref="glossaire.html#aise">aise</term>  du monde, de me voir en ceste volonté : et quoy qu'il usast de toute la diligence qui luy fut possible, <term ref="glossaire.html#si">si</term> demeura-t'il douze ou quinze jours pour faire faire les armes ainsi que je les luy avois <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#desseigner">desseignees</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#designer">designees</term></rdg></app>.  Durant son absence, je fus encore plus <term ref="glossaire.html#solitaire">solitaire</term> et <term ref="glossaire.html#particulier">particulier</term> que je n'avois jamais esté, et de telle sorte que le bon vieillard s'en <term ref="glossaire.html#estonner">estonnoit</term> : J'<term ref="glossaire.html#avouer">avouë</term> qu'en ce temps là je disputay souvent en moy-mesme, si je devois rompre et ma prison et mes fers, et que me representant les raisons que la generosité peut</p>
        <p>mettre devant les yeux à un homme de courage, je fus <term ref="glossaire.html#quelquefois">quelquefois</term>
               <term ref="glossaire.html#esbranler">esbranlé de</term>  les suivre : mais ce trop puissant <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs>,  et qui n'a jamais trouvé<lb/>  "  personne qui luy ait peu resister, sinon en fuyant, comme par despit, me<lb/>  " chargeoit incontinent de nouveaux fers, et renoüoit mes chaisnes par de  nouveaux moyens, de telle sorte que je cogneus bien qu'il n'y avoit point pour moy d'esperance de liberté. En ces contrarietez, je fis des vers, <term ref="glossaire.html#lequel">desquels</term>
  je me suis bien souvent consolé, lors que de semblables pensées me sont revenuës devant les yeux : Ils sont tels.</p>
        <p rend="center_t italics">I.<lb/>
               <graphic url="images/1621_r_248.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/>
               <hi rend="micro">R</hi>Ompons-les,

  il est temps, toutes ces dures chaisnes, <lb/>
  Qui nous serrent les mains, et sortons de prison, <lb/>
  Et que le sentiment de nos injustes peines <lb/>
  Fasse ce que devroit avoir <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app> la raison. </p>
        <p rend="center_t italics">II.
   <lb/>
   Pour <term ref="glossaire.html#souffrir">souffrir</term>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">ses</lem><rdg wit="#varp">les </rdg></app>

rigueurs, il faut estre insensible, <lb/>
Ou trouver <app type="modification"><lem wit="#var21">des</lem><rdg wit="#varp">les </rdg></app> Amants sans cœurs et sans esprits :</p>
        <p rend="center_t italics">Car un homme d'esprit n'entreprend l'impossible,  " <lb/>
  Et l'homme courageux ne <term ref="glossaire.html#souffre">souffre</term>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">ces</lem><rdg wit="#varp">ce </rdg></app> mespris.  " <lb/>
               <lb/>
  III. <lb/>
  C'est <term ref="glossaire.html#errer">errer</term>, si l'on peut avoir ce qu'on desire <lb/>
  Que de s'en <term ref="glossaire.html#retirer">retirer</term> pour crainte du <app type="modification"><lem wit="#var21">trespas</lem><rdg wit="#varp">trespa </rdg></app>, <lb/>
  Si pour la  contenter<note target="notes_3.html#la_contenter"/> la mort pouvoit suffire : <lb/>
  Nous nous y resoudrions, et ne la fuyrions pas,<lb/>
               <lb/>
  IIII.<lb/>
  Mais vieillir en servant, et languir dans l'<term ref="glossaire.html#outrage">outrage</term>, <lb/>
  Sans espoir d'obtenir qu'un mespris desdaigneux : <lb/>
  C'est monstrer qu'en effect nostre peu de courage, <lb/>
  Le pouvant supporter, ne merite pas mieux. <lb/>
               <lb/>
  V. <lb/>
  Laissons donc cét esprit qu'en <app type="modification"><lem wit="#var21">aimant</lem><rdg wit="#varp">aymant </rdg></app> l'on offence, <lb/>
  Et de sa tyrannie <app type="modification"><lem wit="#var21">enfin</lem><rdg wit="#varp">en fin </rdg></app> nous separons : <lb/>
  Que si l'on nous <app type="modification"><lem wit="#var21">repren</lem><rdg wit="#varp">reprend </rdg></app> du vice d'inconstance, <lb/>
  Aux loix de nostre honneur sagement recourons. <lb/>
               <lb/>
  VI. <lb/>
  Que le <term ref="glossaire.html#ressouvenir">ressouvenir</term> de ses rigueurs passees, <lb/>
  Ses beautez et l'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs> arrache<note target="notes_3.html#accord"/> de mon sein : <lb/>
  Mais Dieu ! qu'il est aisé d'avoir telles pensees !

  <lb/>
  Mais qu'il est <app type="modification"><lem wit="#var21">malaisé</lem><rdg wit="#varp">mal-aisé </rdg></app> d'en finir le dessein ! <lb/>
               <lb/>
  VII. <lb/>
  Rompray-je donc mes nœuds et ma prison encore,<lb/>
  Pour ne poursuivre plus ce dessein ruyneux ? <lb/>
    Mais puis-je n'estre point à celle que j'adore, <lb/>
  Et n'est-ce impieté que d'en rompre les nœuds ?</p>
        <p rend="center_t italics">VIII.<lb/>
      Tant de beautez qu'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs> pour soy-mesme souhaitte, <lb/>
      Tant de bon-heurs futurs, tant d'aymables appas : <lb/>
      Bref, la chose du monde au monde plus parfaicte, <lb/>
      Estant devant mes yeux, ne l'aymeray-je pas ? <lb/>
               <lb/>
      IX.<lb/>
      Ou bien devant mes yeux souffriray-je au contraire <lb/>
      Qu'un autre l'idolatre, et qu'il s'en dise Amant ? <lb/>
      Et que faute de <term ref="glossaire.html#coeur">cœur</term>   je ne l'ose pas faire :<lb/>
      Ou que faute d'Amour<note target="notes_3.html#faute_d_amour"/>

      je flechisse au <app type="modification"><lem wit="#var21">tourment</lem><rdg wit="#varp">tourmant </rdg></app> ? <lb/>
               <lb/>
      X. <lb/>
      Que deviendroient,  ô Dieux<note target="notes_3.html#dieux"/> !

      tant de cheres delices, <lb/>
      Et tant de doux plaisirs que nous nous <term ref="glossaire.html#desseigner">desseignons</term> ? <lb/>
      L'on nous condamneroit ainsi que ses complices, <lb/>
      Si pour  faute de <term ref="glossaire.html#coeur">cœur</term> nous  nous en <app type="modification"><lem wit="#var21">esloignons</lem><rdg wit="#varp">éloignions </rdg></app>.<lb/>
               <lb/>
      XI.<lb/>
      Il n'<app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#aller">yra</term></lem><rdg wit="#varp">ira </rdg></app> pas

      ainsi,  j'ayme mieux qu'on raconte<note target="notes_3.html#raconte"/>, <lb/>
      Que je meurs sans flechir aux coups de sa rigueur, <lb/>
      Que si me voyant vivre, on disoit à ma honte, <lb/>
      Il vit : mais il <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> mort, s'il en eust eu le <term ref="glossaire.html#coeur">cœur</term>. <lb/>
               <lb/>
      XII.<lb/>
      Qu'à son gré de mon bien la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">Fortune</rs> dispose : <lb/>
      Que mon <app type="modification"><lem wit="#var21">malheur</lem><rdg wit="#varp">mal-heur </rdg></app> s'accroisse, ou qu'il dure sans fin, <lb/>
      Si je ne puis flechir le destin qui s'oppose, <lb/>
               <term ref="glossaire.html#non">Non plus</term> me verra-t'on flechir à ce destin. <lb/>
               <lb/>
      XIII. <lb/>
      Je l'adoreray donc ceste beauté cruelle, <lb/>
      Et prendray pour raison l'opiniastreté :  </p>
        <p rend="center_t italics">Il vaut mieux ne voir point, que ne voir ceste belle, <lb/>
    Et la voyant n'aymer une telle beauté. <lb/>
               <lb/>
    XIIII. <lb/>
    Il semble que l'honneur ce dessein me deffende : <lb/>
    Et que pour vivre en homme,

    il faut vivre autrement : <lb/>
    Si l'honneur le deffend, <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs> me le commande, <lb/>
    Vive en homme qui veut, je veux vivre en Amant<note target="notes_3.html#vivre_en_amant"/>.</p>
        <p>  Les pescheurs, desquels je vous ay parlé, Madame, durant ce temps me venoient voir fort souvent, tant pour sçavoir comme je me portois, que <term ref="glossaire.html#pour">pour</term>
  recognoissance de l'argent que je leur avois donné pour leur peine : et parce qu'ils portoient vendre leur poisson une fois la sepmaine dans la ville où <persName ref="personnages.html#3_torrismond">Torrismond</persName> demeuroit, ils me rapportoient tousjours quelques nouvelles<note target="notes_3.html#nouvelles"/>.

  Il y en eut un qui estoit le plus vieux d'entr'eux, et qui aussi monstroit avoir plus d'esprit que les autres, et auquel je parlois ordinairement, à qui je demanday, <term ref="glossaire.html#que">que c'est que</term>
  l'on disoit en ce lieu là ?
    Il me respondit, qu'on ne parloit d'autre chose que de l'<term ref="glossaire.html#accident">accident</term> qui estoit arrivé à une Dame qui avoit fait un enfant : et parce que les loix des <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_visigoths">Vissigots</rs> ordonnoient la punition du feu,<lb/>
    elle y avoit esté condamnee. Voyez, Madame, comme le cœur predit  "<lb/>
     quelquefois les choses que nous craignons : encore que je n'eusse jamais  "<lb/>
      veu en
    <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName> aucune action qui me peut faire soupçonner avec raison, qu'elle eust commis ceste faute, je ne <term ref="glossaire.html#laisser">laissay</term>
            </p>
        <p>toutefois de penser incontinent que c'estoit elle, et pour en estre plus asseuré, je luy demanday le nom de ceste Dame, mais il me dit,  qu'il l'avoit oublié, <term ref="glossaire.html#bien">bien</term>
  m'asseuroit-il, que c'estoit l'une des principales, et qui n'estoit point mariee.<lb/>  Je tins alors le soupçon pour certain, me remettant devant les yeux l'affection d'elle et de
 <persName ref="personnages.html#3_tersandre">Thersandre</persName> ; et parce que je ne voulois qu'ils se <term ref="glossaire.html#prinssent">prinssent</term>  garde de mon desplaisir, je fus contraint de leur rompre compagnie, et me retirer sous les arbres qui estoient aupres de la

 maison : et la  estant seul, quelles contraires pensees me <term ref="glossaire.html#vindrent">vindrent</term> tourmenter ? le desplaisir ou plustost la rage d'avoir esté si <term ref="glossaire.html#vilainement">vilainement</term>  trompé, me faisoit desirer la vengeance de cest <term ref="glossaire.html#outrage">outrage</term> : Mais, <term ref="glossaire.html#soudain">soudain</term>  combien changeois-je promptement de volonté, quand je me representois l'affection que je luy avois  portee, et que pour un temps  elle m'avoit fait paroistre ? J'<term ref="glossaire.html#avouer">avouë</term> que perdant tout desir de vengeance, je ne pouvois retenir les larmes, quand je me figurois la <term ref="glossaire.html#miserable">miserable</term>
               <term ref="glossaire.html#condition">condition</term> où la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs> l'avoit <app type="modification"><lem wit="#var21">reduite</lem><rdg wit="#varp">reduitte </rdg></app>. J'eusse <term ref="glossaire.html#demeurer">demeuré</term> plus long temps en ceste pensee, quoy qu'elle m'entretint jusques au soir, si
 <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>  revenant du lieu où je l'avois envoyé  ne m'en <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> venu retirer. <term ref="glossaire.html#abord_que">D'abord que</term> je jettay les yeux dessus luy, je jugeay bien qu'il avoit quelque chose à me dire, qu'il n'osoit pas, et <app type="modification"><lem wit="#var21">à cause de</lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#pour">pour</term></rdg></app>

 ce que m'avoit dit le vieux pescheur, je n'avois aussi la hardiesse de la luy demander : je m'efforçay toutesfois <app type="modification"><lem wit="#var21">enfin</lem><rdg wit="#varp">en fin </rdg></app> : - Et bien <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>, lui dis-je, auray-je des armes, et des chevaux ?
 - Tout est prest, me dit-il, Seigneur, et je croy que vous</p>
        <p>aurez esté bien servy, j'ay amené les chevaux icy, et j'ay laissé les armes en un logis au faux-bourg  de la ville, où je les ay <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#serrer">serrer</term> ;
  - Tu as <term ref="glossaire.html#demeurer">demeuré</term>  long-temps, repliquay-je, et il s'en est peu <app type="modification"><lem wit="#var21">fallu</lem><rdg wit="#varp">falu </rdg></app> que je n'aye perdu patience : mais par ta <term ref="glossaire.html#foi">foy</term>,
    <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>, et par l'amitié que tu me portes, dy moy si tu n'as point de nouvelles de <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName>.
    - Vous plaist-il, Seigneur, me <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>-il, que je vous die ce que j'en sçay :
    - Tu me feras plaisir, respondis-je, car j'en suis en peine.
    - Je crains, repliqua-t'il, que je ne vous y mette encore d'avantage.
    - O Dieu ! m'escriay-je alors, c'est assez <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>, c'est assez, mes soupçons sont veritables, elle est condamnee au feu, pour avoir fait un enfant, n'est-il pas vray ?
    - Qui que ce soit, dit-il, qui vous <app type="modification"><lem wit="#var21">ait</lem><rdg wit="#varp">ayt </rdg></app> apporté ces nouvelles, il vous a <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app> la verité : Mais comment les avez-vous sçeuës ?
    - Les pescheurs, luy dis-je, qui sont allez vendre leur pesche me <app type="modification"><lem wit="#var21">les ont dites</lem><rdg wit="#varp">l'ont dicte </rdg></app> :

    mais je te conjure <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>, dy moy tout ce que tu en sçais, et ne m'en cele chose quelconque.
    - Seigneur, <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>-il, puis qu'il vous plaist ainsi, je le feray, encores que je voye bien que ceste nouvelle vous desplaira autant qu'elle devroit faire <app type="modification"><lem wit="#var21">le contraire</lem><rdg wit="#varp">un contraire effect </rdg></app>. Et lors il me raconta, que voyant combien les Armuriers demandoient de temps pour faire mes armes, il creut qu'il auroit  assez de loisir pour aller où <persName ref="personnages.html#3_torrismond">Torrismond</persName>
 demeuroit, s'asseurant bien que j'aurois agreable  qu'à son retour il m'en rapportast des nouvelles. Qu'y estant le plus secrettement qu'il luy avoit esté possible, il n'avoit pas eu grande peine d'en apprendre : parce que toute la ville estoit pleine du</p>
        <p><term ref="glossaire.html#bruit">bruit</term> de <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></rdg></app>, et que <term ref="glossaire.html#mesme">mesme</term>
               <persName ref="personnages.html#3_leriane">Leriane</persName> avoit esté celle qui l'avoit accusee, et que
  <persName ref="personnages.html#3_leotaris">Leotaris</persName> et son frere soustenoient ce que <persName ref="personnages.html#3_leriane">Leriane</persName> avoit dit d'elle, et de <persName ref="personnages.html#3_tersandre">Thersandre</persName> :  - Comment, repris-je  incontinent, est-il possible que <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></rdg></app> se soit abandonnee à un homme si <term ref="glossaire.html#abaisse">abaissé</term> ? <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName> qui creut que ceste consideration me la feroit mespriser : - On le tient, dit-il, pour asseuré, et veu les preuves que <persName ref="personnages.html#3_leriane">Leriane</persName> en a <app type="modification"><lem wit="#var21">faictes</lem><rdg wit="#varp">faites </rdg></app>, il n'y a personne qui le croye autrement.<lb/>  Je confesse, Madame, qu'oyant l'asseurance de ces nouvelles, je demeuray tellement hors de moy <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">mesme </rdg></app>, que si je ne me fusse appuyé sur mon <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term>, je fusse tombé en terre : En fin m'estant un peu remis, et me retirant un pas ou deux, je croisay les <term ref="glossaire.html#bras">bras</term> l'un dans l'autre, demeurant muet, et tenant les yeux en terre plein de <term ref="glossaire.html#confusion">confusion</term> : apres joignant les mains, et levant les yeux au Ciel, je dis avec un grand souspir, - O Dieu ! que tes <app type="modification"><lem wit="#var21">jugemens</lem><rdg wit="#varp">jugements </rdg></app> sont <term ref="glossaire.html#profond">profonds</term>,

et par combien de voyes nous fais-tu voir la verité des choses cachees ? Et m'estant teu, comme <term ref="glossaire.html#ravi">ravy</term> d'admiration, en fin je <term ref="glossaire.html#reprins">reprins</term> ainsi la parole : - Il est donc bien vray, <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></rdg></app>, que vous avez  faict choix de <persName ref="personnages.html#3_tersandre">Thersandre</persName> pour me le preferer ? Vous avez doncques eu le <term ref="glossaire.html#courage">courage</term> si <term ref="glossaire.html#abaisse">r'abaissé</term>  de faire seigneur de vostre volonté celuy que vos predecesseurs eussent beaucoup favorisé de recevoir pour leur serviteur ? Est-il possible que ce cœur genereux  que j'ay veu autrefois en vous, se soit tellement changé, que vous ne mouriez plustost de la honte d'un tel choix, que du supplice qui vous est preparé ? O Dieu ! ô Ciel ! comment</p>
        <p>est-il possible que vous l'ayez renduë d'un corps si beau, et d'un esprit si dissemblable<note target="notes_3.html#dissemblable"/> ?

  <lb/>  Je demeuray à ce mot fort long-temps sans parler, pour avoir trop de choses à dire, ressemblant  en cela à ces vases,  "<lb/>
   qui pour estre pleins et versez tout à <term ref="glossaire.html#coup">coup</term>,  ne laissent sortir l'eau qu'avec  "<lb/>
    difficulté. <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName> qui consideroit toutes mes actions, pensant soulager  "<lb/>
     mon mal, et me voyant <term ref="glossaire.html#taire">taire</term>, prit l'<term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> de me dire : - Si j'eusse pensé, Seigneur, que <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> nouvelle vous eust rapporté tant de desplaisir, ce n'eust jamais esté par moy que vous l'eussiez eüe :
    - Et comment, luy dis-je, <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>, pouvois-tu penser que je ne <term ref="glossaire.html#deusse">deusse</term>
               <term ref="glossaire.html#ressentir">ressentir</term> la honte et la mort de la personne du monde que j'ayme le mieux ?
    - Et comment cela, me respondit-il, puis que c'est la personne du monde qui vous a donné <term ref="glossaire.html#plus">plus</term> d'<term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> de la <app type="modification"><lem wit="#var21">hayr</lem><rdg wit="#varp">haïr </rdg></app>.
    - L'Amour, repliquay-je, est plus grand en moy, qu'aucun outrage, et puis ne sçais-tu que pour  "<lb/>
     rompre et l'arc et la <app type="modification"><lem wit="#var21">flesche</lem><rdg wit="#varp">fleche </rdg></app>, l'on ne <app type="modification"><lem wit="#var21">guerist</lem><rdg wit="#varp">guerit </rdg></app> pas  "<lb/>
      la blesseure qui en a esté faite ?  - Si les maladies, adjousta-t'il, " <lb/>
      se guerissent par des remedes contraires, l'Amour qui se produit  de la  "<lb/>
     vertu et des faveurs, doit bien se guerir en vous par les injures que vous  "<lb/>
      avez receuës, et par la cognoissance d'une faute si honteuse :
- Ce qui a fait naistre mon Amour, luy dis-je, c'est le <term ref="glossaire.html#destin">Destin</term>  auquel le Ciel m'a sousmis, et <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#pource">pour ce</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#pource">pource</term></rdg></app>, il ne faut jamais penser qu'il se change, que le Ciel et le <term ref="glossaire.html#destin">Destin</term> n'en fasse<note target="notes_3.html#accord"/> de mesme : Et quant à la honte, je suis resolu d'entrer en <term ref="glossaire.html#camp">camp</term>
               <term ref="glossaire.html#close">clos</term> contre ceux qui la calomnient.
- Dieu
 ne le vueille pas, Seigneur, me <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>-il : Car outre que vous</p>
        <p>auriez affaire contre les deux plus <term ref="glossaire.html#rude">rudes</term>
               <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevaliers</term> d'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_aquitaine">Aquitaine</rs>, encore vous feriez-vous trop de tort, et vous offenceriez grandement le Dieu juste, de prendre une querelle tant injuste.
  - Pour la valeur de
  <persName ref="personnages.html#3_leotaris">Leotaris</persName>, et de son frere, luy dis-je, elle ne m'est point incogneuë : Jamais <app type="modification"><lem wit="#var21">*elle</lem><rdg wit="#varp">le Ciel </rdg></app> ne me divertira du combat : Mais pour l'<app type="modification"><lem wit="#var21">offence</lem><rdg wit="#varp">offense </rdg></app> du Dieu que tu dis, je m'en remets bien à <app type="modification"><lem wit="#var21">lui</lem><rdg wit="#varp">luy </rdg></app>, qui consent que j'ayme si passionnément <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></rdg></app>, qu'il m'est impossible de faire autrement.
    - Comment ? s'escria-t'il, vous avez le <term ref="glossaire.html#courage">courage</term>, Seigneur, de prendre les armes pour <app type="modification"><lem wit="#var21">deffendre</lem><rdg wit="#varp">defendre </rdg></app> la vie de ceux qui vous ont le plus indignement <app type="modification"><lem wit="#var21">traicté</lem><rdg wit="#varp">traité </rdg></app> ? vous n'avez point de <term ref="glossaire.html#sentiment">sentiment</term>  de tant d'offences : Et vous voudrez que chacun recognoisse en vous <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> insensibilité ? Ne vous ressouviendrez-vous point, que <term ref="glossaire.html#cependant">cependant</term> qu'elle usoit de tant d'insupportables rigueurs envers vous, elle estoit entre les bras de <persName ref="personnages.html#3_tersandre">Thersandre</persName>, et le combloit des plus <app type="modification"><lem wit="#var21">estroictes</lem><rdg wit="#varp">estroittes </rdg></app> faveurs que vous eussiez peu desirer ? Vous pourrez, contre

    raison exposer vostre vie, pour deffendre celle d'une personne qui ne l'employe qu'à vous mespriser pour le contentement d'<app type="modification"><lem wit="#var21">une</lem><rdg wit="#varp">un </rdg></app>
    autre. Voulez vous qu'on die que vous vous armez  injustement<note target="notes_3.html#injustement"/> pour conserver les plaisirs et les delices de <persName ref="personnages.html#3_tersandre">Thersandre</persName> ?<lb/> Il vouloit continuer, lors que je l'interrompis. - Cesse, luy dis-je,
 <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>, de me tenir ce langage, la pierre<note target="notes_3.html#pierre"/> en est jettee,  je suis resolu à ce que je t'ay <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#entendre">entendre</term> ; et pour tout ce que tu m'as dit, et que tu peux dire, je te veux seulement opposer <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> consideration : Quand je me represente</p>
        <p>la mort de <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></rdg></app>, et que je ne verray plus celle que j'ay tant <app type="modification"><lem wit="#var21">aymee</lem><rdg wit="#varp">aymé </rdg></app>,

  la peine, et la <term ref="glossaire.html#confusion">confusion</term> où elle se <app type="modification"><lem wit="#var21">trouve</lem><rdg wit="#varp">retrouve </rdg></app>, la honte qui luy est preparee, et que je me ressouviens que c'est elle que
  <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName> a si longuement servie, que <app type="modification"><lem wit="#var21">ces</lem><rdg wit="#varp">ses </rdg></app> mains que l'on luy doit lier de viles  chaisnes, sont celles que j'ay  tant de fois baisees avec tant de <term ref="glossaire.html#transport">transport</term>, que <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> beauté et ce corps que j'ay tant admiré et honoré, sera bien <app type="modification"><lem wit="#var21">*tost</lem><rdg wit="#varp">fort </rdg></app> profané  et jetté dans le feu : ô Dieu !
 <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>, comment penses-tu que je le puisse supporter, ou que ces choses se <app type="modification"><lem wit="#var21">venant</lem><rdg wit="#varp">venans </rdg></app> representer à moy, il y puisse avoir quelque mespris ou quelque outrage qui m'empesche de luy donner tout le secours qui peut despendre de moy ? Non, non,
 <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>, il faut ou que
 <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName>
 cesse de vivre, ou qu'il ne cesse point de faire son  "<lb/>
  devoir. Celuy d'un <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, c'est de secourir les Dames affligees,  si  "<lb/>
   celle-cy est accusee avec raison, Dieu
 le sçait : quant à nous, nous  "<lb/>
  devons tousjours plustost penser le bien, que soupçonner le mal : Et puis <persName ref="personnages.html#3_leriane">Leriane</persName>
 estant celle qui l'accuse, il faut croire que c'est à tort,  ayant la cognoissance que j'ay de la <term ref="glossaire.html#malice">malice</term> extréme qui est en elle. Je veux rendre encores <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> preuve de mon affection à <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></rdg></app>, je sçay bien que tu diras, qu'elle ne m'en sçaura <term ref="glossaire.html#non">non plus</term> de gré, que des autres <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">services </rdg></app> qu'elle a <app type="modification"><lem wit="#var21">receuës</lem><rdg wit="#varp">receus </rdg></app>

 de moy : mais il n'importe, mon amy, je satisferay à mon devoir, et ce sera la plus grande recompense que j'en <term ref="glossaire.html#scavoir">sçaurois</term> desirer. L'<term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term> qui m'oüyt parler avec tant de <term ref="glossaire.html#resolution">resolution</term>, me <app type="modification"><lem wit="#var21">dict,</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app> que  puis que je l'avois ainsi delibéré, il <app type="modification"><lem wit="#var21">prioit</lem><rdg wit="#varp">prieroit </rdg></app> Dieu,
 qu'il voulut</p>
        <p>benir mes intentions : mais que si je voulois executer ce dessein, il ne falloit pas perdre une heure de temps : parce que le dernier <term ref="glossaire.html#terme">terme</term> que le Roy avoit donné à
   <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></rdg></app>,
  finissoit le lendemain à Midy, et que du lieu où nous estions, il y avoit par le droit chemin pour le moins cinq <term ref="glossaire.html#lieue">lieuës</term> jusques en la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_ville_des_tectosages">ville des  Tectosages</rs>, et plus de huict a passer où  estoient mes armes, chemin assez long pour n'y pas arriver à temps, si nous ne partions à l'heure mesme. <lb/>  Sur cét advis, je me resolus de monter incontinent à cheval, et de peur que le bon <persName ref="personnages.html#3_druide">Druyde</persName> ne me fit perdre du temps, je pensay qu'il valloit mieux partir sans luy en rien faire sçavoir, et apres, si j'estois victorieux, je viendrois faire mes excuses, et le remercier des <term ref="glossaire.html#obligation">obligations</term> extremes que je luy avois. Je montay donc à cheval, et avec une tres-grande diligence je me <app type="modification"><lem wit="#var21">rendy</lem><rdg wit="#varp">rendis </rdg></app> au faux-bourg  de la ville où estoient mes armes : je les essayé, et je <app type="modification"><lem wit="#var21">les trouvay tres</lem><rdg wit="#varp">trouve qu'elles estoient et </rdg></app>-bonnes et bien <app type="modification"><lem wit="#var21">faites</lem><rdg wit="#varp">faictes </rdg></app>, elles estoient toutes noires,  et dans l'escu il y avoit un Tygre<note target="notes_3.html#tigre"/>  qui se repaissoit d'un cœur humain avec ce mot, TU ME DONNES LA MORT, ET JE SOUSTIENS TA VIE.<lb/>  Et sans m'arrester, je reprens  le chemin de la   <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_ville_des_tectosages">ville des Tectosages</rs>, et fis une si grande diligence, que j'y arrivay un peu avant midy. Je mis pied a terre pour faire repaistre mon cheval,  qui estoit à la verité bien las, et cela faillit d'estre cause de la perte de <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></rdg></app> : car lors que j'arrivay à la porte du <term ref="glossaire.html#camp">camp</term>, je trouvay que le combat estoit desja commencé : mais d'un <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> contre deux, Il est certain que pour peu que</p>
        <p>j'eusse retardé d'avantage, et le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> estoit mort, et <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></rdg></app> convaincuë : car il tomba esvanoüy, que je n'estois encore entré dix pas dans les barrieres, et s'il <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> tombé avant que j'y fusse arrivé, le combat estoit finy, et il ne m'eut pas esté permis de le renouveller. Or
  Dieu
  voulut que j'arrivasse si à propos,  afin que l'innocence de cette  belle Dame fust recogneuë : car sans que je m'<term ref="glossaire.html#amuser">amuse</term> à vous raconter les particularitez du combat, il suffit qu'il pleust à
    Dieu
    me donner la victoire de ces deux vaillans freres, vaincus plustost par l'innocence de <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></rdg></app>, que par force ny vertu qui fust en moy, si ce n'est qu'ayant les armes en la main pour la vie et pour l'honneur de Madame, tout l'Univers ensemble ne me pouvoit resister. Je fus donc victorieux, et lors que l'on le pensoit le moins, la verité fut <term ref="glossaire.html#declarer">declaree</term>,  la <term ref="glossaire.html#malice">malice</term> de <persName ref="personnages.html#3_leriane">Leriane</persName>, l'innocence de <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></rdg></app>averee, l'enfant recogneu pour estre à la Niece<note target="notes_3.html#niece"/>  de <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_leriane">Laonice</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_leriane">Leriane</persName></rdg></app> : et bref toutes choses tellement esclaircies, que la <term ref="glossaire.html#meschant">meschante</term>
               <persName ref="personnages.html#3_leriane">Leriane</persName> fut jettee dans le feu qu'elle avoit <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app> preparer pour <app type="modification"><lem wit="#var21">une</lem><rdg wit="#varp">un </rdg></app> autre ; <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></rdg></app>  remise en liberté, et moy sorty de la plus grande peine qu'un homme <term ref="glossaire.html#scavoir">sçauroit</term> recevoir, par la cognoissance que j'eus qu'elle avoit esté accusee à tort, et que si elle m'avoit <term ref="glossaire.html#outrager">outragé</term>, elle n'avoit pas pour le moins manqué à son honneur et à sa <term ref="glossaire.html#pudicite">pudicité</term>. Ce qui me fut un si grand <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term>, que j'estimois toutes les peines que j'avois jamais souffertes en son service estre plus que recompensees.<lb/>  Voyant donc toutes choses asseurees pour elle,</p>
        <p>et me semblant n'estre pas à propos de me faire cognoistre, que je ne <term ref="glossaire.html#sceusse">sçeusse</term> un peu mieux si elle aymoit <persName ref="personnages.html#3_tersandre">Thersandre</persName>, ou si tout ce que j'en avois veu, n'estoit point un artifice de <persName ref="personnages.html#3_leriane">Leriane</persName>, je m'en vins prés de son <term ref="glossaire.html#echafaud">eschaffaut</term>  pour sçavoir si elle se vouloit servir de moy en quelque autre <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> : Elle me remercia, et me pria de deux choses : l'une, de luy dire qui j'estois : et l'autre, de la conduire  en sa maison : Pour luy dire mon nom, je m'en excusay le mieux que je puis : pour la conduite, je l'acceptay, à condition que ce fust promptement. Et parce qu'<term ref="glossaire.html#a_mesme_instant">à mesme temps</term>
               <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">il </rdg></app>

  y eut une grande <term ref="glossaire.html#confusion">confusion</term>  de Dames qui <term ref="glossaire.html#vindrent">vindrent</term> se resjouyr avec elle, et que je craignois que le Roy ne me commandast de me <term ref="glossaire.html#declarer">declarer</term>, <term ref="glossaire.html#outre">outre</term> que j'avois quelques blessures qu'il <app type="modification"><lem wit="#var21">failloit</lem><rdg wit="#varp">falloit </rdg></app> faire <term ref="glossaire.html#penser_panser">penser</term>,  je me  jettay <term ref="glossaire.html#parmi">parmy</term> la foule, et me desrobay : de sorte que chacun estant attentif ailleurs, personne ne se prit garde de moy, qui m'en vins où j'avais laissé mon <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term>, et là me faisant bander mes playes, et laissant fort peu <term ref="glossaire.html#repaistre">repaistre</term> mon cheval, je <term ref="glossaire.html#remontis">remontis</term>   dessus, et m'en revins trouver mon vieux <persName ref="personnages.html#3_druide">Druyde</persName>. <lb/>  J'oubliois de vous dire, Madame, qu'ayant rencontré aupres de la ville un homme qui s'y en alloit, je le suppliay de faire mes excuses <app type="addition"><lem wit="#var21"> à
 <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName>,</lem><rdg wit="#varp"/></app>  et afin qu'elle ne me tint pour peu courtois, je feignis d'estre obligé ailleurs par quelque promesse, que toutefois si elle avoit <term ref="glossaire.html#affaire">affaire</term> de mon service, elle auroit de mes nouvelles du costé du
 <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_mont_d_or">Mont-d'or</rs>, et que je porterois tousjours l'enseigne du Tygre.  Mon dessein estoit de luy faire <term ref="glossaire.html#accroire">accroire</term> que j'allois de ce</p>
        <p>costé là, <app type="modification"><lem wit="#var21">encor</lem><rdg wit="#varp">encore </rdg></app> que je ne le <term ref="glossaire.html#voulusse">voulusse</term> pas faire, de peur que si la curiosité<note target="notes_3.html#curiosite"/>
               <app type="addition"><lem wit="#var21">du Roy</lem><rdg wit="#varp"/></app> luy

  faisoit prendre envie de sçavoir de mes nouvelles, <app type="modification"><lem wit="#var21">il</lem><rdg wit="#varp">elle </rdg></app> ne me fit suivre du costé où j'allois pour me <term ref="glossaire.html#recognoistre">recognoistre</term>. <lb/>  Je ne <term ref="glossaire.html#scavoir">sçaurois</term> vous representer, Madame, avec quel <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term> me receut le bon <persName ref="personnages.html#3_druide">Druyde</persName>, quels furent les <app type="modification"><lem wit="#var21">remercimens</lem><rdg wit="#varp">remerciemens </rdg></app> qu'il me fit, quand il sçeut le <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">subjet </rdg></app> de mon voyage, et l'assistance  que j'avois donnee à <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></rdg></app>en une si grande <term ref="glossaire.html#necessite">necessité</term> : car il me <term ref="glossaire.html#raconter">raconta</term> d'avoir esté eslevé et <term ref="glossaire.html#nourrir">nourry</term> par son pere, et qu'en ceste action je luy avois <term ref="glossaire.html#surpayer">surpayé</term> la peine et le soing qu'il avoit eu pour moy : Et parce qu'il vit que mes armes estoient <app type="modification"><lem wit="#var21">teintes</lem><rdg wit="#varp">taintes </rdg></app> de sang, il me les <app type="modification"><lem wit="#var21">fist</lem><rdg wit="#varp">fit </rdg></app> oster, me <term ref="glossaire.html#visiter">visita</term> de tous costez, et me trouvant quelques blesseures, il <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#prindrent">print</term></lem><rdg wit="#varp">prit </rdg></app>
      un si grand soin de moy, et y usa de telle diligence, qu'en fort peu de temps je fus guery. <lb/>  Mais d'autant que le plus grand soulagement que je <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#peusse">peusse</term></lem><rdg wit="#varp">pusse </rdg></app>

avoir en cest esloignement, et le meilleur remede pour me guerir, estoit d'avoir des nouvelles de
 <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName>, je priay le bon <persName ref="personnages.html#3_druide">Druide</persName> d'envoyer quelqu'un de <app type="modification"><lem wit="#var21">ces</lem><rdg wit="#varp">ses </rdg></app> pescheurs où le Roy demeuroit, pour  <app type="addition"><lem wit="#var21">en</lem><rdg wit="#varp"/></app> aprendre <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">des nouvelles </rdg></app>.

 Le bon vieillard le fist, et ce pescheur s'en acquita si bien, qu'a son retour il ne m'en apporta que trop pour mon <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term> ; L'une fut que <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></rdg></app>s'en estoit allee en sa maison, où elle avoit enmené
 <persName ref="personnages.html#3_tersandre">Thersandre</persName>  tout blessé qu'il estoit : car ç'avoit esté luy qui <term ref="glossaire.html#avant_que">avant que</term>  moy estoit entré tout seul au combat contre
 <persName ref="personnages.html#3_leotaris">Leotaris</persName>,
 et son frere : Je sçeus encores, que peu apres le depart de
 <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName>, le</p>
        <p>Roy <persName ref="personnages.html#3_torrismond">Torrismond</persName> avoit esté tué

  par un <term ref="glossaire.html#mire">Myre</term>, qui le saignant au bras luy avoit <app type="modification"><lem wit="#var21">coupé</lem><rdg wit="#varp">couppé </rdg></app>  la veine, et que son frere
  <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> recueilloit la succession et la <app type="modification"><lem wit="#var21">Courronne</lem><rdg wit="#varp">Couronne </rdg></app> des <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_visigoths">Vissigots</rs>. Pourrois-je bien, Madame, vous representer combien  ces deux <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#accident">accidents</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#accident">accidens</term></rdg></app> me toucherent vivement en l'ame ? Il seroit bien <app type="modification"><lem wit="#var21">mal-aisé</lem><rdg wit="#varp">malaisé </rdg></app>, puis que jamais je ne m'en suis ressouvenu, sans de si cuisans desplaisirs, que je ne croy pas pouvoir <term ref="glossaire.html#quelquefois">quelquefois</term> avoir du repos, que  dans le <term ref="glossaire.html#profond">profond</term> du tombeau. <lb/>  <term ref="glossaire.html#alors">Alors</term>  tout ce qui me <term ref="glossaire.html#souloir">souloit</term> donner quelque allegement  augmentoit plustost mes desplaisirs, me semblant qu'il ne falloit plus rien esperer de bien, puis que ceste derniere action ne m'avoit peu <term ref="glossaire.html#rapporter">rapporter</term>  quelque remede : les lieux <term ref="glossaire.html#solitaire">solitaires</term> me desplaisoient, parce qu'ils me donnoient la veuë de la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_ville_des_tectosages">ville des Tectosages</rs>, mes pensees me faisoient mourir, parce que sans cesse elles me representoient l'ingratitude de ceste femme : Bref, je me desplaisois moy-mesme, parce que je l'aymois, ce me sembloit contre raison, et ne me pouvois empescher de l'aymer. En <app type="modification"><lem wit="#var21">cét</lem><rdg wit="#varp">cest </rdg></app> estat, vous pouvez penser, Madame, <term ref="glossaire.html#quel">quel</term> je devins, mais aussi <term ref="glossaire.html#quel">quel</term> devois-je devenir, ayant tant d'extremes <term ref="glossaire.html#occasion">occasions</term> de desplaisirs ? Mes playes à la verité  d'autant qu'elles estoient fort petites, se guerirent en peu de jours : mais je devins pasle et deffait, comme une personne morte, et peu apres je changeay ceste pasleur en un teint aussi jaune, que si j'eusse esté lavé avec du <term ref="glossaire.html#saffran">saffran</term>.
 <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>
 qui avoit <app type="modification"><lem wit="#var21">appris</lem><rdg wit="#varp">apris </rdg></app> en partie ce que
 <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName>
 avoit faict, se doutoit bien du <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">subject </rdg></app> de mon mal, et attendoit l'<term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term>
            </p>
        <p>de m'en parler : mais le bon vieillard ne sçachant qu'en juger, me conseilla enfin de changer d'air, esperant que l'exercice et le divertissement pourroient me remettre en ma premiere santé. Moy qui mesme me desplaisois d'estre en lieu où je <term ref="glossaire.html#peusse">peusse</term> recevoir quelque soulagement des bons <app type="modification"><lem wit="#var21">avis</lem><rdg wit="#varp">accés </rdg></app>

  de ce sage <persName ref="personnages.html#3_druide">Druide</persName>, je me resolus <app type="modification"><lem wit="#var21">aisément</lem><rdg wit="#varp">aysément </rdg></app> de m'en aller <term ref="glossaire.html#par">par</term>  le monde, errant d'un costé et d'autre sans repos, jusques à ce que je <term ref="glossaire.html#peusse">peusse</term> rencontrer la mort en quelque lieu que ce fust.<lb/>  Apres donc avoir remercié le bon vieillard, et <term ref="glossaire.html#recognoistre">recogneu</term>  en ce qu'il me <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> possible, la bonne volonté de ces Pescheurs, je partis sans autre dessein de mon voyage, que de marcher continuellement<note target="notes_3.html#continuellement"/>.
  <term ref="glossaire.html#par">Par</term> les chemins toutesfois, d'autant que par <app type="modification"><lem wit="#var21">mal-heu</lem><rdg wit="#varp">malheur </rdg></app>r le nostre s'adressa du costé de la maison de <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName>, nous sçeusmes des nouvelles<note target="notes_3.html#nouvelles"/>,

  qui <term ref="glossaire.html#rangreger">rangregerent</term>  encore mon desplaisir : car nous aprismes que <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> mal-avisée,  tel estoit le nom que luy donnoit
 <persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>, s'en estoit allee, ou plustost desrobee, n'ayant pour toute compagnie que sa nourrice, et
 <persName ref="personnages.html#3_tersandre">Thersandre</persName>. Jugez ce que je devins à ce <term ref="glossaire.html#bruit">bruit</term>
               <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">ou plustost, Madame, quel je devois devenir </rdg></app>,<note target="notes_3.html#ponctuation"/> Mon <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term> s'efforça bien de me representer qu'elle ne me faisoit point de tort, mais à elle seulement ;  d'autant que me croyant mort, comme tout le reste de l'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_aquitaine">Aquitaine</rs>, je n'avois aucune <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> de m'en plaindre : mais mon desplaisir estoit si grand, que ne pouvant supporter de voir les lieux où j'avois eu autresfois tant de <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">subjet </rdg></app> de me plaire, et où j'avois maintenant tant d'<term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">*</lem><rdg wit="#varp">du contraire </rdg></app>
               <app type="addition"><lem wit="#var21">de desplaisir</lem><rdg wit="#varp"/></app>, je me resolus de sortir</p>
        <p>de l'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_europe">Europe</rs>, et ne cesser de marcher que je n'eusse rencontré ce qui met fin à tous les <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#ennui">ennuis</term></lem><rdg wit="#varp">desplaisirs </rdg></app> de la vie. Je sortis doncques de l'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_europe">Europe</rs>, passay en <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_afrique">Affrique</rs>, vis le Roy <persName ref="personnages.html#3_genseric">Genseric</persName>, <persName ref="personnages.html#3_honorie">Honorie</persName>  son fils, et <app type="modification"><lem wit="#var21">recogneus</lem><rdg wit="#varp">recognus </rdg></app> enfin que par tout <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs> a le mesme pouvoir que je l'avois<lb/>  " espreuvé en moy ; je veux dire qu'il augmente et diminuë, <lb/>  " change et rechange les plaisirs et les desplaisirs de ceux <lb/>  " qui le servent comme il luy plaist<app type="addition"><lem wit="#var21">, *et tousjours sans s'assujettir a <term ref="glossaire.html#point">point</term> de raison.</lem><rdg wit="#varp"/></app>  Car estant parmy ces <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_vandales">Vandales</rs>, j'apris<note target="notes_3.html#apris"/>

  les <term ref="glossaire.html#fortunes">fortunes</term> d'<persName ref="personnages.html#3_ursace">Ursace</persName> et d'<persName ref="personnages.html#3_olimbre">Olimbre</persName>, et celles de <persName ref="personnages.html#3_placidie2">Placidie</persName>  la jeune et de sa mere     <persName ref="personnages.html#3_eudoxe">Eudoxe</persName>, femme de <persName ref="personnages.html#3_valentinien">Valentinian</persName>, lesquelles par leurs <app type="modification"><lem wit="#var21">exemples</lem><rdg wit="#varp">temples </rdg></app>,

  ne me <term ref="glossaire.html#divertir">divertirent</term> pas d'<app type="modification"><lem wit="#var21">aymer</lem><rdg wit="#varp">aimer </rdg></app>, mais m'aprirent bien, que qui <lb/>  " veut aymer se doit preparer et au bien, et au mal, et les <lb/>  " recevoir tous deux avec un mesme visage<note target="notes_3.html#mesme_visage"/>.

  Et considerant les divers changemens de la <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term> d'<persName ref="personnages.html#3_eudoxe">Eudoxe</persName>, la longue perseverance de l'amour d'<persName ref="personnages.html#3_ursace">Ursace</persName>, la sage conduite du jeune <persName ref="personnages.html#3_olimbre">Olimbre</persName>, et l'heureuse conclusion<note target="notes_3.html#conclusion"/>

  de leurs Amours<note target="notes_3.html#chronologie"/>,  je me resolus de ne me plus tant affliger de la contrarieté que je ressentois en mon affection, et de la supporter avec plus de <term ref="glossaire.html#patience">patience</term>. Et parce qu'<persName ref="personnages.html#3_halladin">Halladin</persName>
 qui se desplaisoit de mes longs et <term ref="glossaire.html#ennuyeux">ennuyeux</term> voyages, me conseilloit avec plusieurs raisons, de ne point aymer d'avantage celle qui ne pensoit pas seulement que je fusse encore au monde, luy semblant que quand il auroit obtenu cela sur moy, je me resoudrois aysément à m'en revenir en <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_aquitaine">Aquitaine</rs>, afin de luy en oster l'esperance, je chantois bien souvent ces vers :</p>
        <p rend="center_t">Qu'il aymera tousjours.</p>
        <p rend="center_t">
          <graphic url="images/1621_m_257.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/>
          <hi rend="micro">M</hi>
          <hi rend="italic">Ais enfin c'en est fait, Raison<note target="notes_3.html#raison"/>

  que cherches-tu ? <lb/>
  Chacun doit, je le sçay, suivre ses <term ref="glossaire.html#destinee">destinees</term>,  "<lb/>
  Et non, comme <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_titans">Titans</rs>, aux choses <term ref="glossaire.html#ordonner">ordonnees</term>  " <lb/>
  Vouloir changer du Ciel le pouvoir invaincu.  "  </hi>
        </p>
        <p rend="center_t"><hi rend="italic">  Bien souvent contre moy j'ay ce poinct debatu : <lb/>
  Mais comme du haut Ciel les Spheres <app type="modification"><lem wit="#var21">entrainees</lem><rdg wit="#varp">entreinees </rdg></app>
                  <lb/>
  D'un <term ref="glossaire.html#effort">effort</term> violent toutesfois obstinees, <lb/>
  Chacune fait son cours par sa propre <term ref="glossaire.html#vertu">vertu</term>.<lb/>
               </hi><lb/><hi rend="italic">Aussi je me resous, quoy que <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">Fortune</rs> ordonne, <lb/>
    Me soit-elle mauvaise, ou me soit-elle bonne, <lb/>
    De suivre cest Amour en despit du <term ref="glossaire.html#destin">Destin</term>. <lb/>
                  <lb/>
    Que son cours violent apres elle m'emporte, <lb/>
    On ne verra jamais qu'elle soit assez forte <lb/>
    Pour <term ref="glossaire.html#divertir">divertir</term> mon cœur de son propre chemin</hi>.</p>
        <p>  En fin ne pouvant trouver repos, quelque divertissement que je recherchasse, je pensay que le <term ref="glossaire.html#prudence">prudence</term> humaine ne me servant plus <term ref="glossaire.html#rien">de  rien</term>, il falloit que je <term ref="glossaire.html#recourusse">recourusse</term> aux conseils divins,</p>
        <p>et ainsi oyant dire, que sur le penchant des <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_pyrenees">Pyrenées</rs>, du costé de la mer <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#oceane">Oceane</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#oceane">Occeane</term></rdg></app>,

   il y avoit un Oracle<note target="notes_3.html#oracle_damon"/> qui s'appelloit le Temple de
   <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_venus">Venus</rs>, je retournay en <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_europe">Europe</rs>, et consultay l'Oracle, auquel je demanday neuf jours durant, <term ref="glossaire.html#que_c_est">que c'est qui</term>  pourroit donner ou fin, ou remede à mon mal ? Il respondit enfin,
   <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_forez">Forests</rs> : Et le lendemain luy demandant où estoit ceste Forest, il respondit encores,
   <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_forez">Forests</rs> : Et depuis, quelque importunité que je luy <term ref="glossaire.html#fisse">fisse</term>, l'Oracle fut tousjours muet, de sorte que je me resolus de ne laisser Forests,
   que je <term ref="glossaire.html#sceusse">sceusse</term>, en quelque endroit de l'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_europe">Europe</rs> que je ne visitasse. Je ne vous <term ref="glossaire.html#scavoir">sçaurois</term> dire, Madame, combien inutilement j'ay en passé de diverses : <term ref="glossaire.html#tant_y">Tant y a</term> qu'apres avoir <term ref="glossaire.html#courir">couru</term> toutes celles d'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_espagne">Espagne</rs>, des <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_cantabres">Cantabres</rs>,  de la
   <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_gaule_narbonnoise">Gaule Narbonnoise</rs>, et d'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_aquitaine">Aquitaine</rs>, je suis venu en celles des <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_gebennes">Gebennes</rs>, et me resous de voir celle d'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_hircinie">Hircinie</rs>, des <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_ardennes">Ardennes</rs>, et d'aller par tout où je scauray qu'il y en a : car je ne puis me persuader que ce Dieu, qui est si <term ref="glossaire.html#veritable">veritable</term>  à tous les autres  hommes, vueille estre menteur pour moy seul : au contraire, j'espere<note target="notes_3.html#espere"/>
               <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">de  trouver </rdg></app>

   en fin dans ces lieux <term ref="glossaire.html#solitaire">solitaires</term> le soulagement qu'il m'a promis.<lb/>  Ainsi finit <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName> de raconter l'histoire de sa penible vie, et <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>, qui en avoit desja ouy une grande partie par les <term ref="glossaire.html#advis">advis</term>  que sa mere <persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName> avoit eu du Roy <persName ref="personnages.html#3_torrismond">Torrismond</persName>, fut tres-aise d'en apprendre le reste : et eust bien desiré que ceste contree <app type="modification"><lem wit="#var21">eust peu</lem><rdg wit="#varp">eut pû </rdg></app> luy donner quelque <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term>.  Cela fut cause que lors qu'il eut finy, elle luy parla de ceste sorte : - J'<term ref="glossaire.html#avouer">avouë</term>, Seigneur <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, que c'est avec raison que vous</p>
        <p>vous plaignez de la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs>, vous ayant sans raison,  affligé si longuement : mais il ne faut pas pour cela que vous perdiez l'esperance de vostre salut : car il est certain que les Dieux ne sont point menteurs, ny <term ref="glossaire.html#abuseur">abuseurs</term>, et puis qu'ils vous ont donné la responce que vous dites, croyez qu'<app type="modification"><lem wit="#var21">enfin</lem><rdg wit="#varp">en fin </rdg></app> vous aurez le <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term> que vous desirez. Il est vray qu'ils se plaisent à<lb/>
    donner leurs responses ambiguës, et obscures : et cela afin de nous  "<lb/>
      apprendre qu'il n'y a nul bien sans peine, et qu'ils sont bien  de voir la  "<lb/>
      subtilité de l'esprit humain à demesler le sens de leurs Oracles<note target="notes_3.html#oracles"/>,

      et en  "<lb/>
      trouver la verité. Que si vous voulez que je vous die mon opinion sur celuy  "<lb/>
      que vous avez receu, je croy que vous l'avez tres-mal <term ref="glossaire.html#entendu">entendu</term>, quand vous avez pensé que ce mot de <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_forez">Forests</rs> signifiast des bois et des lieux <term ref="glossaire.html#solitaire">solitaires</term> et peuplez seulement d'arbres : car il faut que vous sçachez que la contree où vous estes maintenant, <term ref="glossaire.html#outre">outre</term> qu'on la nomme le <app type="modification"><lem wit="#var21">païs</lem><rdg wit="#varp">pays </rdg></app> des <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_segusiens">Segusiens</rs>, s'appelle encores plus communement <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_forez">Forests</rs>, de sorte que je croy que c'est de ce <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_forez">Forests</rs>   duquel l'Oracle vous a voulu predire le bon-heur<note target="notes_3.html#bonheur"/>

   que vous y devez recevoir : Et pour dire la verité, il y a bien plus d'apparence que ce soit en <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> contree, que <term ref="glossaire.html#non">non pas</term> en ces grands bois et lieux <term ref="glossaire.html#solitaire">solitaires</term> : car il pourroit bien arriver que <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></rdg></app>y seroit <app type="modification"><lem wit="#var21">conduitte</lem><rdg wit="#varp">conduite </rdg></app>, pour quelque raison qui vous peut estre aussi cachee que celle qui vous y a faict venir le luy peut estre : et <term ref="glossaire.html#par_ainsi">par ainsi</term> commencez à vous resjouyr, et croire que comme  "<lb/>
    jamais un mal ne vient seul, de mesme un bien  "</p>
        <p>est tousjours accompagné d'un autre. C'est un grand <term ref="glossaire.html#heur">heur</term> pour vous  "<lb/>
    d'estre parvenu  <app type="addition"><lem wit="#var21">au lieu</lem><rdg wit="#varp"/></app> où l'Oracle vous a predit devoir estre la fin de vos desastres :  il sera bien tost suivy d'un second qui vous en fera recevoir l'effect. - Madame, respondit
   <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName> en souspirant, je voy bien que ce que vous me dites est fondé sur beaucoup de <app type="modification"><lem wit="#var21">raison</lem><rdg wit="#varp">raisons </rdg></app>, je  <app type="addition"><lem wit="#var21">le</lem><rdg wit="#varp"/></app> croy maintenant comme vous, et de plus, que veritablement je verray bien  l'accomplissement de l'Oracle, qui me promet qu'en <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_forez">Forests</rs> je trouveray la fin de mes peines : car j'espere que la Mort fera ce que l'Amour n'a <app type="modification"><lem wit="#var21">peu</lem><rdg wit="#varp">pû </rdg></app> faire.
   - <app type="modification"><lem wit="#var21">Mon</lem><rdg wit="#varp">Non </rdg></app>, non, dit la <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphe</term>, vous devez mieux esperer que cela : et <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">si vous m'en croyez, </rdg></app>
               <app type="addition"><lem wit="#var21">parce que</lem><rdg wit="#varp"/></app> vous consulterez demain avec moy l'Oracle de ce lieu, j'espere pour vous que vous en recevrez du <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term>, et <app type="addition"><lem wit="#var21"> en ceste opinion</lem><rdg wit="#varp"/></app>  je donneray ordre à faire <term ref="glossaire.html#recouvrer">recouvrer</term>  tout ce qui sera necessaire pour le  sacrifice et pour vous et pour moy : <term ref="glossaire.html#cependant">cependant</term> nos <term ref="glossaire.html#chariot">chariots</term> et vostre <term ref="glossaire.html#escuyer">Escuyer</term> reviendront, et vous guerirez à loisir. D'une chose vous veux-je prier, qui est de ne me point laisser que vous ne m'ayez <app type="modification"><lem wit="#var21">conduitte</lem><rdg wit="#varp">conduite </rdg></app> vers
   <persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName> ma mere, qui je m'asseure s'essayera de vous faire <term ref="glossaire.html#sorte">toute sorte</term> de bonne chere. Le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> luy respondit,  Que <term ref="glossaire.html#c">ç'avoit</term> esté son intention de consulter pour la derniere fois cét Oracle, <app type="addition"><lem wit="#var21">ainsi que desja il le luy avoit dit ;</lem><rdg wit="#varp"/></app> et que puis qu'elle luy permettoit que ce <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> avec elle, il le recevoit avec beaucoup d'honneur, comme aussi de l'accompagner vers <persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName>,
   pour avoir le bon-heur de luy offrir son service. Que quant à l'esperance qu'elle luy donnoit, il l'esperoit veritablement :</p>
        <p> mais par le moyen de la seule mort, laquelle ne le viendroit jamais si <term ref="glossaire.html#tost">tost</term> trouver qu'il le desiroit avec passion.<lb/>  <term ref="glossaire.html#cependant">Cependant</term>
               <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>, qui avoit <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#depescher">depesché</term></lem><rdg wit="#varp">envoyé </rdg></app> à
   <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_bonlieu">Bonlieu</rs> vers la venerable <persName ref="personnages.html#3_chrisante">Chrysante</persName>, pour l'advertir qu'elle y alloit, sceut par le retour de celuy  <app type="modification"><lem wit="#var21">*qu'elle y avoit envoyé</lem><rdg wit="#varp">qui y estoit allé </rdg></app>,

   qu'<persName ref="personnages.html#3_astree">Astree</persName>, <persName ref="personnages.html#3_diane">Diane</persName>, <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_phillis">Phillis</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_phillis">Phyllis</persName></rdg></app>,
   et toute la trouppe des bergers y avoit <term ref="glossaire.html#disner">disné</term>,  et qu'elles s'en alloient vers <persName ref="personnages.html#3_adamas">Adamas</persName> visiter <persName ref="personnages.html#3_alexis">Alexis</persName> : Ce messager estoit un jeune homme qui avoit esté <term ref="glossaire.html#nourrir">nourry</term> dés son enfance en son service : cela estoit cause qu'il avoit une grande familiarité aupres d'elle, et qu'il luy racontoit ordinairement tout ce qu'il avoit veu au lieu d'où il venoit. A <term ref="glossaire.html#coup">ce coup</term>, pour ne pas perdre sa coustume, apres luy avoir <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app> la <app type="modification"><lem wit="#var21">responce</lem><rdg wit="#varp">response </rdg></app> de la venerable <persName ref="personnages.html#3_chrisante">Chrysante</persName>, il adjousta : - Mais je vous asseure, Madame, que horsmis vous, je ne vis jamais rien de si beau qu'<persName ref="personnages.html#3_astree">Astree</persName> et <persName ref="personnages.html#3_diane">Diane</persName>. <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName> qui estoit bien <app type="modification"><lem wit="#var21">ayse</lem><rdg wit="#varp">aise </rdg></app> de le faire parler, et d'<app type="modification"><lem wit="#var21">aprendre</lem><rdg wit="#varp">apprendre </rdg></app> tousjours quelque nouvelle de ces <app type="modification"><lem wit="#var21">Bergeres</lem><rdg wit="#varp">bergers </rdg></app>, luy semblant que c'estoit quelque chose qui touchoit bien à son aymé
   <persName ref="personnages.html#3_celadon">Celadon</persName>, et <term ref="glossaire.html#mesme">mesme</term> qu'elle n'avoit plus de moyen de sçavoir ce qu'il estoit devenu, que par <app type="modification"><lem wit="#var21">elle</lem><rdg wit="#varp">elles </rdg></app>. Elle luy dist tout haut et devant <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName> mesme : - Et quoy ? <persName ref="personnages.html#3_lerindas">Lerindas</persName> (c'estoit ainsi qu'il s'appelloit) <app type="modification"><lem wit="#var21">trouves</lem><rdg wit="#varp">trouve </rdg></app>-tu ces bergeres si belles que tu les vueille preferer à mes <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphes</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#nymphe">Nimphes</term></rdg></app> ?
   - Ce n'est pas moy, dit-il, qui les prefere, c'est la verité :
   - Mais, repliqua la <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphe</term>, comment veux-tu que nous croyons que des filles de village soient si belles ?
   - Madame, dit-il, je vous jure que si j'estois <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, je maintiendrois<note target="notes_3.html#maintiendrois"/>
            </p>
        <p>leur beauté <term ref="glossaire.html#par">par</term> tout le monde, et si vous les aviez veuës, je m'asseure que pour vaillante que vous fussiez, vous ne voudriez pas entrer en <term ref="glossaire.html#camp">camp</term>
               <term ref="glossaire.html#close">clos</term> avec moy sur une si mauvaise querelle<note target="notes_3.html#querelle"/>.  Chacun se mit à rire. Et
   <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>, - Mais <term ref="glossaire.html#ca">viens-ça</term>
               <persName ref="personnages.html#3_lerindas">Lerindas</persName>,   dit-elle en sousriant, laquelle te plaist le plus ?
   - Sans doute, respondit-il,
   <persName ref="personnages.html#3_astree">Astree</persName> est la plus belle : mais elle est si triste<note target="notes_3.html#triste"/>,

   que cela est cause que <persName ref="personnages.html#3_diane">Diane</persName> me plaist d'avantage : et puis les filles qui ayment si fort, ne me plaisent pas tant que les autres.
   - Et qu'est-ce, reprit
   <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>, qu'<persName ref="personnages.html#3_astree">Astree</persName> ayme ?
   - Vous dis-je pas, Madame, respondit-il, qu'elle est si triste ? Or ceste <term ref="glossaire.html#melancolie">melancolie</term>,  à ce que l'on m'a <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>, procede de la mort d'un berger qui se noya  il y a quatre ou cinq<note target="notes_3.html#chronologie"/>
               <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#lune">Lunes</term>.</lem><rdg wit="#varp">mois </rdg></app>
   - Et
   <persName ref="personnages.html#3_diane">Diane</persName>, luy dit la <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphe</term>, n'ayme-t'elle rien ?
   - L'on <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app> que non, respondit-il, toutesfois, il y a deux personnes <term ref="glossaire.html#apres">apres</term> elle qui la tourmenteront bien, <term ref="glossaire.html#si">si</term> pour le moins elle ne les <app type="modification"><lem wit="#var21">ayme</lem><rdg wit="#varp">aime </rdg></app> point : l'un s'apelle
   <persName ref="personnages.html#3_paris">Paris</persName>, et l'autre <persName ref="personnages.html#3_silvandre">Silvandre</persName> : Il est vray que si <app type="modification"><lem wit="#var21">c'estoit</lem><rdg wit="#varp">c'est </rdg></app>

   à moy d'en faire le chois, je donnerois ma voix à
   <persName ref="personnages.html#3_silvandre">Silvandre</persName>, car encores qu'il soit berger, il n'y a rien de plus <term ref="glossaire.html#gentil">gentil</term> ny de plus <term ref="glossaire.html#civilise">civilisé</term>.
   - Si tu <app type="modification"><lem wit="#var21">continue</lem><rdg wit="#varp">continuës </rdg></app>, dit <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>
               <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">en sousriant </rdg></app>, tu nous donneras envie de devenir bergeres pour estre <term ref="glossaire.html#parmi">parmy</term> une si bonne compagnie.
   - Madame, respondit-il, vous pensez vous mocquer ? croyez que pour deux ou trois jours, vous ne les  <term ref="glossaire.html#scavoir">sçauriez</term> mieux employer. Alors
 <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>  se tournant vers la vieille <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>,  - Je vous jure ma mere, que j'ay presque envie, luy dit-elle, de demeurer icy deux ou trois jours pour donner loisir aux blesseures de
 <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName>
 de se guerir,</p>
        <p>et <term ref="glossaire.html#cependant">cependant</term> passer <app type="modification"><lem wit="#var21"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_lignon">Lignon</rs></lem><rdg wit="#varp"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_lignon">Lygnon</rs></rdg></app>, et voir un peu si ce que l'on dit de ces bergeres est veritable.
   - Madame, respondit
   <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>, c'est la plus honnorable, et la plus douce <term ref="glossaire.html#conversation">conversation</term> que vous <term ref="glossaire.html#scavoir">sçauriez</term> imaginer, et croyez qu'elles n'ont rien du village<note target="notes_3.html#rien_du_village"/> que le nom,

   et si vous voulez avoir ce plaisir, vous vous y <term ref="glossaire.html#rencontrer">rencontrerez</term> maintenant comme il faut : car le grand <term ref="glossaire.html#druide">Druyde</term> doit venir faire <app type="modification"><lem wit="#var21">un</lem><rdg wit="#varp">le </rdg></app> sacrifice <app type="modification"><lem wit="#var21">solemnel</lem><rdg wit="#varp">solennel </rdg></app> pour rendre graces à <app type="modification"><lem wit="#var21"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Thautates</rs></lem><rdg wit="#varp"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Tautates</rs></rdg></app>du <term ref="glossaire.html#guy">Guy</term> salutaire, qui s'est trouvé dans l'<term ref="glossaire.html#estendue">estenduë</term>  de leur <term ref="glossaire.html#hameau">hameau</term>.
   - Et quelle ceremonie est celle-là ? demanda <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>, car pour cueillir le <term ref="glossaire.html#guy">Guy</term>, il me semble que ce n'est que le sixiesme<note target="notes_3.html#sixiesme"/>  de la <term ref="glossaire.html#lune">Lune</term> de juillet.
   - Il est vray, respondit
   <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>, mais ce sacrifice ne se fait que pour remercier <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Thautates</rs>, d'avoir voulu gratifier ce lieu plus particulierement que les autres, y faisant naistre le <term ref="glossaire.html#guy">Guy</term> salutaire sur le <term ref="glossaire.html#chesne">chesne</term> le plus beau, à ce qu'on dit, qui se puisse voir, car c'est signe qu'il a plus <app type="modification"><lem wit="#var21">aymé</lem><rdg wit="#varp">aimé </rdg></app>  ce <term ref="glossaire.html#hameau">hameau</term> que les autres du voisinage, le favorisant d'une si grande grace ?
   - Et comment sçavez vous, <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app> la <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphe</term>, que c'est <term ref="glossaire.html#a_ceste_heure">à</term>
               <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#a_ceste_heure"><hi rend="var21">cette</hi> heure</term> que le grand <term ref="glossaire.html#druide">Druyde</term> le doit venir faire ?
   - Parce, repliqua la vieille, qu'il promit dans  huict<note target="notes_3.html#chronologie"/> jours d'y venir, et il y en a desja  quatre<note target="notes_3.html#chronologie"/> de passez, de sorte qu'il ne peut guere <term ref="glossaire.html#retarder">retarder</term> s'il veut tenir parole, et s'il sçait que vous soyez en volonté d'y assister, il le hastera tant qu'il vous plaira.<lb/>  Ces <term ref="glossaire.html#discours">discours</term> firent resoudre <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName> de retarder son voyage de <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_bonlieu">Bon-lieu</rs>, tant pour laisser guerir <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName>, que pour se trouver avec ces belles bergeres en ce sacrifice : Et parce qu'elle</p>
        <p>n'avoit point averty <persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName> de ce qui  luy estoit advenu, et qu'elle eut peur qu'elle n'en <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> en peine, elle luy envoya <term ref="glossaire.html#un">un</term> de ceux de <persName ref="personnages.html#3_cleontine">Cleontine</persName>, qui luy raconta tout ce qui s'estoit passé, et de plus, le subjet qui l'arrestoit à
   <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_montverdun">Mont-verdun</rs>, à cause des blesseures de <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName>, luy faisant <term ref="glossaire.html#mesme">mesme</term>
               <term ref="glossaire.html#entendre">entendre</term>
               <term ref="glossaire.html#quel">quel</term> il estoit, et le <app type="modification"><lem wit="#var21">suject</lem><rdg wit="#varp">sujet </rdg></app> qui l'avoit conduit en ce pays. <term ref="glossaire.html#soudain">Soudain</term> qu'<persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName> sçeut ces nouvelles, elle reçeut un grand plaisir et un grand desplaisir, car elle fut tres-<app type="modification"><lem wit="#var21">ayse</lem><rdg wit="#varp">aise </rdg></app> de sçavoir
   <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName> en vie, qu'elle avoit pleuré mort, parce qu'il estoit son fort proche parent, et la <term ref="glossaire.html#discourtoisie">discourtoisie</term> de <persName ref="personnages.html#3_polemas">Polemas</persName> luy despleut <app type="modification"><lem wit="#var21">bien d'advantage</lem><rdg wit="#varp">infiniment </rdg></app>, s'estant <term ref="glossaire.html#mesme">mesme</term>
               <term ref="glossaire.html#adresser_contre">adressee contre</term>  une personne de tant de merite, et en la presence de sa fille qu'il devoit plus respecter : Et pour monstrer qu'elle luy en sçavoit mauvais gré, elle monta <term ref="glossaire.html#soudain">soudain</term> sur son <term ref="glossaire.html#chariot">chariot</term>, et sans en rien faire sçavoir à <persName ref="personnages.html#3_polemas">Polemas</persName>, ny permettre que l'on en advertit <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>, ny <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName>, elle s'en vint le plus viste qu'elle peut à
   <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_montverdun">Mont-verdun</rs>, où sa fille bien <term ref="glossaire.html#estonner">estonnee</term> l'alla recevoir, et luy demanda, quelle estoit la prompte <term ref="glossaire.html#resolution">resolution</term> de son voyage : Elle luy <app type="modification"><lem wit="#var21">fist</lem><rdg wit="#varp">fit </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#entendre">entendre</term> alors qu'elle venoit voir <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName>, et luy offrir tout ce qui despendoit d'elle, comme à son parent, et comme à une personne à qui elle avoit beaucoup d'obligation. Si
   <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName> eust esté adverty de sa venuë à temps, il <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> sorty du lict pour l'aller recevoir, ses blesseures n'estans pas telles, qu'il n'eust bien peu le faire sans danger : mais estant surpris de ceste sorte, les excuses  seules luy restoient, et les <app type="modification"><lem wit="#var21">remercimens</lem><rdg wit="#varp">remerciemens </rdg></app> d'une si grande faveur. - Je suis obligee,</p>
        <p>dit-elle, de faire d'advantage pour vous, tant pour la proximité qui est entre nous, que pour les <term ref="glossaire.html#obligation">obligations</term> que j'ay à la memoire de celuy qui vous a mis au monde, qui au retour que <persName ref="personnages.html#3_torrismond">Torrismond</persName> le Roy des <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_visigoths">Vissigots</rs>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">fist</lem><rdg wit="#varp">fit </rdg></app> aux <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tectosages">Tectosages</rs>, apres avoir combattu <persName ref="personnages.html#3_attila">Attila</persName> aux <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_champs_catalauniques">champs Catalauniques</rs>, <app type="addition"><lem wit="#var21">avecque</lem><rdg wit="#varp"/></app>  une si grande armée, empescha<note target="notes_3.html#empescha"/> la ruine de ceste contree, destournant son passage  par les <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_sequanois">Sequanois</rs>, par les <term ref="glossaire.html#bas">bas</term>
               <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_allobroges">Allobroges</rs>, par les <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_veblomiens">Veblomiens</rs>, et par les monts des <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_gebennes">Gebennes</rs>, jusques en son Royaume : Et ceste <term ref="glossaire.html#obligation">obligation</term>  ne fut pas si petite que l'on penseroit bien, parce que ce jeune Roy<note target="notes_3.html#jeune_roy"/>,

   je ne sçay comment, estoit devenu Amoureux de l'une de mes <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphes</term>, <term ref="glossaire.html#lequel">laquelle</term> ne voulant point espouser, je ne sçay ce qu'il n'eust fait pour la ravir par force, <term ref="glossaire.html#sur">sur</term>
   le refus que sans doute je luy en<lb/>
   eusse fait.
   - Madame, respondit le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, tous les hommes sont  "<lb/>
    obligez de servir les Dames, et particulierement celles de vostre qualité,  "<lb/>
    et de vostre merite : Et mon pere en vous rendant ce petit service duquel il vous plaist avoir memoire, a satisfait au tiltre de <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> qu'il avoit : et moy succedant en sa place, je vous offre et mon sang et ma vie.<lb/>  Il se passa entre eux plusieurs discours de <term ref="glossaire.html#courtoisie">courtoisie</term>, à la fin desquels elle voulut le faire emporter en <term ref="glossaire.html#littiere">litiere</term>,  en la grande ville de <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_marcilly">Marcilly</rs>, pour le faire <term ref="glossaire.html#penser_panser">penser</term> de ses blesseures avec plus de <app type="modification"><lem wit="#var21">soing</lem><rdg wit="#varp">soin </rdg></app> : mais il s'excusa de sorte, qu'elle luy permit de demeurer en ce lieu encores quelques jours, et cela il le faisoit pour vivre en plus de liberté, et pour ne vouloir point estre dans le</p>
        <p>monde, puis que <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></rdg></app> n'estoit point au monde pour luy. Ayant <app type="modification"><lem wit="#var21">fait</lem><rdg wit="#varp">faict </rdg></app> resolution qu'aussi tost qu'il auroit consulté l'Oracle, et reconduit <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName> vers sa mere, de s'en aller si loing<note target="notes_3.html#loing"/>, que ny son nom ne fut <term ref="glossaire.html#point">point</term> cogneu, ny <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonte</persName></rdg></app> ne <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#point">point</term> nommee par personne qui la peust cognoistre. <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>
 fut tres-<app type="modification"><lem wit="#var21">ayse</lem><rdg wit="#varp">aise </rdg></app> de voir qu'il n'alloit point à
 <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_marcilly">Marcilly</rs>, afin d'avoir plus de <term ref="glossaire.html#commodite">commodité</term> de demeurer à
<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_montverdun">Mont-verdun</rs>
 aupres de luy, et avec ce pretexte pouvoir estre quelques jours parmy ces bergeres, où elle <term ref="glossaire.html#esperer_de">esperoit d'</term>apprendre quelques nouvelles de
 <persName ref="personnages.html#3_celadon">Celadon</persName>, ou voir pour le moins si <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> beauté d'<persName ref="personnages.html#3_astree">Astree</persName>
 qui estoit cause que ce berger avoit desdaigné la sienne, la surpassoit de sorte qu'il l'<app type="modification"><lem wit="#var21">eut fait</lem><rdg wit="#varp">eust faict </rdg></app> avec raison.<lb/>  <persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName>
 voyant que
 <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName>
 ne vouloit point bouger du lieu où il estoit, et craignant de les incommoder si elle y demeuroit, la maison n'estant pas fort grande, elle s'en retourna à
 <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_marcilly">Marcilly</rs>, apres avoir <app type="modification"><lem wit="#var21">fait</lem><rdg wit="#varp">faict </rdg></app> plusieurs excuses <term ref="glossaire.html#de">de</term>  la <term ref="glossaire.html#discourtoisie">discourtoisie</term> que
 <persName ref="personnages.html#3_polemas">Polemas</persName>
 luy<note target="notes_3.html#luy_avoit_usee"/>  avoit usee, laquelle elle luy jura de ne laisser point impunie.
 <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName>
 qui estoit plein de <term ref="glossaire.html#courtoisie">courtoisie</term>, et qui avoit bien souvent <term ref="glossaire.html#passer">passé</term>
 de semblables <term ref="glossaire.html#hazard">hazards</term>, la supplia, si elle le vouloit <term ref="glossaire.html#obliger">obliger</term>  de n'en point faire de ressentiment, parce que c'estoit chose qui ne le meritoit pas, <term ref="glossaire.html#outre">outre</term> que l'offence que
 <persName ref="personnages.html#3_polemas">Polemas</persName>
 avoit receuë en la mort de son parent, estoit telle, qu'il estoit bien raisonnable de donner quelque chose à <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> naturelle douleur : Et

 sceut de telle façon representer <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> action à la <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphe</term>, et diminuer  tellement la faute, que quoy</p>
        <p>que <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName> dist le contraire, se sentant infiniment offencee  qu'en sa presence cét <term ref="glossaire.html#accident">accident</term> luy <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> arrivé, enfin <persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName> promit de faire comme <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName> le voudroit, ne desirant rien tant que luy rendre <term ref="glossaire.html#sorte">toute sorte</term> de satisfaction et de <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term> : <app type="modification"><lem wit="#var21">Toutesfois</lem><rdg wit="#varp">Toutefois </rdg></app> à son retour à
 <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_marcilly">Marcilly</rs>, elle ne <term ref="glossaire.html#laisser">laissa</term> d'en dire à
 <persName ref="personnages.html#3_polemas">Polemas</persName>
 ce qui luy en sembloit, et de luy faire paroistre combien <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> action luy avoit dépleu, <term ref="glossaire.html#dequoy">dequoy</term> il s'excusa le mieux qu'il peut, disant que <term ref="glossaire.html#ce">ce</term> n'avoit point esté par son commandement : mais que <term ref="glossaire.html#cependant">cependant</term> qu'il s'<term ref="glossaire.html#amuser">amusoit</term> à faire <term ref="glossaire.html#relever">relever</term>
               <persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantee</persName>, ses <term ref="glossaire.html#soldurier">solduriers</term>  esmeus de juste douleur, avoient pensé devoir venger sa mort.
 <persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName>
 qui avoit esté fort bien advertie comme le tout estoit passé, luy sçeut bien <term ref="glossaire.html#remarquer">remarquer</term> sa faute, et celle de ceux qui estoient avec luy, et luy ordonna de chasser de son service des personnes tant indignes de faire un mestier si honorable : ce que
 <persName ref="personnages.html#3_polemas">Polemas</persName>
 fit si mal volontiers, et s'en sentit si piqué contre
 <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName>
 qui n'<term ref="glossaire.html#pouvoir_mais">en pouvoit mais</term>, qu'il resolut de s'en venger sur luy, <term ref="glossaire.html#outre">outre</term> qu'estant de son naturel tres-envieux, et voyant le <term ref="glossaire.html#conter">conte</term> que la <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphe</term> en faisoit, il ne le pouvoit  supporter qu'avec beaucoup de peine : mais ce qui le touchoit encores plus vivement, fut qu'ayant haussé les yeux à espouser
 <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>, et voyant qu'elle ne l'aymoit point, quelque <term ref="glossaire.html#artifice">artifice</term> qu'il eust peu faire, il commençoit de <term ref="glossaire.html#desseigner">desseigner</term> les moyens de s'emparer de cét Estat, et avoir par la force <term ref="glossaire.html#ce_que">ce que</term>
 par l'amour luy estoit  desnié, et d'autant plus aisément se laissoit-il aller à cette entreprise, qu'il la voyoit pleine de facilité. <persName ref="personnages.html#3_clidaman">Clidamant</persName>
            </p>
        <p>estant absent avec
   <persName ref="personnages.html#3_lindamor">Lindamor</persName>, <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_guyemant">Guyemans</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_guyemant">Guyemantz</persName></rdg></app>, et les principaux de la contree, toutes  les places entre ses mains, et tous les <term ref="glossaire.html#soldurier">solduriers</term> et gens de guerre <term ref="glossaire.html#entretenir">entretenus</term>, et <term ref="glossaire.html#ensemble">ensemble</term> toute l'auctorité dans le pays, et grandement appuyé d'un bon nombre de ses parens et alliez  <term ref="glossaire.html#dedans">dedans</term>

     et <term ref="glossaire.html#dehors">dehors</term>
     l'Estat :     au contraire, <persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName> n'ayant rien pour elle que la justice seule, s'estant avec trop peu de consideration remise entierement sur la <term ref="glossaire.html#foi">foy</term> et <term ref="glossaire.html#prudhomie">preud'hommie</term>  qu'elle pensoit estre en luy.<lb/>  Eslevant donc son esprit, poussé d'amour et d'ambition à <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#entreprise">entreprise</term>, il ne voyoit<note target="notes_3.html#voyoit"/>

que personne luy peust nuire, n'y ayant pas un seul <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> pres d'<persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName>
 qui ne despendist de luy, ou qui ne <app type="modification"><lem wit="#var21">fleschist</lem><rdg wit="#varp">fleschit </rdg></app> sous son auctorité, que
 <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName>,
 qui encores que tout seul, ne <term ref="glossaire.html#laisser">laissoit</term> de luy donner du soucy pour la valeur  qu'il avoit cogneuë en luy : et craignant qu'<persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName>  mal satisfaite de cette derniere action ne taschast de l'<term ref="glossaire.html#arrester">arrester</term>  en ce pays, et ne l'<term ref="glossaire.html#auctoriser">auctorisast</term>  par ses faveurs, il resolut de les prevenir : car il se souvenoit qu'autrefois le pere de ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> avoit failly d'espouser<note target="notes_3.html#espouser"/>
               <persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName>, et tout le grand <app type="modification"><lem wit="#var21">compte</lem><rdg wit="#varp">conte </rdg></app>  qu'elle faisoit de luy, il l'attribuoit à la memoire qu'elle en avoit encore. Cette consideration fut cause, que tirant à part six  de ces <term ref="glossaire.html#soldurier">solduriers</term>, à qui
 <persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName>
 luy avoit commandé de donner congé, il leur tint ce langage, apres s'estre grandement plaint d'elle.<lb/>  " - Il est certain, mes amis, <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>-il, enfin, qu'il est impossible de<lb/>  " changer le naturel de quelque chose, quelque peine
 et quelque artifice<lb/>  " qu'on</p>
        <p>y puisse mettre : Vous sçavez avec quel soin et avec quelle peine j'ay  "<lb/>
    servy
   <persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName>, et si j'ay espargné ny ce qui <app type="modification"><lem wit="#var21">dependoit</lem><rdg wit="#varp">despendoit </rdg></app> de  "<lb/>
       moy, ny ce qui estoit de mes  amis : et non point en une occasion, mais en toutes celles qui se sont presentees, de telle sorte que ne songeant qu'à ce qui estoit de son service, j'ay clos les yeux à tout ce qui me touchoit : et j'<term ref="glossaire.html#avouer">avoüe</term> que quelquefois je n'ay pas donné à mes meilleurs amis, toute la <term ref="glossaire.html#satisfaction">satisfaction</term> que je devois, n'ayant l'esprit, ny tous mes desseins <term ref="glossaire.html#bandez">bandez</term>  qu'à son avantage. Toutefois il m'a esté impossible, quelque peine et quelque juste artifice<note target="notes_3.html#juste_artifice"/>

      que j'y aye peu mettre, d'arrester cét esprit ondoyant, qui est naturel à celles de son sexe : je la vois donc maintenant entierement portee à un jeune <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> estranger, <term ref="glossaire.html#lequel">lequel</term> aux despens d'<persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantee</persName> s'est acquis un peu de reputation : Je veux parler de celuy qui par <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#malheur">mal-heur</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#malheur">malheur</term></rdg></app> et non par <term ref="glossaire.html#vertu">vertu</term> qui fut en luy, le tua devant nos yeux, y ayant apparence qu'il y eust usé de quelque supercherie avant que nous y fussions arrivez, autrement il ne seroit pas croyable que la force, la valeur, et l'adresse d'<persName ref="personnages.html#3_argantee">Argantee</persName> n'en fust venu à bout : le <term ref="glossaire.html#ressentiment">ressentiment</term> que vous en eustes à l'heure mesme, m'<term ref="glossaire.html#obliger">obligea</term> si fort, qu'il ne sera jour de ma vie, que je ne m'en ressouvienne, pour m'en acquitter en <term ref="glossaire.html#sorte">toutes sortes</term>
   d'occasions. Mais maintenant, je crains que les moyens m'en soient ostez pour long temps, si vous ne <app type="modification"><lem wit="#var21">faites</lem><rdg wit="#varp">faictes </rdg></app> une bonne resolution, et telle que je la vous proposeray.
 <persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName>  pour gratifier ce nouveau venu à nos despens, d'<term ref="glossaire.html#abord">abord</term> m'a ordonné de vous oster du nombre</p>
        <p>de ses <term ref="glossaire.html#soldurier">solduriers</term>, avec expres commandement de vous <app type="modification"><lem wit="#var21">deffendre ceste</lem><rdg wit="#varp">defendre cette </rdg></app> contree, qui est vostre demeure naturelle. Ce coup, <app type="modification"><lem wit="#var21">encore</lem><rdg wit="#varp">encor </rdg></app> que vous en ressentiez le premier mal, n'a pas toutefois esté donné pour vous, mais pour moy, c'est à dire que voulant establir ce  jeune homme en <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> province, elle ne le peut faire qu'en m'ostant l'authorité que mes services m'y ont acquise. Elle a pensé que si elle le faisoit tout à <term ref="glossaire.html#coup">coup</term>,  je pourrois peut estre m'y opposer, c'est pourquoy elle me veut peu à peu miner, afin qu'apres, <term ref="glossaire.html#tant_plus">tant plus</term> l'edifice sera grand, tant plustost il se <app type="modification"><lem wit="#var21">mettra</lem><rdg wit="#varp">mette </rdg></app> en ruine de sa propre pesanteur, et pour commencer par ce qui me peut le plus soustenir, elle me veut oster mes amis <term ref="glossaire.html#plus">plus</term> asseurez, comme vous estes, je le cognois bien : et si toutes choses estoient en l'estat où j'<term ref="glossaire.html#esperer_de">espere de</term>  les voir bien tost, j'empescherois bien ces desordres : mais pour <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cett' </rdg></app> heure, si le remede ne vient de vostre courage, et de vostre <term ref="glossaire.html#resolution">resolution</term>, je crains que vous ne soyez contraints de vous separer de nous pour quelque temps, <term ref="glossaire.html#qui">qui</term> seroit bien l'un des plus grands desplaisirs que je <term ref="glossaire.html#peusse">peusse</term> recevoir : mais si vous avez le mesme courage que j'ay tousjours recogneu en vous, je m'asseure que vous vous resoudrez de mettre hors du monde celuy qui est cause qu'on vous veut oster du lieu de vostre naissance : Il n'y a rien de si <app type="modification"><lem wit="#var21">aysé</lem><rdg wit="#varp">aisé </rdg></app>, car il est seul, et il ne <term ref="glossaire.html#scavoir">sçauroit</term> resister à l'un de vous, <term ref="glossaire.html#tant_plus">tant moins</term>
   le fera-t'il à tous six, il ne faut d'abord que luy tuër son cheval<note target="notes_3.html#cheval"/>,

   afin qu'il ne s'<app type="modification"><lem wit="#var21">enfuye</lem><rdg wit="#varp">enfuie </rdg></app>, et puis estant à pied, le heurt des vostres  sans que vous y mettiez la main, est <term ref="glossaire.html#suffisant_de">suffisant de</term>
            </p>
        <p>vous en donner la victoire. Quant à
     <persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName>  elle en feroit bien quelque demonstration au commencement, si elle sçavoit qui luy auroit osté ce nouvel
   <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_adonis">Adonis</rs> : mais incontinent <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> colere luy passera : car estant  estranger, il n'a point de <term ref="glossaire.html#suite">suitte</term>  apres luy, je veux dire personne qui se soucie de sa mort, <term ref="glossaire.html#outre">outre</term> que vous avez assez de <term ref="glossaire.html#prudence">prudence</term>  pour executer ce que je dis, et sans en parler, et sans que personne s'en doute seulement : Et puis toute chose estant entre mes mains, vous pouvez bien estre asseurez que je ne vous laisseray point <term ref="glossaire.html#courre">courre</term> de mauvaise <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term>, quoy qu'il puisse <term ref="glossaire.html#avenir_verbe">avenir</term>  de vous ; Voyez donc à quoy vous vous resolvez, afin que de mon costé je sçache aussi ce que j'ay à faire, soit pour vous, soit pour moy, en une <term ref="glossaire.html#affaire">affaire</term> de telle importance.<lb/>  Ces <term ref="glossaire.html#soldurier">solduriers</term>, esmeus de ce discours, trop pleins<note target="notes_3.html#pleins"/>

d'<term ref="glossaire.html#artifice">artifice</term>  pour ne se laisser persuader, luy promettent d'<term ref="glossaire.html#entreprendre">entreprendre</term> et d'executer sur l'estranger tout ce qu'il leur avoit proposé : que quant à eux, ils n'avoient point d'autre consideration que <app type="modification"><lem wit="#var21">le</lem><rdg wit="#varp">de </rdg></app>

luy obeyr, et conserver au peril de leur vie sa <term ref="glossaire.html#grandeur">grandeur</term> et son auctorité : Qu'il ne <term ref="glossaire.html#laisser">laissast</term> pas de faire semblant de leur donner congé, et à tous les autres qui se sont trouvez en <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">ce </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#rencontre">

rencontre</term>, afin que  l'on ne prenne pas tant garde à eux, et <app type="modification"><lem wit="#var21">afin qu'ils ayent le</lem><rdg wit="#varp">pour leur donner </rdg></app>

loisir <app type="modification"><lem wit="#var21">de l'executer sans danger</lem><rdg wit="#varp">sans danger d'executer leur <term ref="glossaire.html#entreprise">entreprise</term>
                  </rdg></app>, qu'il leur donne quelque <term ref="glossaire.html#terme">terme</term>  de<note target="notes_3.html#terme_de"/> sortir hors du pays, et du reste qu'il laisse faire à eux qui l'auront bien tost deffait de cét empeschement.<lb/>  Ceste <term ref="glossaire.html#entreprise">entreprise</term> estant ainsi resolüe, le lendemain</p>
        <p>il faict assembler tous ceux qui s'estoient trouvez avec luy ce jour là, et qui avoient attaqué
     <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName>, et leur dit, que par l'expres commandement d'<persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName>, il leur commandoit non seulement de se retirer de son service, mais de sortir de toute la contree dans dix jours, et qu'il estoit bien <term ref="glossaire.html#marri">marry</term>  de les <app type="modification"><lem wit="#var21">traiter</lem><rdg wit="#varp">traitter </rdg></app> de ceste sorte : mais qu'il le faisoit pour <app type="modification"><lem wit="#var21">obeïr</lem><rdg wit="#varp">obeyr </rdg></app>, qu'ils n'y manquassent donc point sur peine de la vie, et que <app type="modification"><lem wit="#var21">toutefois</lem><rdg wit="#varp">toutesfois </rdg></app> ne pouvant perdre la memoire des bons services qu'il avoit <app type="modification"><lem wit="#var21">receu</lem><rdg wit="#varp">receus </rdg></app>
     d'eux, il leur promettoit de <term ref="glossaire.html#procurer">procurer</term>
               <term ref="glossaire.html#envers">envers</term>
               <persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName> de les remettre en sa grace le plus promptement qu'il pourroit, et les faire revenir en son service, et que pour leur donner les moyens d'attendre qu'il le peut faire, <term ref="glossaire.html#outre">outre</term> le payement qu'<persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName> leur faisoit des gages de leur service, il leur feroit encore donner du <term ref="glossaire.html#sien">sien</term>
     propre, la paye de trois <term ref="glossaire.html#lune">Lunes</term> entieres, les priant tous de ne se point despiter et sur tout de croire que c'estoit avec un extréme desplaisir qu'il leur faisoit ce commandement, estant plus <term ref="glossaire.html#marri">marry</term> qu'il ne pouvoit leur dire, de se voir separé d'eux en la valeur et fidelité desquels il avoit <term ref="glossaire.html#sorte">toute sorte</term> d'asseurance. Par ces paroles et par les demonstrations qu'il faisoit d'en estre <term ref="glossaire.html#marri">marry</term>, il s'acquit non seulement la bonne volonté de ceux qu'il licentioit, mais de tous les autres <term ref="glossaire.html#soldurier">solduriers</term>,  et au contraire la faisoit perdre à
 <persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName>, <term ref="glossaire.html#qui">qui</term> n'estoit pas un petit avancement à l'execution du dessein qu'il avoit faict en soy-mesme : car tout ce qu'il ostoit à la <term ref="glossaire.html#nymphe">Nymphe</term>, par ce moyen revenoit entierement à son advantage.</p>
        <p> </p>
        <p rend="center_t"><hi rend="italic">Fin du sixiesme livre</hi>.</p>
        <p> </p>
        <p> </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
