<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Astrée 1621, III, 4 - Deux visages de L'Astrée</title>
        <author/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt/>
      <sourceDesc>
        <p>translated from HTML to TEI</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <lb/>
      <lb/>
      <div>
        <head>LE<lb/>
   QUATRIESME<lb/>
   LIVRE DE
   LA<lb/>
               <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">TROISIESME </rdg></app>
               <hi rend="var21titres">TROISIEME</hi>
               <lb/>
   PARTIE
   de l'ASTREE <lb/>
               <hi rend="italic">de Messire Honoré d'Urfé</hi>.</head>
        <p>Éd. <bibl corresp="bibliographie.html#vaganay">Vaganay</bibl>, III, p. 159.<lb/>
   Éd. de 1619, <hi rend="small_sic">118 verso sic</hi> 116 verso.</p>
        <p><graphic url="images/21_a_122.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/><persName ref="personnages.html#3_alcidon"><hi rend="micro">A</hi>Lcidon</persName><term ref="glossaire.html#presser">pressé</term> du cruel souvenir de ses peines passees, et de l'<term ref="glossaire.html#outrage">outrage</term> qu'il luy <term ref="glossaire.html#sembler">sembloit d'</term>avoir receu en ceste occasion et de son Maistre et de sa Maistresse, perdit la parole, de sorte que quand apres s'estre teu quelque temps, il la voulut reprendre, la voix ne luy permit pas, et <app type="modification"><lem wit="#var21">falut</lem><rdg wit="#varp">fallut </rdg></app>
  que par force il demeurast un assez long espace de temps sans parler. Enfin s'efforçant, il dit à toute <term ref="glossaire.html#peine">peine</term> : - Vous voyez, Madame, comme pour vous <app type="modification"><lem wit="#var21">obeyr</lem><rdg wit="#varp">obeïr </rdg></app>, je suis allé renouvellant mes playes,</p>
        <p>avec tant de desplaisir, que si celuy-cy n'esgale par sa grandeur celuy que je receus quand ce desastre m'advint, il le surpasse pour le moins par sa longueur, puis qu'il ne sera jour de ma vie que je ne <term ref="glossaire.html#plaindre">pleigne</term> la cruelle et desastreuse <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term> que j'eus en ce temps-là, <term ref="glossaire.html#car">car</term> veu la cruauté dont vous usez envers moy, je  n'espere plus en pouvoir perdre le souvenir que par la perte de ma vie ; ce m'est <app type="modification"><lem wit="#var21">toutesfois</lem><rdg wit="#varp">toutefois </rdg></app> quelque espece de contentement <term ref="glossaire.html#parmi">parmy</term> la douleur que ce souvenir m'a rapportée, quand je pense que je la<note target="notes_3.html#la_recois"/> reçois par vostre commandement, et pour avoir obey à ce que vous m'avez ordonné : Mais si vostre rigueur n'est plus grande encore que ma <term ref="glossaire.html#patience">patience</term>, et si vous pouvez estre esmeue de quelque compassion, <app type="modification"><lem wit="#var21">soulagez</lem><rdg wit="#varp">allegez </rdg></app>
  moy, je vous supplie, Madame, d'une partie de ce fardeau que vous m'avez imposé, je veux dire de continuer ce discours de mes malheurs, et desquels vous pourrez parler avec plus d'asseurance, puis que le personnage que je fais en tout ce qui me reste à dire, c'est seulement de <term ref="glossaire.html#souffrir">souffrir</term> ce qu'il vous a pleu me faire endurer : Et si vous avez eu quelque raison de vouloir que le sage <persName ref="personnages.html#3_adamas">Adamas</persName> aprit de ma bouche la verité  des choses<note target="notes_3.html#verite_des_choses"/> que j'ay faites, il me semble  que je ne vous fais pas une requeste desraisonnable, quand je vous supplie que par vos paroles aussi, il puisse entendre ce qui est procedé de vous entierement.
 <persName ref="personnages.html#3_adamas">Adamas</persName>, sans attendre la responce de
 <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName>, se tournant vers elle, - Il me semble, Madame, luy dit-il, que ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> a raison, et que par l'ordonnance mesme que vous luy avez faite, vous y</p>
        <p>estes obligee :
  - Mon pere, respondit-elle, la loy n'est pas égale entre luy et moy, <app type="modification"><lem wit="#var21">toutesfois</lem><rdg wit="#varp">toutefois </rdg></app> puis que vous le trouvez bon, je feray tout ce qu'il vous plaira, aussi bien ay-je recogneu, qu'<app type="modification"><lem wit="#var21">encores</lem><rdg wit="#varp">encore </rdg></app>
               <lb/>
  qu'il
  die la verité, <term ref="glossaire.html#si">si</term> est-ce que comme les  "<lb/>
  bons Orateurs, il ne <term ref="glossaire.html#laisser">laisse</term>  de
  lascher tousjours  "<lb/>
  quelque parole à l'avantage de sa cause, et lors  "<lb/>
   apres estre <app type="modification"><lem wit="#var21">demeuree</lem><rdg wit="#varp">demeuré </rdg></app>
   muette quelque temps, elle reprit ainsi le <term ref="glossaire.html#discours">discours</term>.</p>
        <p rend="center_t"/>
        <p rend="center_t">
          <hi rend="italic"> de <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName> et d'<persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>.</hi>
        </p>
        <p><graphic url="images/21_c_123.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/><hi rend="micro">C</hi>'EST avec beaucoup de raison  "<lb/>
  qu'on a tousjours dit, que
   ceux  "<lb/>
   qui sont interessez ou preocupez  "<lb/>
   de quelque passion, ne peuvent estre  "<lb/>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">Juges</lem><rdg wit="#varp">jugez </rdg></app> bien equitables,  "<lb/>
   d'autant que le      <term ref="glossaire.html#jugement">jugement</term>  "<lb/>
      estant offencé, il ne peut faire ses fonctions parfaites,  <term ref="glossaire.html#non">non plus</term> qu'un bras ou une jambe qui est blessee de quelque grand coup.
  <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>
  en rend un bon tesmoignage par les   <app type="modification" subtype="important"><lem wit="#var21">consequences qu'il a tirees</lem><rdg wit="#varp">jugemens qu'il a faits </rdg></app> si souvent à mon <app type="modification"><lem wit="#var21">desavantage</lem><rdg wit="#varp">desadvantage </rdg></app>, plus <term ref="glossaire.html#porter">porté de</term> la passion que de la raison qu'il s'en figure, et parce que mon <term ref="glossaire.html#discours">discours</term> seroit trop long, si je voulois reprendre tous les <app type="modification"><lem wit="#var21">poincts</lem><rdg wit="#varp">points </rdg></app>

  où il s'est laissé transporter, je ne m'y arresteray pas, mais seulement diray avec verité  ce qui reste de nostre <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term>,

  et laisseray à vostre <term ref="glossaire.html#jugement">jugement</term> de discerner</p>
        <p>sa passion d'avec la verité. Et pour reprendre ce propos où il l'a laissé, je vous diray, mon pere, qu'ayant receu la lettre<note target="notes_3.html#lettre_alcidon"/> qu'il m'avoit envoyee,  et à laquelle je ne peus faire responce, parce que celuy qui me l'avoit apportee s'en estoit retourné par son commandement, sans me dire Adieu. Je demeuray la personne du monde la plus desolee, me voyant blasmer avec quelque apparence de raison, d'une chose à laquelle je ne pouvois guere  remedier. J'appris incontinent apres par des lettres du Roy, tous les <term ref="glossaire.html#discours">discours</term> qu'ils avoient eus ensemble, et puis par <persName ref="personnages.html#3_alizan">Alizan</persName>, que j'y avois envoyé expres
(sans toutesfois luy escrire) quel estoit son mal, et combien on le jugeoit dangereux. Je demeuray longuement à discourir en moy-mesme sur ce que j'avois à faire : car d'un costé  l'affection que je luy portois me convioit d'aller où il estoit pour luy faire <term ref="glossaire.html#entendre">entendre</term> combien il estoit abusé, et de l'autre, je n'osois l'entreprendre de peur d'estre blasmee. Je fus longuement irresoluë <term ref="glossaire.html#avant_que">avant que</term> de pancher entierement d'un costé, et enfin le second voyage qu'<persName ref="personnages.html#3_alizan">Alizan</persName>
 y fit me contraignit par son retour de m'y en aller, parce qu'il me rapporta de si mauvaises nouvelles de sa maladie, que mettant à part toute autre consideration, je me resolus de l'aller voir, et en cette <term ref="glossaire.html#deliberation">deliberation</term>,  je commençay de chercher quelque excuse à mon voyage. Elle se presenta assez bonne bien tost apres, parce que la paix estant <app type="modification"><lem wit="#var21">faicte</lem><rdg wit="#varp">faite </rdg></app>, mon beau-frere fut contraint d'aller en
 <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_avignon">Avignon</rs>
 pour <term ref="glossaire.html#ravoir">r'avoir</term> l'un de ses parens qui avoit esté <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app> prisonnier dans une ville qui s'estoit</p>
        <p>renduë au grand
  <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>, et parce qu'il avoit voulu contredire à cette <term ref="glossaire.html#resolution">resolution</term> generale,  ceux du lieu s'en estoient saisis, et encore que la paix fut <term ref="glossaire.html#depuis">depuis</term> publiee, <term ref="glossaire.html#si">si</term> est-ce qu'ils ne le vouloient point remettre en liberté, de peur que si la guerre recommençoit, il ne fist quelque <term ref="glossaire.html#entreprise">entreprise</term> sur eux, et prevoyant qu'il y auroit de la difficulté a son eslargissement,  parce <app type="addition"><lem wit="#var21">qu'il jugeoit bien</lem><rdg wit="#varp"/></app>  que le Roy <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">à son jugement </rdg></app>

  aymeroit mieux favoriser ceux qui avoient pris volontairement son party, et que  l'affaire par consequent pourroit prendre un long <term ref="glossaire.html#trait">trait</term> de temps, il voulut y mener sa femme, et elle le pria de faire en sorte que je l'y <term ref="glossaire.html#voulusse">voulusse</term> accompagner, tant pour faciliter son <term ref="glossaire.html#entreprise">entreprise</term>, que pour estre accompagnee quand elle seroit contrainte de parler au Roy. <term ref="glossaire.html#soudain">Soudain</term> que le mary m'en ouvrit la bouche, <app type="modification"><lem wit="#var21">ayant opinion</lem><rdg wit="#varp">jugeant bien </rdg></app> que c'estoit le plus honorable pretexte que je pourrois prendre, je luy promis de faire tout ce qu'il voudroit, et qu'il falloit seulement avoir le <term ref="glossaire.html#conge">congé</term> de ma mere : la <term ref="glossaire.html#bon">bonne</term> femme  le luy accorda sans difficulté  aussi tost qu'il luy en fit <term ref="glossaire.html#entendre">entendre</term> le <app type="modification"><lem wit="#var21">subject</lem><rdg wit="#varp">sujet </rdg></app>, de sorte que deux jours apres nous partismes, et de <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term>, nostre logis se rencontra vis à vis de celuy d'<persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>. Le <term ref="glossaire.html#bruit">bruit</term> de son mal estoit fort <term ref="glossaire.html#grand">grand</term>, et le Roy l'alloit voir fort souvent, parce que veritablement il l'<app type="modification"><lem wit="#var21">aymoit :</lem><rdg wit="#varp">aimoit </rdg></app> mais quand il fut adverty de mon arrivee, pour avoir la commodité de me voir, il se monstra encore plus <term ref="glossaire.html#desireux">desireux</term>  de sa santé : car au lieu qu'il ne le <app type="modification"><lem wit="#var21">voyoit</lem><rdg wit="#varp">voioit </rdg></app> qu'une ou deux fois la sepmaine : depuis il y alla tous les jours, et ou allant ou venant, il passoit d'ordinaire en mon logis. Quant</p>
        <p>à moy, le  lendemain que je fus <app type="modification"><lem wit="#var21">arrivé</lem><rdg wit="#varp">arrivée </rdg></app>,

  j'<app type="modification"><lem wit="#var21">envoyay</lem><rdg wit="#varp">envoiay </rdg></app> vers <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, et luy manday par <persName ref="personnages.html#3_alizan">Alizan</persName>,
  que
  s'il l'avoit agreable je le verrois volontiers, et <term ref="glossaire.html#soudain">soudain</term> que j'eus sa responce, je m'y en allay. Je le trouvay fort mal, et pour lors sa chambre estoit pleine de <term ref="glossaire.html#mire">Mires</term> et de Medecins ;  de sorte que pour cette fois nos <term ref="glossaire.html#discours">discours</term> ne furent que de sa maladie : <term ref="glossaire.html#a_quoy">à quoy</term> il respondoit fort peu, et tousjours en souspirant,  il est vray que son mal couvroit cela, parce qu'on pensoit que c'estoit l'ardeur de la fievre. Le jour d'apres, je  pris le temps si à propos, que je le trouvay presque seul, et lors m'aprochant de luy, apres luy avoir demandé en quel estat il se trouvoit, il me respondit avec les larmes aux yeux, et d'une voix assez foible et languissante : - Et comment, Madame, me demandez vous l'estat du mal que vous m'avez faict, vous le devez mieux sçavoir que moy, ni que tous mes Medecins ?
  - <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, luy respondis-je froidement, il est certain, que je sçay une partie du mal de vostre  <app type="modification"><lem wit="#var21">*esprit :</lem><rdg wit="#varp">ame </rdg></app>

  mais je suis fort ignorante de celuy du corps, et c'est celuy-là qui me met en peine : car pour l'autre, quand vous voudrez m'escouter, je m'asseure que vous en serez bien <term ref="glossaire.html#tost">tost</term> guery.
  - Ah <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName> ! me <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>-il avec un grand souspir, je voy bien que s'il est ainsi, vous avez plus de soucy de ce qui le merite le moins : car s'il y a quelque chose en moy qui puisse estre recommandable, c'est <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> ame avec laquelle je ne vous ay pas seulement <app type="modification"><lem wit="#var21">aymee</lem><rdg wit="#varp">aimée </rdg></app>, mais adoree d'une si pure et entiere affection, que je ne croy pas qu'autre que vous la</p>
        <p>peut jamais mespriser. - Cette responce, repris-je, est un tesmoignage de vostre mal, mais ayez seulement le soucy que vous devez avoir de la guerison du corps, et vous verrez que pour l'ame, le mal n'en est pas mortel, si pour le moins il vous est encore resté quelque peu de raison.
  - Je sçay, me respondit-il, que le mal n'en est pas mortel : car s'il l'estoit, il y auroit quelque esperance de le voir finir un jour, et je suis tres-asseuré qu'il durera autant que mon ame, que nos <term ref="glossaire.html#druide">Druides</term> m'ont enseigné estre immortelle : mais <term ref="glossaire.html#si">si est</term> bien celuy du corps, puis que s'il ne s'augmente comme je desire, j'avanceray de mes propres mains le terme de ma vie, <app type="modification"><lem wit="#var21">affin</lem><rdg wit="#varp">afin </rdg></app> de n'avoir plus des yeux d'amour  pour voir une personne qui en a si peu dans l'ame.
  - Je voy bien, repliquay-je, que vous estes blessé, et que vostre plus grand mal <term ref="glossaire.html#gist">gist</term> en l'<term ref="glossaire.html#opinion">opinion</term>, vous croyez que la <term ref="glossaire.html#recherche">recherche</term> du grand <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> a eu tant de pouvoir sur moy, qu'elle m'a <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app> effacer l'affection que je vous ay promise. N'est-ce pas cela  vostre mal, <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, vous <term ref="glossaire.html#sembler">semblant d'</term>avoir  une tres-juste occasion de vous <term ref="glossaire.html#douloir">douloir</term> de moy, et de vostre <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs>, qui vous a fait <app type="modification"><lem wit="#var21">aymer</lem><rdg wit="#varp">aimer </rdg></app> une personne volage et inconstante ? Il me respondit alors froidement, - Si vous sçavez aussi bien guerir, que recognoistre mon mal, j'<term ref="glossaire.html#avouer">avoüeray</term> que vous estes un tres-bon Medecin.
  - Il m'est plus aisé, luy respondis-je, de le guerir, qu'il ne m'a esté <lb/>
  de le
  recognoistre,
  parce que l'ame est difficilement  "<lb/>
               <term ref="glossaire.html#descouvrir">descouverte</term>  quand elle veut, et ç'a esté par hazard  "<lb/>
   que j'ay
    tiré <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> cognoissance de vos paroles, au lieu qu'à vostre guerison la raison et la verité</p>
        <p>m'<app type="modification"><lem wit="#var21">ayderont</lem><rdg wit="#varp">aideront </rdg></app> ; Et pour commencer, dites moy, <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, à quoy avez vous recogneu que je ne vous <app type="modification"><lem wit="#var21">aymois</lem><rdg wit="#varp">aimois </rdg></app> plus ? N'est-ce point aux responces que j'ay <app type="modification"><lem wit="#var21">faictes</lem><rdg wit="#varp">faites </rdg></app> au Roy, et que j'ai <term ref="glossaire.html#souffrir">souffert</term> d'estre  <app type="addition"><lem wit="#var21">veue et</lem><rdg wit="#varp"/></app> recherchee de luy ? Mais despoüillez-vous un peu de passion, et sans avoir aucun interest en cecy, considerez qui est le Roy
  <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>, qui je suis, et en quelle <term ref="glossaire.html#saison">saison</term> nous sommes : vous verrez qu'<persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> est un Prince qui peut tout ce qu'il veut, et à qui les Citez, ny les Provinces, <term ref="glossaire.html#voire">voire</term> ny les Royaumes <term ref="glossaire.html#entier">entiers</term>   n'ont peu faire jusques icy resistance, quand son ambition<note target="notes_3.html#ambition"/> luy a <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app> tourner ses armes <app type="modification"><lem wit="#var21">contr'</lem><rdg wit="#varp">contre </rdg></app>eux ; et croyez-vous qu'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs> soit une moins forte passion, ou que j'aye plus de pouvoir de resister à sa force, que tant de milliers de personnes ? Vous sçavez que je suis sa <app type="modification"><lem wit="#var21">sujette</lem><rdg wit="#varp">subjette </rdg></app>, que je suis et demeure dans le païs de sa conqueste, et en une <term ref="glossaire.html#saison">saison</term> où il semble que toutes choses soient permises, me croiriez vous bien avisee de le desdaigner et de le rejetter ? Penseriez vous vous mesme de vivre et de demeurer pres de luy, ou dans ses Estats avec asseurance, s'il voyoit que je le traitasse de cette sorte, sçachant par vostre bouche l'amour que je vous porte, laquelle il accuseroit de tout le mauvais traitement qu'il recevroit de moy ? Est-il possible que vostre passion vous <app type="modification"><lem wit="#var21">ayt</lem><rdg wit="#varp">ait </rdg></app> de sorte aveuglé, que vous n'ayez peu voir ce que ce <term ref="glossaire.html#seul">seul</term>
  remede estoit celuy qui me pouvoit donner le moyen de vous voir ? En quoy ne se change  <lb/>  " point <app type="modification"><lem wit="#var21">un</lem><rdg wit="#varp">une </rdg></app> Amour desdaignee<note target="notes_3.html#amour_desdaignee"/> ? Le nom de<lb/>  "
  haine est trop peu de chose,   et qui voudroit bien<lb/>  "  representer ce qui s'en <app type="modification"><lem wit="#var21">produit</lem><rdg wit="#varp">produict </rdg></app>,  il faudroit inventer<lb/>
            </p>
        <p>une parole qui signifiast hayne, colere,  "<lb/>
  rage, desir de vengeance,
  et plus encores, puis  "<lb/>
  que la tyrannie et la cruauté s'y meslent.

  <term ref="glossaire.html#ores">Or</term>  "<lb/>
   considerez, <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, en quels termes je vous mettois, et moy aussi, si j'eusse suivy ce <term ref="glossaire.html#conseil">conseil</term>.  La moindre chose eust esté un commandement qu'il vous eust <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app>, de ne vous trouver jamais  dans ses Estats, et à moy <term ref="glossaire.html#mille">mille</term>
               <term ref="glossaire.html#outrage">outrages</term> et <term ref="glossaire.html#mille">mille</term>  mesdisances que vous ny moy n'eussions jamais peu supporter sans mourir, ou sans vengeance. Voyez à quelles extremitez nous estions, et quels <term ref="glossaire.html#contentement">contentemens</term> nous eussions deu esperer en vivant de cette sorte ? et <term ref="glossaire.html#avouer">avoüez</term> que mon <term ref="glossaire.html#conseil">conseil</term> a esté le meilleur, puis qu'il nous met    hors de tous ces dangers, et nous donne le moyen de vivre ensemble, avec plus de <term ref="glossaire.html#commodite">commodité</term>  que nous n'eussions jamais <app type="modification"><lem wit="#var21">eu</lem><rdg wit="#varp">eüe </rdg></app>.

   - Helas ! Madame, me respondit-il, qu'il est aisé de cognoistre que toutes ces raisons ne sont que des excuses : car si vous eussiez eu le dessein que vous dites, pourquoy vous fussiez vous cachee de moy ? et pourquoy dés ma premiere plainte ne me les eussiez vous descouvertes ? et  <term ref="glossaire.html#non">non pas</term> user d'une telle tromperie, qui se peut dire trahison, et <term ref="glossaire.html#lequel">laquelle</term>  je n'eusse jamais sceuë, si la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#fortune_dieu">fortune</rs>  pour me faire sçavoir que j'estois veritablement <term ref="glossaire.html#malheureux">malheureux</term>, n'eust voulu me la <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#descouvrir">descouvrir</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#descouvrir">découvrir</term></rdg></app>.
  - Je vous <term ref="glossaire.html#avouer">avoüeray</term>
  en cecy la verité, luy respondis-je, je vous recognus si esloigné de cét <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#advis">advis</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#advis">avis</term></rdg></app>,  que je pensay n'estre pas à propos de <app type="modification"><lem wit="#var21">le vous</lem><rdg wit="#varp">vous le </rdg></app>
  dire,<lb/>
  et devoir
  user
  envers vous, comme l'on <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app> avec  "<lb/>
  les petits enfans
   qui sont malades, ausquels on  "<lb/>
               <term ref="glossaire.html#oint">oint</term>  de quelque douceur les bords
    du vaze où  "<lb/>
            </p>
        <p>  " est la <term ref="glossaire.html#medecine">medecine</term>, afin que trompez ils l'avalent<lb/>  "  plus <app type="modification"><lem wit="#var21">aisément</lem><rdg wit="#varp">aysément </rdg></app>,
et que par <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> tromperie ils<lb/>  " se conservent la vie,
m'asseurant que vous ne le trouveriez point mauvais, quand vous <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">en </rdg></app> sçauriez mon intention, et que vous en ressentiriez le profit et le remede.
  - Remede, helas ! me <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>-il, avec un grand souspir plus amer et plus difficile à prendre, que ne <term ref="glossaire.html#scavoir">sçauroit</term> estre
  le mal que vous <lb/>  " voulez guerir. - Tous les malades, luy respondis-je,<lb/>  "  quand l'on leur presente les <term ref="glossaire.html#medecine">medecines</term> en disent <lb/>  " autant que vous, mais quand ils en ressentent<lb/>  " les bons effects, et que la santé leur <app type="modification"><lem wit="#var21">revient</lem><rdg wit="#varp">vient </rdg></app>,<lb/>  " alors ils en loüent les <term ref="glossaire.html#medecine">medecines</term> et les Medecins, et avec salaire et <app type="modification"><lem wit="#var21">remerciment</lem><rdg wit="#varp">remercimens </rdg></app>. J'espere que bien tost vous en ferez de mesme : Il   me vouloit respondre : mais il en fut empesché par une grande <app type="modification"><lem wit="#var21">troupe</lem><rdg wit="#varp">trouppe </rdg></app> de <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevaliers</term> qui le venoient visiter, et peu apres je le laissay avec eux, <term ref="glossaire.html#non">non pas</term> entierement guery du mal d'esprit, mais tellement <term ref="glossaire.html#disposer">disposé</term>, que mes raisons commencerent d'y trouver place. Et parce que je desirois sur toute chose sa santé, je fus soigneuse de le revoir deux ou trois jours suivans, durant lesquels je luy representay tellement le juste dessein qui me faisoit vivre avec <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> de cette sorte, qu'<app type="modification"><lem wit="#var21">enfin</lem><rdg wit="#varp">en fin </rdg></app> luy-mesme y consentit, voyant, comme je crois, que les affaires estoient en un tel estat, qu'aussi  bien n'y pouvoit-il plus remedier : Et sur ce <term ref="glossaire.html#discours">discours</term>  je luy promis, que comme nostre affection avoit esté la premiere que j'avois euë, qu'elle seroit aussi la derniere, avec laquelle je luy promettois de m'enfermer dans le tombeau. Que celle que je porterois à
 <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> s'appelleroit Raison d'Estat,</p>
        <p>et celle que je continuerois avec luy, Amour du cœur<note target="notes_3.html#amour_du_coeur"/>.

  <lb/>  Voila, mon pere, les remedes desquels j'usay pour guerir ce malade, qui furent si bons qu'il commenca à se <term ref="glossaire.html#ravoir">r'avoir</term>, et peu apres  à sortir du lict, et <app type="modification"><lem wit="#var21">enfin</lem><rdg wit="#varp">en fin </rdg></app>, avant que je partisse d'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_avignon">Avignon</rs> il fut guery entierement, et tellement resolu à me voir favoriser le Roy, que bien souvent <app type="modification"><lem wit="#var21">lui</lem><rdg wit="#varp">luy </rdg></app> mesme l'accompagnoit <app type="modification"><lem wit="#var21">en</lem><rdg wit="#varp">à </rdg></app>

  mon logis quand il me venoit visiter. Il est vray qu'il me falut user d'un tres-grand <term ref="glossaire.html#artifice">artifice</term> pour persuader au Roy, que je m'estois <term ref="glossaire.html#du_tout">du tout</term> esloignée d'<persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, et <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>
               <term ref="glossaire.html#mesme">mesme</term> n'eut pas peu de peine à luy faire paroistre, que pour son <term ref="glossaire.html#respect">respect</term>   il n'avoit plus aucun dessein sur moy, <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">qu'il s'en estoit retiré tout à  fait, </rdg></app> parce qu'ayant sceu la bonne volonté qui avoit esté entre nous, et luy m'<app type="modification"><lem wit="#var21">aymant</lem><rdg wit="#varp">aimant </rdg></app> bien fort, et <term ref="glossaire.html#par_ainsi">par ainsi</term> me jugeant fort agreable, il ne pouvoit penser que le respect <app type="modification"><lem wit="#var21">eut</lem><rdg wit="#varp">eust </rdg></app> eu tant de pouvoir sur <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, que d'esteindre l'affection qu'il m'avoit portée : et puis considerant <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> jeune et beau, et luy desja fort<lb/>
               <term ref="glossaire.html#avance">avancé</term>  en son <app type="modification"><lem wit="#var21">âge</lem><rdg wit="#varp">aage </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#chenu">chenu</term> et ridé, <term ref="glossaire.html#accident">accidens</term>  qui ne  "<lb/>
  sont pas souvent cause de faire naistre
   l'Amour,  "<lb/>
   et <term ref="glossaire.html#mesme">mesme</term> dans un jeune cœur comme le mien,  "<lb/>
   et qu'il avoit trouvé <term ref="glossaire.html#empescher">empesché</term> ailleurs à son <term ref="glossaire.html#abord">abord</term>, il ne se pouvoit figurer que j'eusse <term ref="glossaire.html#du_tout">du tout</term> quitté
   <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> pour luy. Et <term ref="glossaire.html#par_ainsi">par ainsi</term>
               <app type="addition"><lem wit="#var21">il</lem><rdg wit="#varp"/></app>

   vesquit longuement avec soupçon d'estre trompé : mais la discretion d'<persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, et la froideur dont j'usois avec luy,  <app type="addition"><lem wit="#var21">luy</lem><rdg wit="#varp"/></app> firent <app type="modification"><lem wit="#var21">enfin</lem><rdg wit="#varp">en fin </rdg></app> perdre <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#opinion">opinion</term>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">*</lem><rdg wit="#varp">au Roy </rdg></app>, <app type="addition"><lem wit="#var21">et cela fut cause que se croyant seul possesseur de ma bonne volonté, il ne fit point de difficulté de me monstrer</lem><rdg wit="#varp"/></app>
               <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">qui alors monstrant </rdg></app> tout ouvertement l'affection</p>
        <p>qu'il me portoit,  <app type="addition"><lem wit="#var21">de sorte qu'</lem><rdg wit="#varp"/></app>apres avoir fait à ma supplication ce que mon beau-frere desiroit, il manda a mon pere et à ma mere, qu'ils <term ref="glossaire.html#vinsse">vinssent</term> le  trouver, <app type="modification"><lem wit="#var21">afin de trouver <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> de  me <term ref="glossaire.html#retenir">retenir</term>
                  </lem><rdg wit="#varp">et cela il le faisoit pour me donner occasion de demeurer </rdg></app>   auprés de luy avec <app type="modification"><lem wit="#var21">quelque bonne</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app>
               <lb/>  " excuse. Encores que l'un et l'autre fust fort<lb/>  "  vieux, <term ref="glossaire.html#si">si</term> est-ce que l'ambition<note target="notes_3.html#ambition"/>,

qui tousjours jette<lb/>  " ses racines plus <term ref="glossaire.html#avant">avant</term> dans l'ame des vieilles <lb/>  " personnes, que dans les jeunes cœurs, les fit resoudre de laisser les commoditez de leurs maisons pour luy obeïr, en esperance de devenir plus grands par ses faveurs.<lb/>  Nous voilà donc à la suitte de la Cour, où le Roy ne trompa point leurs esperances : car il les combla de bien et d'honneur,  desquels toutefois ils ne <app type="modification"><lem wit="#var21">jouyrent</lem><rdg wit="#varp">jouïrent </rdg></app> gueres longuement, fust que leur <term ref="glossaire.html#age">aage</term>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">estoit parvenu</lem><rdg wit="#varp">fust venu </rdg></app> au terme que nul <lb/>  " ne peut <term ref="glossaire.html#outrepasser">outrepasser</term>, ou que les incommoditez<note target="notes_3.html#incommoditez"/>
               <lb/>  " de la Cour, qu'il est impossible à tout autre<lb/>  " qu'au Roy, d'éviter, eussent abregé leur vie, <lb/>  "  <term ref="glossaire.html#tant_y">tant y a</term> que peu de temps apres ils moururent tous deux, et

sembloit qu'ils ne fussent venus à la suitte du Roy, que pour m'y laisser

presque en <term ref="glossaire.html#possession">possession</term> : car autrement je n'y eusse <app type="modification"><lem wit="#var21">osé</lem><rdg wit="#varp">ozé </rdg></app> venir, au lieu que m'y trouvant toute portée,  je m'y <term ref="glossaire.html#arrester">arrestay</term> au commencement, sous l'excuse de vouloir donner ordre à quelques affaires <term ref="glossaire.html#domestique">domestiques</term> qu'ils m'avoient laissees, et puis pour la <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#poursuite">poursuite</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#poursuite">poursuitte</term></rdg></app> de quelques procez <term ref="glossaire.html#imagine">imaginez</term>, et <app type="modification"><lem wit="#var21">enfin</lem><rdg wit="#varp">en fin </rdg></app> quand l'affection du Roy envers moy fut <term ref="glossaire.html#du_tout">du tout</term> descouverte, sous l'esperance d'estre sa femme, ainsi que luy-mesme en faisoit <term ref="glossaire.html#courre">courre</term> le bruit.</p>
        <p>  Durant tout ce temps, il se passa peu de jours sans que je ne donnasse la commodité a
  <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> de me voir en particulier, et que je n'employasse pour le moins deux heures aupres de luy, qui me sembloient tousjours trop courtes quand il faloit nous separer. Il sçait bien que je ne mens pas, et que plusieurs fois pour luy donner ce tesmoignage de ma bonne volonté, je l'ay mis et moy aussi, en de tres-grands <term ref="glossaire.html#hazard">hazards</term>, et de la vie et de l'honneur. Il est vray certes que j'ay un tres-grand <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">subject </rdg></app> de me loüer de luy et de sa discretion, pouvant dire, que quelque commodité que je luy aye donnee, ou quelque familiarité que je luy ay fait paroistre, il n'a jamais monstré de vouloir <term ref="glossaire.html#outrepasser">outrepasser</term> avec moy les bornes de l'<term ref="glossaire.html#honnestete">honnesteté</term>.  Et <app type="modification"><lem wit="#var21">encore</lem><rdg wit="#varp">encores </rdg></app> que je croye bien, qu'il pensoit que je ne le <term ref="glossaire.html#souffrir">souffrirois</term> pas, <app type="modification"><lem wit="#var21">toutesfois</lem><rdg wit="#varp">toutefois </rdg></app> je ne <term ref="glossaire.html#laisser">laisse</term> de luy estre grandement <term ref="glossaire.html#obliger">obligee</term> de ne m'avoir point donné <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">subject </rdg></app> de me  <term ref="glossaire.html#douloir">douloir</term> de luy.<lb/>  Vivant de <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> sorte avec beaucoup de <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term>, encores que je fusse en continuelle inquietude, que le Roy ne recognut la continuation de nostre bonne volonté, et que cela ne luy donnast <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> de changer, comme il avoit desja fait au <app type="modification"><lem wit="#var21">desavantage</lem><rdg wit="#varp">desadvantage </rdg></app> de quelques autres, je m'aperceus qu'il y avait quantité de Dames <term ref="glossaire.html#principal">principales</term>,  qui toutes <term ref="glossaire.html#aspirer_de">aspiroient de</term>  posseder ce grand Prince, fust pour la gloire de commander à celuy à qui tant de milliers d'hommes vaincus obeissoient, fust pour l'esperance de <term ref="glossaire.html#venir_a">venir à</term> la Couronne, si l'amour le convioit de les espouser. Et entre celles qui tenoient le</p>
        <p>premier rang, j'en remarquay deux. L'une qui se nommait <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, et l'autre <persName ref="personnages.html#3_adelonde">Adelonde</persName>. Quant à
   <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, j'avouë n'avoir jamais rien veu qui meritast mieux d'estre aimé et servy, ayant toutes les <term ref="glossaire.html#condition">conditions</term> qui se peuvent  desirer pour estre <term ref="glossaire.html#aimable">aimable</term>. En premier lieu, l'envie n'eust sçeu trouver à redire en son visage. Et puis elle avoit la main la plus belle qui se peut voir, la taille si <app type="modification"><lem wit="#var21">droite</lem><rdg wit="#varp">droitte </rdg></app> et <term ref="glossaire.html#delie">deliée</term>,  et la <term ref="glossaire.html#facon">façon</term> et  <app type="addition"><lem wit="#var21">la</lem><rdg wit="#varp"/></app> majesté telle, qu'elle sembloit estre vrayement née pour porter la Couronne sur la teste, aussi bien que plusieurs de ses ayeuls

   avoient fait autresfois, et ce qui rendoit ses coups encor plus inévitables, c'estoit qu'à la beauté de ce corps estoit joint un des plus beaux esprits de l'Univers, de qui les <term ref="glossaire.html#rayon">rayons</term>  paroissoient en toutes ses actions : mais particulierement en sa parole, qui estoit si charmante, que pour n'en point estre pris, il n'y avoit autre remede que de ne la point escouter. Bref, j'<term ref="glossaire.html#avouer">avoüe</term> que si j'eusse esté homme, je l'eusse servie,  quelque <app type="modification"><lem wit="#var21">traitement</lem><rdg wit="#varp">traittement </rdg></app> que j'en eusse peu recevoir. Et d'<term ref="glossaire.html#effect">effect</term>,  toute fille que j'estois, je ne me pouvois souler de la voir, et de demeurer aupres d'elle, quoy que tant de perfections et de merites me donnassent assez de <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">subject </rdg></app> de la <app type="modification"><lem wit="#var21">hayr</lem><rdg wit="#varp">haïr </rdg></app>, à cause du dessein que j'avois, et de la <app type="modification"><lem wit="#var21">pretension</lem><rdg wit="#varp">pretention  </rdg></app> que je recognoissois en elle. <lb/>  Quant à
   <persName ref="personnages.html#3_adelonde">Adelonde</persName>, c'estoit veritablement une belle Dame, mais n'<app type="modification"><lem wit="#var21">approchant</lem><rdg wit="#varp">aprochant </rdg></app> en rien a la beauté de <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, ny a ses merites, et de plus, qui estant mariee, ne pouvoit avoir les hautes <app type="modification"><lem wit="#var21">pretensions</lem><rdg wit="#varp">pretentions  </rdg></app> de celle-cy, de sorte qu'encores qu'il m'ennuyast fort de voir <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> la <term ref="glossaire.html#caresse">caresser</term>,</p>
        <p>toutefois elle ne me donnoit pas les grands soupçons que j'avois de l'autre, et cela fut cause que je me resolus de <term ref="glossaire.html#divertir">divertir</term> l'esprit de ce Prince premierement de celle-cy, et puis avec plus de loisir <app type="modification"><lem wit="#var21">d'</lem><rdg wit="#varp">de </rdg></app>
               <persName ref="personnages.html#3_adelonde">Adelonde</persName>,  et <term ref="glossaire.html#mesme">mesme</term> que je voyois desja qu'il s'y laissoit presque aller, et qu'encores qu'au commencement il feignit de la visiter, non point par amour, mais par honneur seulement, <term ref="glossaire.html#depuis">depuis</term> quelques jours il y alloit plus souvent que de coustume, et se cachoit de moy le plus qu'il pouvoit. Je m'en apperceus assez <term ref="glossaire.html#tost">tost</term>, <term ref="glossaire.html#outre">outre</term> que les <term ref="glossaire.html#espie">espies</term>  que je tenois secrettement aupres de ce Prince, m'en avdertirent incontinent ; et cognoissant qu'il y falloit remedier et sans perdre temps, apres avoir cherché en moy-mesme ce que j'y pourrois faire, enfin je jettay l'œil sur <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, me semblant que s'il me vouloit seconder en  <app type="modification"><lem wit="#var21">cecy</lem><rdg wit="#varp">cette affaire </rdg></app>
               <note target="notes_3.html#cecy"/>, mon dessein pourroit <term ref="glossaire.html#heureusement">heureusement</term> reüssir : et parce qu'il estoit necessaire de l'effectuer promptement à la premiere occasion que je peus parler seule avec  luy, je luy tins un tel langage :<lb/>  - J'ay <term ref="glossaire.html#demeurer">demeuré</term> quelque temps irresoluë, si je vous devois faire <term ref="glossaire.html#entendre">entendre</term> une  <app type="modification"><lem wit="#var21">chose</lem><rdg wit="#varp">affaire </rdg></app>

qui me <term ref="glossaire.html#travailler">travaille</term> plus que je ne <term ref="glossaire.html#scavoir">sçaurois</term> vous  representer, craignant que l'affection que vous me portez, ne vous fasse recevoir mes paroles autrement que je ne desire, et <app type="modification"><lem wit="#var21">toutefois</lem><rdg wit="#varp">toutesfois </rdg></app> si vous considerez de quelle sorte j'ay vescu avec vous  <app type="modification"><lem wit="#var21">par le passé</lem><rdg wit="#varp">jusques icy </rdg></app>, et quel tesmoignage je vous ay donné de ma bonne volonté, je m'asseure que vous jugerez avec moy, que la <term ref="glossaire.html#seul">seule</term>  necessité de nos affaires me contraint de vous faire la priere que j'ay</p>
        <p><term ref="glossaire.html#dilayer">dilayee</term>  jusques icy. Vous sçavez qu'en la <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term> où je suis, je n'ay pour envieuses de mon bien que toutes celles qui me voyent, de sorte que j'ay à me <term ref="glossaire.html#garder">garder</term>  de toutes, comme <app type="modification"><lem wit="#var21">des personnes</lem><rdg wit="#varp">de celles </rdg></app> qui voudroient bien estre en ma place ; L'affection que vous m'avez promise, et celle que je vous porte, vous <app type="modification"><lem wit="#var21">convyent</lem><rdg wit="#varp">convient </rdg></app> d'avoir <app type="modification"><lem wit="#var21">soing</lem><rdg wit="#varp">soin </rdg></app> de moy, mais plus encore vostre propre conservation : car encor qu'on ne sçache pas l'<app type="modification"><lem wit="#var21">estroicte</lem><rdg wit="#varp">estroite </rdg></app> amitié qui est entre-nous, <term ref="glossaire.html#si">si</term> est-ce qu'il y a peu de personnes qui n'ayent remarqué, que vous avez tousjours <term ref="glossaire.html#porter">porté</term>  mes affaires avec passion.<lb/>  " Or les maximes d'Estat veulent que la <term ref="glossaire.html#mesme">mesme</term>
               <lb/>  " <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term> du <term ref="glossaire.html#chef">chef</term>  soit commune à tous les membres, <lb/>  "  si bien que vostre ruine est
 toute evidente, <lb/>
 si la mienne advient. Je vous ay voulu remettre cecy devant les yeux, afin que vous ne trouviez point estrange ce que je suis contrainte de vous proposer pour nostre conservation. Vous voyez que
  <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, soit qu'elle s'appuye sur la <term ref="glossaire.html#grandeur">grandeur</term> de ses parens, soit qu'elle fasse ce dessein sur la force de sa  <app type="addition"><lem wit="#var21">propre</lem><rdg wit="#varp"/></app> beauté, s'estudie <term ref="glossaire.html#de">de</term> gagner la bonne volonté   d'<persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>, et qui pis est, qu'elle n'y travaille pas du tout en vain, me semblant que ce Prince commence de la trouver plus agreable que je ne desirerois. Vous cognoissez l'<term ref="glossaire.html#humeur">humeur</term> assez changeante de celuy avec qui nous avons affaire, et que jusques icy il ne s'est trouvé personne qui l'ait peu

  arrester<note target="notes_3.html#arrester"/> : Si <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> vient au bout de ses desseins, jugez de quelle sorte elle nous esloignera de la Cour, afin de ne tomber en la mesme confusion où elle nous auroit mis ? C'est pourquoy maintenant</p>
        <p>que les choses ne sont point  <app type="addition"><lem wit="#var21">tant</lem><rdg wit="#varp"/></app>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">avancees</lem><rdg wit="#varp">advancées </rdg></app>, que nous n'y puissions remedier, il faut que nous recherchions tous les <term ref="glossaire.html#artifice">artifices</term> que nous pourrons imaginer pour nous mettre à couvert de cet orage. De penser que nous puissions user de violence, et y faire consentir l'esprit blessé de ce Prince, c'est estre bien ignorant des effects qu'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs> a <term ref="glossaire.html#accoustumer">accoustumé</term>

  de produire à son commencement,<lb/>
  puis qu'il n'y a rien qui le rende plus  "<lb/>
   grand que les contrarietez qu'il y rencontre,  "<lb/>
   semblable en cela au brasier<note target="notes_3.html#brasier"/>    que le vent rend  "<lb/>
   plus grand et plus allumé : de croire aussi qu'en  "<lb/>
     dissimulant, ou ne faisant pas <term ref="glossaire.html#semblant">semblant</term>  de le cognoistre, le temps
      puisse nous  y apporter quelque bon remede, c'est un fort mauvais et fort dangereux <term ref="glossaire.html#conseil">conseil</term>, parce <app type="modification"><lem wit="#var21">que</lem><rdg wit="#varp">qu' </rdg></app> encores que l'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs> qui n'est point contrarié, peu a peu de soy mesme se destruise, et enfin devienne presque moins que rien, <term ref="glossaire.html#si">si</term> est-ce qu'en <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term>, l'attente est

       si perilleuse<note target="notes_3.html#si_perilleuse"/>      que le danger en est <term ref="glossaire.html#du_tout">du tout</term> inévitable, puis que jamais l'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs> ne diminuë qu'apres la possession<note target="notes_3.html#possession"/>. La possession de
  <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> ne sera jamais sans mariage, le mariage estant, encor    qu'<persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> vint à changer d'Amour, elle ne <term ref="glossaire.html#laisser">laissera</term> pas d'estre Royne des <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_visigoths">Visigots</rs>, et nous par consequent subjets à toutes ses volontez et violences. De sorte qu'apres y avoir longuement pensé, je n'ay peu trouver autre remede au peril qui nous menace, que celuy que je vous vay dire, lequel je vous conjure encores une fois de vouloir prendre en bonne part, et non point d'un autre sens que <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">comme </rdg></app> je le vous

  propose. Vous n'estes point ignorant de combien de</p>
        <p>graces le Ciel et la nature vous ont relevé par dessus le reste des hommes : La preuve que vous en avez <app type="modification"><lem wit="#var21">fait</lem><rdg wit="#varp">faict </rdg></app> par tout où il vous a pleu, vous en rend assez certain. Je ne <app type="modification"><lem wit="#var21">fais</lem><rdg wit="#varp">faits </rdg></app> point de doute que pour peu que vous vueilliez employer vos yeux à regarder
  <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, elle en ressentira incontinent les charmes ordinaires, et quoy qu'elle n'eust point en l'<term ref="glossaire.html#estomac">estomach</term> un cœur de chair, mais de rocher, elle n'en <term ref="glossaire.html#scavoir">sçauroit</term> eviter les coups, si vous mettez en <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#effect">effect</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#effect">effet</term></rdg></app> ma priere, il <term ref="glossaire.html#avenir_verbe">aviendra</term> sans doute, ou qu'elle vous <app type="modification"><lem wit="#var21">aymera</lem><rdg wit="#varp">aimera </rdg></app>, et <term ref="glossaire.html#soudain">soudain</term> mesprisant <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> et toute son ambition, elle se donnera toute à vous, ou qu'<persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> voyant que vous la recherchez, et qu'elle le <term ref="glossaire.html#souffre">souffre</term>, la desdaignera et s'en retirera, et ainsi nous eviterons ce <app type="modification"><lem wit="#var21">malheur</lem><rdg wit="#varp">mal-heur </rdg></app> qui nous menace si fort : Si vous <term ref="glossaire.html#y_pleonasme">y</term> sçavez quelque meilleur moyen, je vous supplie de le proposer, afin que nous voyons auquel nous avons à nous

  <term ref="glossaire.html#prendre_se">prendre</term>. J'ay differé longuement de vous faire <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#ouverture">ouverture</term>, craignant que vous n'eussiez opinion que je vous proposois ce party pour vous esloigner de moy, car <term ref="glossaire.html#tant_s_en">tant s'en faut</term>, tout ce que je vous en dis, n'est seulement que pour pouvoir à l'avenir demeurer   ensemble, et avec plus de <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term> et de <term ref="glossaire.html#seurete">seureté</term>.<lb/>  Voila les paroles dont j'usay avec
 <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, luy monstrant si à nud mon intention, qu'il me sembloit bien ne luy donner nulle <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> de se mescontenter, ou de soupçonner que j'eusse autre dessein que celuy que je luy disois, et <app type="modification"><lem wit="#var21">toutefois</lem><rdg wit="#varp">toutesfois </rdg></app> quelque asseurance que je luy donnasse du contraire, ny quelque raison qu'il <app type="modification"><lem wit="#var21">recogneut</lem><rdg wit="#varp">recogneust </rdg></app>
            </p>
        <p>luy-mesme, il ne peut <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">du tout </rdg></app> se persuader que ce ne fust  pour l'esloigner entierement de moy, et, avec cét esloignement m'<term ref="glossaire.html#obliger">obliger</term> d'autant plus le grand <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>. Parce qu'apres s'estre teu quelque temps, et avoir tenu assez longuement les yeux <term ref="glossaire.html#en">en</term>  terre, il les releva, et avec un <term ref="glossaire.html#sousris">sousris</term> qui monstroit bien son mescontentement, il me respondit,
  - Dieu
  vueille, Madame, qu'en cecy je vous puisse aussi bien servir que vous le desirez : car quant à moy, sans qu'il soit necessaire de me <app type="modification"><lem wit="#var21">raporter</lem><rdg wit="#varp">rapporter </rdg></app> tant de considerations, comme vous avez pris la peine de faire, il suffit de me dire que vostre volonté est telle, mais le cœur me dit, qu'un tres-grand mal-heur pour moy doit prendre origine de ce commandement. Je <app type="modification"><lem wit="#var21">*luy obeiray</lem><rdg wit="#varp">l'observeray </rdg></app>, toutesfois, <term ref="glossaire.html#non">non pas</term> pour <term ref="glossaire.html#creance">creance</term> que j'aye des faveurs dont vous dites que le Ciel m'a esté si liberal : car la preuve me monstre <app type="modification"><lem wit="#var21">assez</lem><rdg wit="#varp">bien </rdg></app>
   le contraire, n'ayant jamais rien aymé que vous, qui vous estes ravie de moy, mais pour vous faire seulement cognoistre que jusques à la mort je vous veux obeyr. O <app type="modification"><lem wit="#var21">Dieux</lem><rdg wit="#varp">Dieu </rdg></app> !

  est-il possible que le Roy estant aimé de vous, ne soit point encores content, s'il ne me rend entierement <term ref="glossaire.html#miserable">miserable</term> ? O
  <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> ! as-tu   bien le cœur de supporter ces <term ref="glossaire.html#outrage">outrages</term> de la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs> ? Mais pourquoy ne les <term ref="glossaire.html#souffrir">souffriras</term>-tu pas, puis que c'est la belle <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName> qui te l'ordonne ainsi ? Et lors se tournant vers moy avec une grande reverence : Ouy, Madame, me dit-il, je feray ce que vous me commandez, et me <term ref="glossaire.html#deusse">deust</term>-il aussi bien couster la vie <app type="modification"><lem wit="#var21">que</lem><rdg wit="#varp">comme </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#sorte">toute sorte</term>  de <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term>.
  <lb/>  A ce mot, il s'en voulut aller, mais je le retins </p>
        <p>par le bras, et apres luy avoir representé de nouveau tout ce que je viens de dire, et adjousté encores toutes les meilleures considerations que je peus, je le priay, que quoy qu'il vid nostre perte asseuree, <app type="modification"><lem wit="#var21">toutefois</lem><rdg wit="#varp">toutesfois </rdg></app> si c'estoit chose qui luy <term ref="glossaire.html#fascher">faschast</term>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">si fort</lem><rdg wit="#varp">tant </rdg></app>, de ne faire pas ce que je <app type="modification"><lem wit="#var21">lui</lem><rdg wit="#varp">luy </rdg></app> avois dit, parce que toutes autres infortunes me seroient plus <app type="modification"><lem wit="#var21">aisees</lem><rdg wit="#varp">aysées </rdg></app> à supporter que son desplaisir : mais que s'il vouloit un peu donner de <term ref="glossaire.html#lieu">lieu</term> à la raison, il verroit bien que c'estoit à tort qu'il entroit en <app type="modification"><lem wit="#var21">ces</lem><rdg wit="#varp">ses </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#opinion">opinions</term>, et qu'il m'offençoit grandement en les recevant : - Madame, <app type="addition"><lem wit="#var21">me</lem><rdg wit="#varp"/></app> dit-il, si je vous offence en cela, j'en feray bien tost la penitence, <term ref="glossaire.html#en_ce_que">en ce que</term> vous me commandez, et telle que je m'asseure que vous en aurez pitié, et
  Dieu
  vueille que ce ne soit point trop tard : Toutefois je me suis de sorte sousmis entierement à vostre volonté, que je vous <term ref="glossaire.html#protester">proteste</term> d'<app type="modification"><lem wit="#var21">obeyr</lem><rdg wit="#varp">obeïr </rdg></app> à ce que vous m'avez commandé, et ne croyez point que j'y <term ref="glossaire.html#faillir">faille</term>, sinon  <term ref="glossaire.html#en_tant_que">en tant que</term> la puissance me manquera, et quoy que vous voyez le trouble où vous m'avez mis par ce commandement, ne pensez pas je vous supplie, <app type="modification"><lem wit="#var21">qu'il</lem><rdg wit="#varp">que cela </rdg></app> procede d'ailleurs que de ma trop grande affection, qui ne me peut permettre de m'esloigner   de vous, ou d'en servir une autre (encor que ce soit par <term ref="glossaire.html#feinte">fainte</term>) sans une tres-grande peine : - <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, luy dis-je alors, luy jettant un bras au <term ref="glossaire.html#col">col</term>, ce n'est pas de ceste heure que j'ay commencé de recognoistre les effects de vostre bonne volonté, ny combien <term ref="glossaire.html#outre">outre</term> vos merites elle m'oblige à vous aimer : mais croyez aussi, que si la mort ne me surprend bien tost, je sortiray <term ref="glossaire.html#quelquefois">quelquefois</term>
   de ces</p>
        <p>debtes, et me <term ref="glossaire.html#desobliger">desobligeray</term> un jour de ce que je sçay bien que je vous dois, par d'aussi grands tesmoignages de mon amitié envers vous, que vous m'en avez rendu, et que j'en reçois maintenant. Et <app type="modification"><lem wit="#var21">affin</lem><rdg wit="#varp">afin </rdg></app> que vous puissiez prevoir quel est mon dessein, je vous promets, <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, et vous jure devant
  le Dieu qui punist les faux sermens<note target="notes_3.html#dieu_qui_punit"/>, que toute la peine que vous employerez à la recherche de
  <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>,
  sera mise par moy sur mon <term ref="glossaire.html#compte">conte</term>, et que ce sera moy  qui vous en payeray.
  <lb/>  Il me semble, que si
  <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> m'aymoit, ces paroles le devroient<note target="notes_3.html#deviez"/> contenter, et toutesfois je vis bien qu'il se mettoit en ceste <term ref="glossaire.html#entreprise">entreprise</term> à contre-cœur, et seulement pour ne vouloir pas me desobeyr : <term ref="glossaire.html#si">Si</term> est-ce que pour observer ce qu'il m'avoit promis, il s'y resolut, et selon sa discretion naturelle, il commença cette <term ref="glossaire.html#recherche">recherche</term>, en laquelle, certes, il y trouva plus de difficulté que nous n'avions pensé, et y

  en eust bien eu encor d'avantage, si la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs> qui s'est tant pleuë à le favoriser en tout ce qu'il a voulu <app type="modification"><lem wit="#var21">aymer</lem><rdg wit="#varp">aimer </rdg></app>, ne luy eust elle-mesme osté les plus grands empeschemens, par la <term ref="glossaire.html#rencontre">rencontre</term> que je vous vay dire. </p>
        <p rend="center_t"><app type="addition"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp"/></app><lb/><lb/><hi rend="italic"><app type="addition"><lem wit="#var21">De l'<term ref="glossaire.html#artifice">artifice</term> d'<persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName>
                     </lem><rdg wit="#varp"/></app></hi><note target="notes_3.html#artifice"/>.</p>
        <p><graphic url="images/21_i_132.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/><hi rend="micro">I</hi>L est aisé à juger que
  <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> estant belle, et telle que je la vous

  ay dite, et <term ref="glossaire.html#nourrir">nourrie</term> dans une Cour si remplie de <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevaliers</term> jeunes et genereux, n'estoit pas demeuree si long-temps sans estre servie, et peut-estre <app type="modification"><lem wit="#var21">encor</lem><rdg wit="#varp">encores </rdg></app> sans <app type="modification"><lem wit="#var21">aymer</lem><rdg wit="#varp">aimer </rdg></app>. Entre tous il y en avoit deux, qui sous pretexte du <term ref="glossaire.html#parentage">parentage</term> qu'ils avoient avec elle, s'estoient plus avancez en ses bonnes graces : l'un s'appelloit  <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>,  et l'autre <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app>, tous deux, certes, tres-vaillans et tres-<term ref="glossaire.html#aimable">aimables</term>
               <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevaliers</term>, et qui, si je ne me trompe, embarquerent au commencement cette belle Dame en <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> affection, sous le nom<lb/>  " de l'amitié<note target="notes_3.html#amour_amitie"/>.  Ruse assez ordinaire, et de laquelle<lb/>  " <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs> se sert bien souvent pour <term ref="glossaire.html#surprendre">surprendre</term>
               <lb/>  " celles qui semblent estre plus difficiles<lb/>  " à le recevoir dans leurs ames. <term ref="glossaire.html#outre">Outre</term> le <term ref="glossaire.html#parentage">parentage</term> qui estoit entre ces deux <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevaliers</term>, et qui les devoit lier ensemble d'une <app type="modification"><lem wit="#var21">estroicte</lem><rdg wit="#varp">estroite </rdg></app> amitié : encore la longue <term ref="glossaire.html#nourriture">nourriture</term> qu'ils avoient euë ensemble, la conformité des exercices ausquels ils s'adonnoient, et <app type="modification"><lem wit="#var21">leur mesme</lem><rdg wit="#varp">de leur </rdg></app> aage, les avoit  conviez

  d'estre <term ref="glossaire.html#frere">freres d'Armes</term>,

  et de se jurer l'amitié et l'assistance, ausquelles ce nom oblige ceux<lb/>  " qui en font profession : Mais
  <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs>  qui ne veut<lb/>  " point <term ref="glossaire.html#souffrir">souffrir</term> de compagnon, deffit bien <term ref="glossaire.html#tost">tost</term>
            </p>
        <p>cette societé, de la sorte que je vous diray. Le feu<note target="notes_3.html#feu"/>  "<lb/>
  est difficilement
   tenu caché sans que la fumee  "<lb/>
  ne s'en apperçoive : mais je croy
   qu'il
  est encores  "<lb/>
  plus <app type="modification"><lem wit="#var21">mal aisé</lem><rdg wit="#varp">malaisé </rdg></app>  de couvrir longuement une  "<lb/>
   grande affection, et <term ref="glossaire.html#mesme">mesme</term> à ceux qui peuvent  "<lb/>
    y avoir quelque interest.
    Ceste raison fut cause  "<lb/>
               <term ref="glossaire.html#outre">outre</term> celle de l'ordinaire <term ref="glossaire.html#pratique">practique</term>,

    que ces deux <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevaliers</term> s'apperceurent bien <term ref="glossaire.html#tost">tost</term> de l'Amour l'un de l'autre, et d'autant qu'<app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app> recogneut que <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> l'emportoit  par dessus luy, apres avoir recherché tous

    les justes moyens qu'il se peut imaginer pour le devancer, et qu'il eut <app type="modification"><lem wit="#var21">esprouvé</lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#esprouver">espreuvé</term></rdg></app> que tous ses efforts luy estoient<lb/>
    inutiles, il se resolut de <term ref="glossaire.html#recourir">recourre</term>   à la <term ref="glossaire.html#finesse">finesse</term>, et à  "<lb/>
    l'artifice, luy semblant que pour vaincre, il n'y avoit  "<lb/>
    point de ruse qui
    peust estre blasmee.  "<lb/>  C'est presque une chose ordinaire, que toutes  "<lb/>
les <term ref="glossaire.html#personne">personnes</term> de
condition un peu <app type="modification"><lem wit="#var21">relevees</lem><rdg wit="#varp">relevée </rdg></app>,  "<lb/>
choisissent entre ceux qui les
 servent, quelqu'un  "<lb/>
 qui leur est plus agreable, et auquel ils se confient  "<lb/>
   plus qu'a tout autre. <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> en avoit <app type="modification"><lem wit="#var21">fait</lem><rdg wit="#varp">faict </rdg></app> de mesme entre les filles qui la servoient : car il y en avoit une qu'elle <app type="modification"><lem wit="#var21">aymoit</lem><rdg wit="#varp">aimoit </rdg></app>, et en laquelle elle se fioit entierement ;  <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app> qui sçavoit combien ces personnes ont de puissance  <app type="addition"><lem wit="#var21">et de <term ref="glossaire.html#credit">credit</term>
                  </lem><rdg wit="#varp"/></app>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">aupres de</lem><rdg wit="#varp">envers </rdg></app> celles qu'elles servent, avoit <term ref="glossaire.html#main">de longue main</term> recherché la bien-vueillance de cette fille ; et comme il estoit fort accomply <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, et fort liberal, il se l'estoit tellement acquise, que pour peu qu'il voulust s'y <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#pener">pener</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#peiner_se">peiner</term></rdg></app>
  d'avantage pour le nouveau dessein qu'il faisoit, il luy fut aisé d'en donner cognoissance telle qu'il luy <app type="modification"><lem wit="#var21">pleust</lem><rdg wit="#varp">pleut </rdg></app> à
   <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>. Ayant donc acquis cette fille</p>
        <p>de cette sorte, toutes les fois que son compagnon le rencontroit aupres de la belle <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, il luy laissoit la place, et s'en alloit entretenir cette fille qu'il esloignoit des  autres, et s'il s'apercevoit qu'<persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> le regardast, il sousrioit avec elle, et avoit tousjours quelque secret à luy dire à l'oreille, faisant tout ce qu'il pouvoit pour le faire entrer en quelque soupcon. <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> qui prit garde incontinent à cette <term ref="glossaire.html#nouveaute">nouveauté</term>,  suivant le naturel de ceux qui <app type="modification"><lem wit="#var21">ayment</lem><rdg wit="#varp">aiment </rdg></app>, soupçonna bien tost ce qu'<app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#desirer_de">desiroit de</term>  luy persuader, à sçavoir que cette familiarité procedoit de quelque autre plus grande, mais plus cachee qu'il avoit avec sa maistresse. Et d'autant qu'il estoit homme plein de <term ref="glossaire.html#franchise">franchise</term>, et qui ne pouvoit rien porter <term ref="glossaire.html#dessus">dessus</term>  le cœur contre personne, un jour qu'il le trouva à propos, il luy dit : - Est-il possible, <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName>, que vous ayez autant d'affaire avec <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> fille de <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> que vous en <term ref="glossaire.html#faire_de">faites de</term> semblant ? <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName>  qui vit reüssir si bien son dessein, ne luy respondit au commencement qu'avec un petit <term ref="glossaire.html#sousris">sousris</term>. - Et apres,  Que voulez vous, continua-t'il, que je vous die ? vous possedez tellement la maistresse, qu'il faut quand vous y estes, si je ne veux demeurer seul, que je parle à celle que vous me laissez.
  - Il me semble, adjousta <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, qu'<app type="modification"><lem wit="#var21">autresfois</lem><rdg wit="#varp">autrefois </rdg></app> vous ne <term ref="glossaire.html#souloir">souliez</term> point faire ainsi, et que je ne suis point plus possesseur de la maistresse que je le <term ref="glossaire.html#souloir">soulois</term> estre. Qui<note target="notes_3.html#qui_a"/>  a t'il donc de nouveau ? <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName> demeura quelque temps sans respondre, et le regardant sousrioit, comme faisant le <term ref="glossaire.html#fin">fin</term>,  <term ref="glossaire.html#dont">dont</term>
               <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> se troubla encor davantage, et <app type="modification"><lem wit="#var21">voyant</lem><rdg wit="#varp">voiant </rdg></app> qu'il ne disoit mot :</p>
        <p>- Que veut dire, reprit-il, que vous ne me respondez point, y ay-je quelque interest, ou n'est-ce point à mes despens que vous vous entretenez ensemble ? S'il est ainsi, pour le moins que je le sçache, afin que j'aye ma part au passetemps. Alors <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName> prenant  un visage plus serieux : - <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, luy <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>-il, quand nous ne serions pas si proches parens que nous sommes, vous me devez croire assez vostre amy, pour ne vous point <app type="modification"><lem wit="#var21">traitter</lem><rdg wit="#varp">traiter </rdg></app> de la sorte que vous dites : Mais il est certain qu'il y a long-temps que je vous eusse adverty  de ce que vous <term ref="glossaire.html#desirer_de">desirez de</term> sçavoir <term ref="glossaire.html#a_ceste_heure">à cette heure</term>, si je n'eusse eu peur de vous faire desplaisir, et cette mesme consideration m'en empeschera encore, si vous ne m'asseurez du contraire.
  - Je ne vous asseureray pas, <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>-il, de n'avoir point de desplaisir de ce que vous me pourriez me dire, et <term ref="glossaire.html#mesme">mesme</term> estant à mon desadvantage : mais <term ref="glossaire.html#fait_si">si feray</term>  bien, que je vous auray une tres-grande <term ref="glossaire.html#obligation">obligation</term>, si vous me dites ce que c'est, afin d'y remedier, ainsi que je jugeray estre à propos.
  - Si vous  me promettez, <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>
               <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName>, d'en user avec discretion, et vous servir de l'advertissement que je vous donneray, seulement pour sortir de la tromperie où l'on vous retient ; je suis tout prest à le vous

  dire, comme vostre parent et vostre amy : mais autrement je ne le feray pas, puis que sans vous profiter en rien, il me pourroit beaucoup nuire. Et
 <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>
 le luy ayant promis avec <term ref="glossaire.html#sorte">toute sorte</term>
 d'Asseurance,
 <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName>
 reprit ainsi la parole. - <app type="modification"><lem wit="#var21">Sçaches</lem><rdg wit="#varp">Sçachez </rdg></app>
               <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, qu'apres avoir longuement servy la belle
 <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, ma bonne <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term>
 a esté telle, qu'elle s'est entierement</p>
        <p><app type="modification"><lem wit="#var21">donné</lem><rdg wit="#varp">donnée </rdg></app> à moy, et

  que je la possede.
  - <app type="modification"><lem wit="#var21">Ah</lem><rdg wit="#varp">Ea </rdg></app>

  Dieu ! s'escria le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, Qu'est-ce que vous me dites ? vous possedez
  <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> ?
  - Je la possede veritablement, reprit froidement
  <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName>, et en
  mettez<note target="notes_3.html#en_mettez"/> vostre esprit en repos : car elle est mienne de telle sorte qu'il se passe fort peu de nuicts que je ne sois aupres d'elle, et c'est pourquoy vous voyez que je m'en retire en compagnie le plus que je puis, <app type="modification"><lem wit="#var21">affin</lem><rdg wit="#varp">afin </rdg></app> d'en oster la cognoissance aux plus curieux, ainsi qu'elle m'en a prié.
  - O Dieu ! dit
  <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, en levant les mains joinctes en haut. O Dieu ! ne la punirez-vous point, la trompeuse et la perfide qu'elle  est ?
  - Je vous asseure, adjousta  <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></rdg></app>, que plusieurs fois j'ay voulu vous en <term ref="glossaire.html#avertir">advertir</term>, estant <term ref="glossaire.html#marri">marry</term>  de vous voir trompé comme vous <app type="modification"><lem wit="#var21">estiez</lem><rdg wit="#varp">estes </rdg></app> :

  mais (ainsi que je vous ay <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>)  j'ay eu peur que vous n'en eussiez trop de desplaisir. <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>
 alors pliant les <term ref="glossaire.html#bras">bras</term>  sur son <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#estomac">estomach</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#estomac">estomac</term></rdg></app>, et ayant demeuré quelque temps sans parler, reprit enfin de ceste sorte. - J'aurois une grande <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> de me <term ref="glossaire.html#douloir">douloir</term> de vous, <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app>, <term ref="glossaire.html#en_ce_que">en ce que</term> vous m'avez ravy <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, si je ne sçavois bien que la poursuitte que vous et moy en avons <app type="modification"><lem wit="#var21">faicte</lem><rdg wit="#varp">faite </rdg></app>, n'a point esté au <term ref="glossaire.html#desceu">desceu</term>
               <lb/>  " l'un de l'autre : mais que comme ceux qui courent<lb/>  "
  <term ref="glossaire.html#prix">au prix</term>,  plusieurs entrent dans la course,<lb/>  " et un seul le  <term ref="glossaire.html#gaigner">gaigne</term>,  de mesme je n'ay point d'<term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> de me <term ref="glossaire.html#douloir">douloir</term> de vous, si vous l'avez emportee cette <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>  plustost que moy, au contraire, j'ay beaucoup de subject de me loüer de vous pour la declaration que vous me <app type="modification"><lem wit="#var21">faictes</lem><rdg wit="#varp">faites </rdg></app>, afin que je ne demeure plus longuement <term ref="glossaire.html#deceu">deçeu</term>. Il ne reste pour le comble de ceste <term ref="glossaire.html#obligation">obligation</term>
            </p>
        <p>qu'une chose, de laquelle je vous veux conjurer, qui est de me faire sçavoir aussi bien par mes propres yeux ce que vous me dites, que je viens de l'apprendre de vous par les oreilles.
  - J'y feray, respondit <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app>, pour vostre <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term> tout ce que je pourray : mais je crains fort que ce ne sera que <term ref="glossaire.html#rengreger">rengreger</term> vostre desplaisir.
  - Mon desplaisir,  respondit <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, ne s'en augmentera point, et quand il adviendroit autrement, il ne seroit que bien à propos, afin que j'aye <term ref="glossaire.html#tant_plus">tant plus</term> de courage de faire la resolution que je dois. <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app> fit semblant de demeurer un peu <term ref="glossaire.html#empescher">empesché</term> sur ceste demande, encore qu'il l'eust desja preveuë et qu'il  s'y fut preparé dés le commencement. Et <app type="modification"><lem wit="#var21">enfin</lem><rdg wit="#varp">en fin </rdg></app> il luy respondit : - Je ne sçay, <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, comme je pourray <term ref="glossaire.html#satisfaire_a">satisfaire a</term> vostre curiosité : car encore que je le desire bien fort pour vostre <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term>, je vois une grande difficulté de vous pouvoir mettre dans sa chambre : parce que ce n'est pas tous les soirs que j'y vay, mais seulement lors que la commodité le luy permet, laquelle elle ne me fait sçavoir que lors que chacun est desjà presque couché, heure tant incommode, que je ne crois pas que vous y puissiez entrer sans estre veu.
  - Non, non, dit <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, ce n'est pas ce que je demande, je fais bien  la mesme consideration, il me suffira d'estre auprés de vous quand vous y entrerez.
  - S'il ne tient qu'à cela, dit-il incontinent, vous serez bien tost satisfait, et peut-estre dés ce soir <app type="modification"><lem wit="#var21">mesmes</lem><rdg wit="#varp">mesme </rdg></app>, si vous <app type="modification"><lem wit="#var21">demeurez</lem><rdg wit="#varp">estes </rdg></app>

  en vostre logis, et
 <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>
 luy ayant promis de l'y attendre, ils se separerent sur ceste resolution.</p>
        <p>  Jugez, sage
  <persName ref="personnages.html#3_adamas">Adamas</persName>, à quelles impostures nous sommes sujettes par l'exemple de ceste sage Dame, qui encore qu'innocente, est toutefois par la <term ref="glossaire.html#finesse">finesse</term> d'<persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName> estimee et blasmee par
  <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> comme tres-coulpable ? Il s'alla renfermer dés l'heure mesme dans sa chambre attendant avec impatience que le <app type="modification"><lem wit="#var21">rusé</lem><rdg wit="#varp">ruzé </rdg></app>
               <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app> le vinst <term ref="glossaire.html#avertir">advertir</term>. Luy <term ref="glossaire.html#cependant">cependant</term> desireux d'achever aussi bien son <term ref="glossaire.html#entreprise">entreprise</term>, qu'il luy <term ref="glossaire.html#sembler">sembloit d</term>'y avoir donné un bon commencement, et ayant desja <term ref="glossaire.html#main">de longue main</term> resolu ce qu'il avoit à faire : L'heure estant venuë que chacun estoit prest de se mettre au lict, il se <term ref="glossaire.html#demesler">demesle</term>

  de tous ceux qui estoient d'ordinaire avec luy, et vient trouver
  <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> pour le conduire  où il luy avoit promis. Le Roy <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> qui se plaisoit grandement parmy les Dames, afin d'avoir plus de commodité de nous voir, nous avoit logees <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, <persName ref="personnages.html#3_adelonde">Adelonde</persName> et moy  dans son Palais, feignant que c'estoit pour nous faire plus d'honneur. Le <term ref="glossaire.html#quartier">quartier</term>
  de <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> estoit presque <term ref="glossaire.html#plein_pied">à  plein pied</term> de la Cour,

  et ne falloit que monter trois ou quatre marches pour y aller, et estant sur ce petit perron, on entroit dans sa chambre par deux divers endroits : par l'un on trouvoit une grande salle, et une <app type="modification"><lem wit="#var21">antichambre</lem><rdg wit="#varp">anti-chambre </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#avant_que">avant que</term> d'y  entrer. Par l'autre, on passoit par une petite <term ref="glossaire.html#galerie">gallerie</term> fort obscure, qui conduisoit en son <term ref="glossaire.html#cabinet">cabinet</term>
               <app type="addition"><lem wit="#var21">par une porte desrobée, et c'estoit</lem><rdg wit="#varp"/></app> où
 <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>
 couchoit ordinairement : Et quand on vouloit passer plus <term ref="glossaire.html#outre">outre</term>  sans entrer dans son <term ref="glossaire.html#cabinet">cabinet</term>, il ne falloit qu'ouvrir une porte tout aupres, par laquelle on entroit dans une tres-grande salle qui conduisoit</p>
        <p>hors du Palais, par une porte fort peu frequentee.<lb/>  <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName>, ayant <term ref="glossaire.html#longtemps">de long temps</term>  fort bien remarqué tout ce que je viens de dire, conduisit
  <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> dans ceste petite <term ref="glossaire.html#galerie">galerie</term>, où  estant <term ref="glossaire.html#sans_point">sans point</term> de lumiere, lors que desja chacun estoit retiré, il luy dit, - Vous verrez <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, qu'aussi tost que je heurteray à la porte du <term ref="glossaire.html#cabinet">cabinet</term>, on me viendra ouvrir : mais je vous supplie, suivant ce que vous m'avez promis, de vous en retourner sans faire

  bruit aussi tost que vous m'aurez veu entrer dedans : Et puis le laissant à quatre ou cinq pas de la porte, il fit semblant d'aller grater contre <app type="modification"><lem wit="#var21">celle</lem><rdg wit="#varp">la porte </rdg></app>

  du <term ref="glossaire.html#cabinet">cabinet</term> de <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, et il alla à l'autre par laquelle on entroit dans la grande salle, et qui pour estre toute proche ne pouvoit estre discernee    par <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, et apres y avoir demeuré quelque temps, il revint vers luy, et luy dit doucement à l'oreille : - Nous avons un peu trop tardé, elles estoient desja à moitié endormies, mais j'ay ouy qu'elles se levent : je vous supplie encor <term ref="glossaire.html#coup">un coup</term>, quand je seray entré, de vous en aller le plus doucement que vous pourrez, et <term ref="glossaire.html#cependant">cependant</term> de vous reculer encor un peu plus, de peur que si les flambeaux estoient encor allumez, vous ne fussiez veu quand la porte s'ouvrira. <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> le fit, ne pensant point à sa <term ref="glossaire.html#finesse">finesse</term>, qui ne tendoit à autre fin qu'à l'esloigner d'avantage de la porte du <term ref="glossaire.html#cabinet">cabinet</term>, de peur qu'il ne peust s'appercevoir de sa ruse. S'estant donc <app type="modification"><lem wit="#var21">raproché</lem><rdg wit="#varp">r'aproché </rdg></app>  le plus doucement qu'il peut de ceste porte, il ouvrit luy-mesme celle qui alloit dans la grande <app type="modification"><lem wit="#var21">sale</lem><rdg wit="#varp">salle </rdg></app>, et y entrant la referma incontinent</p>
        <p>apres, parce que le ressort estoit fait de telle façon, qu'en la poussant, elle se fermoit d'elle mesme : et  <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app> qui l'avoit remarquee, y estoit venu un peu auparavant, et l'avoit laissee entr'ouverte. <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> qui l'ouyt ouvrir et fermer incontinent, eut opinion que veritablement c'estoit celle du <term ref="glossaire.html#cabinet">cabinet</term> de <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, et il est bien croyable que tout autre y eust esté aussi bien trompé que luy, estans si <app type="modification"><lem wit="#var21">proches l'une</lem><rdg wit="#varp">proche l'un </rdg></app>

  de l'autre, et le lieu si obscur : <app type="modification"><lem wit="#var21">toutesfois</lem><rdg wit="#varp">toutefois </rdg></app> pour en estre plus asseuré, il vint prester l'oreille a la porte, pour ouyr s'ils parleroient ou feroient quelque  bruit : mais ou fust que veritablement au bruit qu'<persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName> avoit fait, quelqu'un s'esveilla dans la chambre de <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, ou que l'aprehension le luy fist sembler ainsi, <term ref="glossaire.html#tant_y">tant y a</term> qu'il eut opinion d'<app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">y </rdg></app> ouyr quelque bruit, ce qui le <term ref="glossaire.html#transporter">transporta</term>
  de sorte qu'il fut prest    plusieurs fois d'enfoncer la porte à coups de pied. <app type="modification"><lem wit="#var21">Enfin</lem><rdg wit="#varp">En fin </rdg></app> se souvenant de la parole qu'il avait donnee, et de la proximité qui estoit entr'eux, et en quelle <term ref="glossaire.html#confusion">confusion</term>  il mettroit toute la maison, il eut assez de pouvoir sur luy pour s'en empescher et s'oster de là, mais avec tant de regret, que de toute la nuict il ne peut reposer. D'autre costé, <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app>
   ayant si bien joüé son personnage, et craignant qu'<persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>
 ne le vint chercher en son logis, ne voulut point y retourner, ny en lieu où  le lendemain quelqu'un peust dire de l'avoir veu, et à ceste <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> passa toute la nuict dans quelques grottes d'un jardin, dont il s'estoit fait<lb/>  " donner la clef. Jugez en quel estat il avoit mis<lb/>  " <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, et combien un Amant doit avoir de</p>
        <p><term ref="glossaire.html#prudence">prudence</term>, pour eviter les <term ref="glossaire.html#artifice">artifices</term> d'un Rival. Le desplaisir de ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> fut tel, que ne le pouvant <term ref="glossaire.html#declarer">declarer</term> à personne, il fut enfin contraint de se mettre dans le lict, et alla quelque temps <term ref="glossaire.html#disputer">disputant</term>
  contre le mal, <term ref="glossaire.html#avant_que">avant que</term> d'y vouloir donner remede ; <term ref="glossaire.html#dequoy">Dequoy</term>
               <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> estant <app type="modification"><lem wit="#var21">avertie</lem><rdg wit="#varp">advertie </rdg></app> par le bruit qui en couroit, poussee de l'amitié qu'elle luy portoit, et ignorant le <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">subject </rdg></app> de sa maladie, se resolut de l'aller visiter : mais elle le trouva si triste, qu'à peine la peut il regarder, ce qu'elle attribuoit à la grandeur de son mal : mais l'allant une autre fois visiter, et le trouvant encore plus <term ref="glossaire.html#melancolique">melancolique</term>
               <app type="addition"><lem wit="#var21">et plus froid</lem><rdg wit="#varp"/></app>  que la premiere fois, elle ne se peut empescher de luy dire : - Il est certain
  <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, que vostre mal doit estre fort grand, puis qu'il ne vous change pas seulement le visage, mais vous rend d'une <term ref="glossaire.html#humeur">humeur</term> si differente à celle dont vous <term ref="glossaire.html#souloir">souliez</term> estre, que veritablement vous n'estes plus recognoissable.   - Ha  <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> ! luy respondit-il en souspirant, combien eust-il esté à propos que ce changement fut arrivé il y a long temps ? Elle demeura <term ref="glossaire.html#estonner">estonnée</term> d'<app type="modification"><lem wit="#var21">ouïr</lem><rdg wit="#varp">oüyr </rdg></app> ceste responce, et lors qu'elle vouloit continuer pour en apprendre d'avantage, les Medecins s'approcherent de luy, de sorte que craignant que quelqu'un ne s'en apperceust, elle n'<app type="modification"><lem wit="#var21">osa</lem><rdg wit="#varp">oza </rdg></app> repliquer, au contraire s'estant arrestee fort peu de temps aupres de luy, elle se retira la plus mal satisfaite personne du monde.<lb/>  <term ref="glossaire.html#cependant">Cependant</term>
               <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName>  pour ne point perdre

temps, apres avoir  veu un si bon commencement, et un progrez si favorable à ses desseins, pour se prevaloir encor mieux des occasions qui se pourroient</p>
        <p>presenter, se rendit beaucoup plus familier d'<persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>,
  qu'il ne <term ref="glossaire.html#souloir">souloit</term> estre, et demeuroit si <term ref="glossaire.html#assiduellement">assiduellement</term> aupres de luy, qu'il estoit impossible qu'il parlast à personne sans qu'il l'<app type="modification"><lem wit="#var21">ouyst</lem><rdg wit="#varp">ouyt </rdg></app>. Car cognoissant bien que son mal procedoit principalement du desplaisir qu'il recevoit de
  <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, il ne vouloit point qu'elle l'en peust <term ref="glossaire.html#desabuser">desabuser</term>,

  ny que quelqu'un luy fit recognoistre la verité : mais parce qu'il n'avoit pas encore entierement accomply son chef-d'œuvre, et qu'il estoit necessaire, que comme il avoit trompé
  <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, il abusast aussi <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, afin que comme il <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">s'esloignoit d'elle </rdg></app>
               <hi rend="bold">*</hi>
               <hi rend="var21">la fuyoit</hi>,

  elle s'esloignast aussi de luy. Un jour qu'il se trouva seul dans la chambre de son compagnon, et qu'il recogneut que le mal le <term ref="glossaire.html#presser">pressoit</term> moins que de coustume, il fit semblant de vouloir escrire quelque chose qui luy estoit d'importance : mais comme s'il n'eust peu venir à bout de ce qu'il avoit à faire, il effaçoit tantost une parole, et tantost  rayoit une ligne toute entiere, et <app type="modification"><lem wit="#var21">enfin</lem><rdg wit="#varp">en fin </rdg></app> feignant de se dépiter contre soy-mesme, rompoit et le papier et la plume contre la table, frappant de colere des mains dessus. De quoy <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> sousriant, et ne sçachant d'où procedoit ceste façon de faire, luy demanda, quelle <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> il en avoit : - Je vous asseure, luy dit-il, que je pense n'avoir pas aujourd'huy l'esprit bien fait. Ce matin le Roy m'a commandé de faire pour luy une lettre de remerciment à une Dame, pour quelques  <app type="addition"><lem wit="#var21">estroittes</lem><rdg wit="#varp"/></app>
               <note target="notes_3.html#estroit"/>

  faveurs qu'elle luy a faites,

  et faut que je la luy porte tout <term ref="glossaire.html#a_ceste_heure">à ceste heure</term>, afin qu'il ait le loisir de la rescrire : mais je ne sçay où aujourd'huy mon esprit</p>
        <p>s'en est allé : je ne puis lier deux paroles bien à propos, et parce qu'<persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">aymoit</lem><rdg wit="#varp">aimoit </rdg></app>
               <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app>, et qu'il sçavoit bien qu'<persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> avoit <term ref="glossaire.html#accoustumer">accoustumé</term> de donner bien souvent de semblables commissions à ceux qu'il <app type="modification"><lem wit="#var21">aymoit</lem><rdg wit="#varp">aimoit </rdg></app> le plus, <app type="addition"><lem wit="#var21">et qu'il jugeoit personnes d'esprit</lem><rdg wit="#varp"/></app>, il voulut essayer si son mal luy <app type="modification"><lem wit="#var21">permettoit</lem><rdg wit="#varp">permettroit </rdg></app> de faire <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> lettre pour son amy, et <term ref="glossaire.html#pource">pource</term>  luy ostant le <term ref="glossaire.html#brouillart">broüillart</term> des mains afin d'en comprendre mieux le <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">subject </rdg></app> apres y avoir un peu songé ; Il escrivit telles paroles :	</p>
        <p><graphic url="images/21_c_138.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/><hi rend="micro">C</hi>'<hi rend="italic">Est à la grandeur de mon affection, et non pas de mon merite, que vous avez voulu mesurer la faveur que j'ay receuë de vous : mais à quoy faut-il que j'esgalle le remerciment que je vous en dois ? Sera-ce point pour ne vous estre redevable à ceste mesme grandeur de mon affection ? Mais estant infinie, avec quoy se pourroit-elle esgaller ? avec ce qui est comme elle infiny, et telle est la volonté que j'ay de vous <term ref="glossaire.html#faire_service">faire service</term>,  <term ref="glossaire.html#lequel">laquelle</term> je vous supplie de recevoir, comme celle de la personne</hi></p>
        <p>
          <hi rend="italic">  du monde qui vous ayme le plus, et qui y est aussi la plus obligee.</hi>
        </p>
        <p>  Ce qu'<app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app> desiroit sur toutes choses, c'estoit qu'<persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> escrivit <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> lettre sur ce <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">suject </rdg></app>, <term ref="glossaire.html#non">non pas</term> pour la donner au Roy, ainsi qu'il en faisoit le <term ref="glossaire.html#semblant">semblant</term> : mais pour un autre effect qu'il avoit <term ref="glossaire.html#desseigner">desseigné</term>  en luy mesme. Il loüe donc grandement la vivacité de son esprit, et la <term ref="glossaire.html#facilite">facilité</term> qu'il avoit de mettre ses conceptions par escrit, le remercie de ce qu'il a <app type="modification"><lem wit="#var21">fait</lem><rdg wit="#varp">faict </rdg></app> pour luy, l'ayant osté d'une peine qui n'estoit pas petite, et la mettant dans sa poche, s'en va feignant de la vouloir rescrire dans un petit <term ref="glossaire.html#cabinet">cabinet</term> où il <term ref="glossaire.html#souloir">souloit</term> se retirer <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">bien souvent </rdg></app>
               <app type="addition"><lem wit="#var21">pour semblable <term ref="glossaire.html#affaire">affaire</term>
                  </lem><rdg wit="#varp"/></app>. De <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term>  le <term ref="glossaire.html#brouillart">broüillart</term> qu'il avoit fait demeura sur la table, que le pauvre malade serra dans une <term ref="glossaire.html#layette">layette</term>,  où il avoit <term ref="glossaire.html#accoustumer">accoustumé</term> de mettre semblables papiers, sans autre dessein, que de ne vouloir pas qu'il fust veu.  <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#cependant">cependant</term>  prend de la <term ref="glossaire.html#soye">soye</term>,

  et estant hors de la presence d'<persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>
               <term ref="glossaire.html#cacheter">cachette</term>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> lettre, et y met un <term ref="glossaire.html#chiffre">chiffre</term> dessus, et puis s'en va trouver <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, prenant l'heure, qu'il pensa la pouvoir trouver plus seule. Deux jours estoient desja passez depuis la derniere fois qu'elle avoit visité
  <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, et qu'elle en estoit revenuë si mal <app type="modification"><lem wit="#var21">satisfaite :</lem><rdg wit="#varp">satisfaicte </rdg></app> Toutefois <app type="modification"><lem wit="#var21">encor</lem><rdg wit="#varp">encore </rdg></app> qu'elle <term ref="glossaire.html#desirer_de">desirast</term> beaucoup de sçavoir pourquoy <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> luy avoit parlé de <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> sorte, <term ref="glossaire.html#si">si</term> est-ce qu'elle n'avoit osé y retourner si promptement, de peur de donner <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">subject </rdg></app> aux médisans de mal parler d'elle : Et maintenant voyant  <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app>,</p>
        <p> et sçachant la familiarité qui estoit entre eux, encore qu'elle ne fust pas ignorante qu'il l'<app type="modification"><lem wit="#var21">aymoit</lem><rdg wit="#varp">aimoit </rdg></app> aussi bien qu'<persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, <term ref="glossaire.html#si">si</term> ne peut-elle s'empescher de luy demander comme se portoit son malade.   <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app> faisant semblant de ne sçavoir point que son compagnon la servist, luy respondit  <app type="addition"><lem wit="#var21">si</lem><rdg wit="#varp"/></app>  froidement : - Je <app type="modification"><lem wit="#var21">croy</lem><rdg wit="#varp">crois </rdg></app>,

  Madame, qu'il se portera bien, estant depuis peu devenu si joyeux, qu'il n'y a pas apparence qu'il <term ref="glossaire.html#tenir">tienne</term>  longuement la chambre, puis que les Medecins disent que son mal ne procede que d'une grande tristesse.
  - Je <app type="modification"><lem wit="#var21">croy</lem><rdg wit="#varp">crois </rdg></app>, respondit <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, que les Medecins ont fort bien jugé : Et

  faut, s'il est si joyeux que vous le dites, qu'il soit  <app type="modification"><lem wit="#var21">bien</lem><rdg wit="#varp">fort </rdg></app> changé depuis que je ne l'ay veu : car la derniere fois que je fus chez luy, à peine pouvoit-il ouvrir la bouche pour parler à moy.
  - Je ne sçay, respondit  <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app>, quel il estoit lors que vous le vistes : mais <term ref="glossaire.html#fait_si">si fais  bien</term>
  que jamais homme ne monstra un visage plus content qu'il fait depuis hier au matin : aussi n'est-ce pas sans raison : si c'est avec raison que <term ref="glossaire.html#celuy">celuy</term> se contente    qui a obtenu ce qu'il desire.
  - Et je vous supplie  <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app>, dit-elle incontinent, faictes-moy sçavoir ce <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term>, afin que comme sa parente et sa <term ref="glossaire.html#bon">bonne</term>  amie, je participe au plaisir qu'il en a.
  - Je le ferois, repliqua-t'il, pour obeyr à ce que vous me commandez :<lb/>
    mais je sçay, Madame, que la pluspart des femmes ne  "<lb/>
    sçavent rien taire, et peut-estre s'il venoit à le "<lb/>
    sçavoir, je perdrois son amitié  que je tiens si chere.
  - J'<term ref="glossaire.html#advouer">avouë</term>,  respondit-elle, que je suis femme, mais <term ref="glossaire.html#non">non pas</term> de celles-là que vous dites ne sçavoir rien taire, ayant toute ma vie fait particuliere</p>
        <p><hi rend="glossaire">profession</hi>
   de ne parler jamais de ce que je promets de tenir caché, comme <term ref="glossaire.html#fois">à cette fois</term> je le vous <term ref="glossaire.html#protester">proteste</term> et le vous jure.
  - Sur ceste parole, dit-il, je le vous diray : mais à condition que vous n'userez point de la puissance que vous avez sur moy, pour m'en faire <term ref="glossaire.html#declarer">declarer</term> davantage que je ne voudray.
  - Ce seroit trop de <term ref="glossaire.html#discourtoisie">discourtoisie</term>, dit-elle, encore que je le <term ref="glossaire.html#peusse">peusse</term> faire, de vous y vouloir contraindre. C'est pourquoy je vous asseure de ne vouloir jamais rien sçavoir de vous, que ce que vous mesme m'en voudrez dire.
  - Sçachez donc, reprit <term ref="glossaire.html#finement">finement</term>
               <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app>, que le pauvre <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> est secrettement devenu amoureux d'une des principales et des plus belles Dames de la Cour, et que l'<app type="modification"><lem wit="#var21">aymant</lem><rdg wit="#varp">aimant </rdg></app> passionnément, et s'estant figuré qu'elle devoit rendre à son affection quelque sorte <app type="addition"><lem wit="#var21">de tesmoignage</lem><rdg wit="#varp"/></app>

  de bonne volonté : il y a quelques jours qu'il en voulut <term ref="glossaire.html#retirer">retirer</term>  quelque preuve : mais s'estant trouvé beaucoup moins <term ref="glossaire.html#heureux">heureux</term> qu'il n'avoit eu opinion, il en ressentit un si grand desplaisir, qu'il en devint malade, se donnant de telle sorte <term ref="glossaire.html#du_tout">du tout</term> à la <term ref="glossaire.html#melancolie">melancholie</term>,

  qu'il   y avoit peu de personnes qui ne  la jugeast estre la seule cause de son mal. <term ref="glossaire.html#dequoy">Dequoy</term> ceste belle Dame estant advertie,  esmeuë <term ref="glossaire.html#a">à</term>   quelque compassion  le vint visiter, et depuis ayant recogneu la grandeur de son affection, luy a donné autant de subject de se contenter d'elle, que peu auparavant elle luy en avoit donné de mescontentement : De vous dire <term ref="glossaire.html#quel">quel</term> il est, il n'y a point d'apparence : Puis, Madame, que vous le pouvez juger par l'effect que je vous en dis, <term ref="glossaire.html#tant_y">tant y a</term> que ce matin il a mis la main à la plume pour luy escrire,</p>
        <p>et ne se <term ref="glossaire.html#fier">fiant de</term>  personne que de moy, m'a prié de luy porter sa lettre. <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> oyant ces nouvelles, ne peut s'empescher de rougir infiniment surprise de la nouvelle de cét Amour, et parce qu'elle ne vouloit pas qu'<app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app>  s'en apperceust, elle fit semblant de se moucher, et en mesme temps luy demanda qui estoit ceste courtoise  Dame, sans mesme oster le mouchoir du visage, pour empescher que le changement de sa voix ne fust recogneu.
  - C'est, dit
  <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app>, ce que vous m'avez promis de ne me commander pas de vous dire : mais pour vous donner plus d'asseurance de mes paroles, et que vous puissiez mieux juger ce que je vous dis : encore que sa lettre soit cachetee, je ne <term ref="glossaire.html#laisser">laisseray</term> pas de la vous

  monstrer : parce que je reprendray bien son cachet sans qu'il le voye, et lors ouvrant la lettre la luy presenta. Elle qui cognoissoit fort bien l'escriture d'<persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, <term ref="glossaire.html#soudain">soudain</term> qu'elle y jetta les yeux dessus, vit bien que veritablement il l'avoit escrite, et cela luy faisant adjouster foy à tout ce qu'<app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app> venoit de luy dire : Elle leut avec une grande émotion tout ce qui estoit escrit, <term ref="glossaire.html#qui">qui</term> luy donna   encore plus de desir de sçavoir à qui ce remerciment s'adressoit. - Et ne me direz vous point, <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app>, luy dit elle, à qui ces belles paroles sont escrites ?
  - Madame, dit-il, je la vous eusse nommee dés le commencement, si je n'eusse promis le contraire avec de si grands sermens, que j'aurois horreur de les rompre : mais qu'il vous suffise que c'est l'une des plus belles Dames de la Cour.
  - Je le <app type="modification"><lem wit="#var21">croy</lem><rdg wit="#varp">crois </rdg></app>, dit <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, puis que vous le <app type="modification"><lem wit="#var21">dictes :</lem><rdg wit="#varp">dites </rdg></app> Mais continua-t'elle, quelque</p>
        <p>beauté qui soit en elle, <term ref="glossaire.html#si">si</term> l'estimeray je encor beaucoup moindre que sa <term ref="glossaire.html#courtoisie">courtoisie</term> :   Et puis que vous ne me voulez dire son nom, ne me pouvant venger en autre chose, je ne veux pas qu'elle ait le contentement de lire cette lettre, et en mesme temps, <term ref="glossaire.html#presser">pressee</term> du dépit, la rompit en diverses <term ref="glossaire.html#piece">pieces</term>. <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">feignit</lem><rdg wit="#varp">fit semblant </rdg></app> d'en estre bien <term ref="glossaire.html#marri">marry</term>,  et de l'en vouloir empescher, <app type="modification"><lem wit="#var21">encor</lem><rdg wit="#varp">encore </rdg></app> que ce fust son moindre soucy : enfin voyant qu'il n'y avoit plus de remede, il fit semblant de se consoler. - Je diray,  continua-t'il, qu'en tirant mon mouchoir, elle est tombee dans le feu, où elle a esté <term ref="glossaire.html#plus_tost">plustost</term> bruslee que je n'y ay pris garde, et s'il veut il en refera <app type="modification"><lem wit="#var21">un'</lem><rdg wit="#varp">un </rdg></app> autre.<lb/>  <app type="modification"><lem wit="#var21">Se</lem><rdg wit="#varp">Ce </rdg></app> pouvoit-il user avec plus de <term ref="glossaire.html#finesse">finesse</term>, pour rompre une amitié des deux costez, qu'<app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app> en <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> occasion en inventa ? aussi fit-il un si grand coup en l'un et en l'autre, que
  <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> abusee de <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> lettre, et
  <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>
               <term ref="glossaire.html#deceu">deceu</term> de ce qu'il pensoit avoir bien veu, estoient si mal <app type="modification"><lem wit="#var21">satisfaicts</lem><rdg wit="#varp">satisfaits </rdg></app> l'un de l'autre, qu'ils n'attendoient plus que l'occasion de se voir, pour venir aux <app type="modification"><lem wit="#var21">extremes</lem><rdg wit="#varp">extrmes </rdg></app> reproches, <term ref="glossaire.html#qui">qui</term> fut cause que <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> n'alla plus voir <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, et qu'<persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> laissa escouler plusieurs jours contre   sa coustume, sans l'envoyer visiter, ce qui ne faisoit que les affermir d'avantage en l'opinion qu'<app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app>  leur avoit fait concevoir.<lb/>  Or voyez, mon pere, combien la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs>, <lb/>  " quand elle veut, prepare le
chemin aisément à <lb/>  " celuy qui luy plaist qui parvienne à la fin de ses<lb/>  " desseins. J'ay esté contrainte de vous dire un peu<lb/>  " au long les <term ref="glossaire.html#finesse">finesses</term> d'<app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app>,
 et les mescontentemens</p>
        <p>de <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>,
  afin de vous faire mieux <term ref="glossaire.html#entendre">entendre</term>, comme <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> pour effectuer la priere que je luy avois faite, parvint aux bonnes graces de <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> : parce que c'est une chose tres-asseuree, que sans cette dissension, il eust peu mal-aisément venir à bout de son dessein : Mais comme il a tousjours esté tres-<term ref="glossaire.html#heureux">heureux</term> en tout ce qu'il a <term ref="glossaire.html#entreprendre">entrepris</term>, il ne le fut  moins à <term ref="glossaire.html#coup">ce coup</term>, de <term ref="glossaire.html#rencontrer">rencontrer</term>  ce <term ref="glossaire.html#hazard">hazard</term>
  si à propos. <lb/>  <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> a voulu couvrir tant qu'il a peu son infidelité, par les discours qu'il a faits : et quoy que je me sois <app type="modification"><lem wit="#var21">teüe</lem><rdg wit="#varp">tüe </rdg></app> quand il en a parlé, et que quand il me vint retrouver la premiere fois, je n'en <term ref="glossaire.html#fisse">fisse</term> point de <term ref="glossaire.html#semblant">semblant</term>, <term ref="glossaire.html#si">si</term> est-ce que je sçavois <app type="modification"><lem wit="#var21">tresbien</lem><rdg wit="#varp">tres-bien </rdg></app>, que le long temps qu'il estoit demeuré sans me faire sçavoir de ses nouvelles, avoit veu naistre d'autres affections en luy, que celles qu'il avoit euës pour moy : car sans en chercher de plus esloignees, je sçavois fort asseurément, que
  <persName ref="personnages.html#3_torrismond">Torrismond</persName> estant mort, lors que <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_thierry2">Thierry</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_thierry2">Tierry</persName></rdg></app>

  son frere prit la Couronne, il vit dans l'une des villes d'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_aquitaine">Aquitaine</rs>
               <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, et qu'il l'<app type="modification"><lem wit="#var21">ayma</lem><rdg wit="#varp">aima </rdg></app> : Et si je voulois, peut-estre luy pourrois je bien dire et le temps et le lieu : mais il suffit qu'en son ame il sçait bien que je dis vray. Et parce qu'<persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> faisoit semblant<note target="notes_3.html#faisant_semblant"/>

   de ne vouloir point <term ref="glossaire.html#avouer">avoüer</term> ce qu'elle disoit ; - Non, non, <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>-elle, <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, ne niez point la verité, vous sçavez que je dis vray, et que peu de temps apres

  l'<term ref="glossaire.html#accident">accident</term>
               <note target="notes_3.html#accident"/>  de <persName ref="personnages.html#3_damon_a">Damon</persName> et de <persName ref="personnages.html#3_madonthe">Madonthe</persName>, <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_torrismond">Thorrismond</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_torrismond">Torrismond</persName></rdg></app> venant à mourir,  et <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_thierry2">Thierry</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_thierry2">Tierry</persName></rdg></app>
 luy succedant, vous le suivistes en ses voyages, et qu'au siege</p>
        <p>d'une ville vous vistes cette belle Dame, de laquelle vous eussiez davantage continué le service, si
   <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_thierry2">Thierry</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_thierry2">Tierry</persName></rdg></app>mesme ne <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> mort presque aussi tost qu'il fut Roy, et depuis vous en fustes distrait par le grand <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>, qui vous occupa de telle sorte en ses diverses <term ref="glossaire.html#entreprise">entreprises</term>, que vous oubliastes aussi bien <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, qu'auparavant vous aviez eu peu de memoire pour moy : Et vous contentez <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, que si je voulois, je vous raconterois, non seulement le commencement et le <term ref="glossaire.html#progres">progrez</term> de cette affection, mais peut-estre encores tant de particularitez de vostre vie, que vous vous en <term ref="glossaire.html#estonner">estonneriez</term>.<lb/>  Je dis cecy, sage
  <persName ref="personnages.html#3_adamas">Adamas</persName>, non pour luy reprocher son inconstance : car je sçay bien que son âge ne luy permettoit pas alors d'estre plus constant, et que je ne l'avois point obligé d'avoir plus de fidelité pour moy : mais je le dis seulement pour vous faire <term ref="glossaire.html#entendre">entendre</term>, qu'il eust beaucoup moins de peine à faire <app type="modification"><lem wit="#var21">cognoistre</lem><rdg wit="#varp">recognoistre </rdg></app> sa bonne volonté à cette belle Dame.
  - Je ne nieray pas, interrompit
  <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, que du temps que vous dites, je n'aye veu <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, et que sa beauté ne m'ait ravy, par une <term ref="glossaire.html#rencontre">rencontre</term> fort inesperee : Car au siege d'une ville, quelque <term ref="glossaire.html#intermission">intermission</term> ayant esté faite des armes, je m'approchay de la muraille où le Roy m'envoyoit, pour faire retirer les soldats qui s'en   approchoient trop ; Je vis cette belle Dame sur les creneaux, où elle estoit venuë pour parler à quelqu'un de nostre armee qu'elle cognoissoit : J'<term ref="glossaire.html#avouer">avouë</term> qu'aussi tost que je la vis, je l'admiray, et qu'elle <term ref="glossaire.html#faillir">faillit</term>
               <term ref="glossaire.html#de_lors">dés lors</term> de me couster la vie, parce que la trefve se rompant</p>
        <p><term ref="glossaire.html#cependant">cependant</term> que je la considerois, je ne me donnay garde que je fus tout couvert de <term ref="glossaire.html#trait">traicts</term>  et de flesches, que ceux de la muraille me tiroient, et que comme elle portoit en ses habits le signe de la mort, car elle faisoit le <term ref="glossaire.html#dueil">dueil</term> de son pere, sa veuë me fut presque mortelle de cette sorte : mais je ne confesseray jamais que cela m'ait fait manquer à ce que je vous dois, et que<note target="notes_3.html#que"/> vous me <app type="modification"><lem wit="#var21">faictes</lem><rdg wit="#varp">faites </rdg></app> une extreme injure, quand vous en parlez autrement.
  - Nous en croirons, dit <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName>, ce qu'il vous plaira, <term ref="glossaire.html#tant_y">tant y a</term>
               <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, que cette fois que par mon commandement vous luy parlastes d'amour, n'avoit pas esté la premiere, et qu'à cette <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> l'accez vous en fut plus <app type="modification"><lem wit="#var21">aysé</lem><rdg wit="#varp">aisé </rdg></app>.<lb/>  Au commencement, <app type="modification"><lem wit="#var21">toutesfois</lem><rdg wit="#varp">toutefois </rdg></app> sçachant ce qui s'estoit passé entre nous, d'autant que le Roy mesme le luy avoit raconté, elle ne <term ref="glossaire.html#laisser">laissa</term> de rejetter bien fort ses paroles : car il faut que vous  sçachiez, mon pere, que le grand
  <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> pensant s'avancer <app type="modification"><lem wit="#var21">davantage</lem><rdg wit="#varp">d'avantage </rdg></app> en ses bonnes graces, luy faisoit entendre, que toute la recherche qu'il me faisoit, n'estoit que pour <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, qu'il luy disoit estre passionnément amoureux de moy. Et parce que ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> desireux de vaincre cette belle Dame, ne s'arresta pas au premier refus qu'elle luy fit : Un jour qu'<persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> s'estoit allé promener sur le
  <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_rhone">Rosne</rs>, et pour passer le temps en meilleure compagnie,   avoit convié une partie des Dames, entre lesquelles nous estions <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> et moy, je pris garde qu'<persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> s'en approcha, et apres avoir parlé quelque temps à elle, je vis qu'il luy donna un papier</p>
        <p>qu'elle prit, et incontinent apres le despliant le rompit et le jetta dans le fleuve sans le lire. Je ne peus pour lors entendre ce qu'il luy avoit dit, ny ce qu'elle luy respondit, parce que j'estois trop esloignee, et qu'ils parloient fort bas : mais <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> me dit depuis, qu'il luy avoit <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app> : - Ne trouvez estrange, Madame, si je viens tenter en ce lieu ce que je n'ay peu obtenir ailleurs, je veux dire l'honneur de vos bonnes graces, parce qu'ayant esté si <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#malheureux">malheureux</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#malheureux">mal-heureux</term></rdg></app> quand je vous en ay suppliee sur la terre, je veux essayer si l'Element de l'eau me sera point plus favorable, et d'autant que quand je vous vois, mon ame s'employe tellement à vous regarder, qu'elle oublie de parler : pour suppleer à ce <term ref="glossaire.html#defaut">deffaut</term>, j'ay mis dans ce papier une partie des choses que je voudrois bien, et que je ne puis vous dire : Et à ce mot, il le luy presenta, elle qui eut peur qu'en le refusant, elle ne fut cause que plusieurs s'en <term ref="glossaire.html#prinssent">prinssent</term>  garde, le receut, et luy dit : - Vous avez eu raison, <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, de penser que cet Element vous seroit plus favorable que l'autre, s'il est vray que chacun favorise son semblable, car vostre <term ref="glossaire.html#humeur">humeur</term> inconstante ne ressemble en rien à la terre, et <term ref="glossaire.html#fait_si">si</term>
               <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">fait </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#fait_si"><hi rend="var21">faict</hi> bien</term>  à  <app type="modification"><lem wit="#var21">l'eau</lem><rdg wit="#varp">cét Element </rdg></app>

  qui  ne s'arreste jamais : et pour vous monstrer que j'en fais le mesme jugement, je luy donne ce papier où vous dites avoir escrit ce que vous desirez, afin qu'il<note target="notes_3.html#il_vous"/>
  vous accorde vostre requeste, m'asseurant bien que vous cognoissant aussi inconstant   que luy, il vous favorisera autant qu'il luy sera possible : Et à ce mot, rompant la lettre en plusieurs <term ref="glossaire.html#piece">pieces</term>, sans la lire la jetta dans le fleuve. - Ah, Madame !</p>
        <p>luy dit
  <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, luy voulant retenir le bras, est-ce ainsi que vous mesprisez la plus entiere affection qui vous ait jamais esté offerte ? Ne vous contentez-vous pas, injuste que vous estes, de me brusler le cœur par le feu de vos yeux, sans en  noyer les plaintes dans ce fleuve pour ne les voir pas ?
  - Vous avez tort, luy dit-elle froidement, de m'accuser d'injustice, puis que je me fais paroistre tres-equitable de ne vouloir rien retenir de <term ref="glossaire.html#autruy">l'autruy</term>,  rendant à cet Element<note target="notes_3.html#element"/> si inconstant les pensees et les conceptions du cœur le plus inconstant qui soit en l'Univers.



  <lb/>  <term ref="glossaire.html#cependant">Cependant</term> que <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> parloit de ceste sorte à ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, le Roy m'entretenoit, et toutesfois je n'estois pas si attentive à son discours, que je n'eusse l'<term ref="glossaire.html#oeil">œil</term> sur <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, et m'asseurant bien que <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> feroit quelque action, qui donneroit cognoissance de ce qu'il luy disoit, afin que le Roy y prit garde, expressément sans luy respondre, je tins quelque temps les yeux sur eux, et parce qu'il me tira par le bras, comme s'il eust voulu me faire revenir d'un sommeil : - Je ne dors pas, luy dis-je, Seigneur, voyez ce que je regarde, et lors je luy monstray
  <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> et <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, et de <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term>
               <term ref="glossaire.html#au_mesme_temps">au mesme temps</term> que le <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> luy donnoit la lettre, de sorte qu'il peut voir comme elle la rompit et la jetta dans l'eau : <term ref="glossaire.html#dequoy">Dequoy</term> je fus bien <app type="modification"><lem wit="#var21">ayse</lem><rdg wit="#varp">aise </rdg></app>, afin qu'il commençast de prendre<lb/>
  garde à <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app>  nouvelle amour, sçachant bien  "<lb/>
  qu'en semblables affaires, il ne faut
   seulement  "<lb/>
   qu'en  faire voir un peu, et laisser à la
    jalousie  "<lb/>
     d'achever le reste.  "<lb/>
            </p>
        <p>  Depuis ce jour,
  <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> continua de sorte et poursuivit si bien son <term ref="glossaire.html#entreprise">entreprise</term>, que la belle <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, pensant que ce seroit un <app type="modification"><lem wit="#var21">tres-bon</lem><rdg wit="#varp">tresbon </rdg></app> moyen pour <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#gaigner">gaigner</term></lem><rdg wit="#varp">gagner </rdg></app>
               <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>,
  et pour faire regretter à
  <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, la perte qu'il avoit <app type="modification"><lem wit="#var21">fait</lem><rdg wit="#varp">faite </rdg></app> d'elle, fit semblant de luy vouloir un peu de bien : Je dis,  fit semblant<hi rend="italic">, </hi> car veritablement pour lors elle n'avoit guere autre passion que l'ambition, pour laquelle elle estoit bien <app type="modification"><lem wit="#var21">ayse</lem><rdg wit="#varp">aise </rdg></app> d'estre aymée du grand
  <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>, et que le despit contre <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, croyant qu'il se fust <term ref="glossaire.html#retire">retiré</term> d'elle pour quelque autre, <term ref="glossaire.html#a_quoy">à quoy</term> elle jugeoit que la bonne chere qu'elle faisoit à
  <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> luy pourroit estre fort profitable : carelle sçavoit bien que pour r'appeller<lb/>  " un Amant <app type="modification"><lem wit="#var21">qui se retire</lem><rdg wit="#varp">perdu </rdg></app>, il n'y avoit rien de<lb/>  " meilleur que de faire naistre la jalousie, et pour <lb/>  " en acquerir un de la qualité du Roy, il n'y avoit <lb/>  " artifice meilleur que de s'acquerir les bonnes<lb/>  " graces de ceux qui en sont aymez et favorisez, <lb/>  " comme elle voyoit estre ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, afin que par leurs loüanges, ils portent l'esprit de leur maistre à les <app type="modification"><lem wit="#var21">aymer</lem><rdg wit="#varp">aimer </rdg></app> d'avantage, <term ref="glossaire.html#outre">outre</term> qu'elle en avoit ce luy sembloit un exemple en moy qu'elle sçavoit bien avoir esté aymée d'<persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>,
  et qu'elle pensoit estre parvenuë aux bonnes graces du Roy, par son moyen. En ceste consideration doncques, elle commença d'escouter ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>,  et de luy faire quelque espece de petites faveurs : <term ref="glossaire.html#dequoy">dequoy</term> je recevois un tres-grand <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term>, pensant bien que quand le Roy s'en prendroit garde, il estoit impossible selon son <term ref="glossaire.html#humeur">humeur</term>, qu'il ne s'en offençast grandement,  et tout expres lors que je pouvois parler à
   <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>
            </p>
        <p>en particulier, je le solicitois tousjours de s'avancer d'avantage en ses bonnes graces, et de la rechercher mesme <term ref="glossaire.html#a_la_vue">à  la veüe</term> d'<persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>, pourveu que ce fust avec discretion, ce qu'il fit de telle sorte, que <term ref="glossaire.html#non">non pas</term> seulement le Roy et <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, mais presque toute la Cour s'en prit garde, d'autant qu'au commencement ny <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, ny <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, n'avoient pas <term ref="glossaire.html#grand">grande</term> opinion

  de s'aymer à bon <term ref="glossaire.html#a_bon_escient">escient</term>, mais seulement pour les desseins qu'ils avoient tous deux, lesquels<note target="notes_3.html#lesquels"/> ne pouvoient estre accomplis, s'ils eussent tenu leur amitié secrette, parce que tout l'effect qu'ils en esperoient devoit proceder de la cognoissance qu'ils en donnoient à autruy.<lb/>  Ils continuerent quelque temps de ceste sorte, durant lequel, <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> s'alla tousjours plus opiniastrant contre l'affection qu'il portoit à
  <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, ne pouvant consentir que son cœur genereux aymast une personne, de laquelle il pensoit avoir esté si laschement  trahy. D'autre costé, elle qui pensoit avoir encor plus d'<term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> de le hayr, pour en avoir esté si indignement delaissee, encore qu'elle <app type="modification"><lem wit="#var21">feignit</lem><rdg wit="#varp">feignist </rdg></app> de ne s'en point soucier, <term ref="glossaire.html#si">si</term> est-ce qu'elle en ressentoit  <app type="modification"><lem wit="#var21">un despit</lem><rdg wit="#varp">le desplaisir </rdg></app> si vif en l'ame, <app type="modification"><lem wit="#var21">*</lem><rdg wit="#varp">qu' </rdg></app>
               <app type="addition"><lem wit="#var21">que ne pouvant s'en vanger si <term ref="glossaire.html#tost">tost</term> qu'elle eust bien voulu</lem><rdg wit="#varp"/></app>, elle ne se pouvoit deffendre de l'extreme tristesse, qui <lb/>
  descouvre <term ref="glossaire.html#recourir">au</term>
  visage les ennuis que le cœur veut  "<lb/>
   tenir cachez ; et comme la neige en roulant sur  "<lb/>
   d'autre s'amoncelle et s'agrandist, de mesme ce  "<lb/>
   desplaisir peu à peu se joignant à d'autres ennuis, dont la vie des hommes n'est que trop fertile, <hi rend="var21">*</hi>
               <app type="addition"><lem wit="#var21">s'y joignant encores quelque indisposition</lem><rdg wit="#varp"/></app>
            </p>
        <p><app type="addition"><lem wit="#var21">du corps</lem><rdg wit="#varp"/></app>,  elle se reduit en un tel estat, qu'enfin elle fut contrainte de se mettre au lict, où tout  son plus grand exercice estoit de souspirer et de <term ref="glossaire.html#plaindre">plaindre</term>. <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> en fut incontinent adverty, parce qu'à cause de leur <term ref="glossaire.html#parentage">parentage</term> les <term ref="glossaire.html#domestique">domestiques</term> des uns et des autres avoient une tres-grande familiarité ensemble : mais cela encor ne fut point suffisant <term ref="glossaire.html#de">de</term>
  vaincre l'esprit offencé de ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>. Il advint enfin, que le mal de <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> belle Dame <term ref="glossaire.html#rengreger">rengregeant</term>  de jour en jour, il fut adverty qu'une nuict elle avoit eu des <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">suppositions </rdg></app>
               <hi rend="bold">*</hi>
               <hi rend="var21">deffaillances</hi>

  qui avoient <term ref="glossaire.html#faillir">failly de</term> l'emporter, et qu'on ne sçavoit encore ce qui en arriveroit. Il avoit tenu bon jusques là, mais oyant  parler de mort, il fallut se rendre, et sans attendre d'avantage, se faisant par force  habiller, il se fit trainer tout malade  qu'il estoit au mieux qu'il peut au logis de
 <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, qu'il trouva dans le lict, mais <term ref="glossaire.html#non">non pas</term> toutesfois en l'extremité qu'on luy avoit dite, parce qu'encore que la nuict elle eust  ce <term ref="glossaire.html#fascheux">fascheux</term>
               <term ref="glossaire.html#accident">accident</term>, le jour estant venu luy r'apporta de la force et de l'allegement. Elle qui eust attendu toute autre visite plustost que la sienne, et qui grandement offensee contre luy, n'en pouvoit <term ref="glossaire.html#souffrir">souffrir</term> la presence qu'avec peine, pensant qu'il  vint la voir pour continuer ses tromperies, resolut de se faire <term ref="glossaire.html#effort">effort</term>,  et en cachant son mal, essayer de luy desplaire en tout ce qu'elle pourroit. En ce dessein apres quelques propos communs, elle luy demanda des nouvelles de la Cour : - Car, dit-elle, estant dans ce lict où vous me voyez, je n'en sçay que ce que par pitié  on m'en vient dire, et en eschange </p>
        <p>si vous prenez ceste peine, je vous en apprendray des miennes.
  - Madame, dit froidement <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, il y a  long temps que je ne fais la Cour<note target="notes_3.html#cour"/>

   qu'à mon lict, que ce n'est pas à moy à qui il se faut adresser pour en apprendre : Mais, n'estant venu icy que pour sçavoir des vostres, vous m'obligerez grandement de m'en dire, me resjouïssant <term ref="glossaire.html#cependant">cependant</term> de vous voir en un meilleur estat que l'on ne m'avoit pas figuré ce matin.
  - Et  quoy, <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, respondit-elle, vous me pensiez peut-estre trouver morte ? Non, non, je ne vous veux pas encor mettre en <app type="modification"><lem wit="#var21">dépense</lem><rdg wit="#varp">despense </rdg></app> d'un habit noir : et pour vous monstrer que Dieu-mercy   je ne suis pas reduite à un tel estat, je veux en satisfaisant à  la curiosité que vous avez de sçavoir de mes nouvelles, vous monstrer que mes pensées tendent bien ailleurs, et lors passant la main sous le <term ref="glossaire.html#chevet">chevet</term>, elle en tira un papier qu'elle luy presenta. - Tenez <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, continua-t'elle, lisez ces vers qui ont esté faits sur ces fleurs que vous voyez attachees au <term ref="glossaire.html#chevet">chevet</term> de mon lict, et puis si vous n'en <term ref="glossaire.html#scavoir">sçavez</term> deviner l'autheur, je le vous diray.
  - <term ref="glossaire.html#avant_que">Avant</term>, dit-il, <term ref="glossaire.html#avant_que">que</term> de les lire, je penserois le pouvoir nommer asseurément, et lors les despliant, il trouva qu'ils estoient tels : </p>
        <p rend="center_t">Sur un bouquet de fleurs aupres de<lb/>
               <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> dans le lict.</p>
        <p rend="center_t">
          <hi rend="italics">
            <graphic url="images/21_p_145.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/>
          </hi>
          <hi rend="micro">P</hi>
          <hi rend="italics">Res d'elle sur son lict un bouquet j'aperçeus, <lb/>
  Que d'envie aussi tost  contre luy je conceus : <lb/>
               </hi>
        </p>
        <p rend="center_t italics">
O fleurs, au <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#prix">pris</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#prix">prix</term></rdg></app>  de moy, que vous estes heureuses, <lb/>
	   En souspirant, leur dis-je, et lors me reprenant, <lb/>
	   Je dis incontinent : <lb/>
	   Mais pour n'estre amoureuses, <lb/>
	   Belles fleurs, je vous croy <lb/>
	   Moins heureuses que moy. <lb/>
	   Puis <term ref="glossaire.html#soudain">soudain</term> au <term ref="glossaire.html#rebours">rebours</term>, repensant en moy mesme, <lb/>
	   Que je n'ay point de mal, <term ref="glossaire.html#sinon">sinon</term>  parce que j'ayme : <lb/>
	   Je te dis, ô bouquet ! <term ref="glossaire.html#mille">mille</term>  fois plus heureux, <lb/>
	   N'estant point amoureux.</p>
        <p>  <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> ayant leu ces premiers vers, s'arresta pour considerer la <term ref="glossaire.html#lettre">lettre</term>, et apres y avoir quelque temps songé : - Et bien, luy dit <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, qu'en pensez vous ?
      - Jusques icy, respondit-il, je n'y voy rien qui me fasse changer d'opinion, <term ref="glossaire.html#sinon">sinon</term> l'<term ref="glossaire.html#escriture">escriture</term>, qui veritablement n'est pas de celuy que je pensois : mais, peut-estre, l'a-t'il fait expres pour en oster la cognoissance à ceux qui les verroient.
      - Je cognois bien, adjousta <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, que vous vous trompez : mais continuez de lire les</p>
        <p>autres, et peut-estre vous en donneront-ils plus de cognoissance : ou vous mettront entierement hors de l'<term ref="glossaire.html#opinion">opinion</term> où vous estes. Lors
      <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> continua de <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> sorte :</p>
        <p rend="center_t">Sur le mesme <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">suject </rdg></app>.</p>
        <p rend="center_t">
          <graphic url="images/21_a_146.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/>
          <hi rend="italics"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour"><hi rend="micro">A</hi>Mour</rs> cueillit ces fleurs où prend la belle <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_aurore">Aurore</rs>, <lb/>
   Ses roses, ses œillets, et ses lys tour à tour :</hi>
          <lb/>
          <hi rend="italics">
      Qu'apres ouvrant le Ciel et les portes du jour, <lb/>
    En tombant de ses mains, tout l'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_orient">Orient</rs> adore. </hi>
        </p>
        <p rend="center_t italics">Belles fleurs que le Ciel de tant de grace honore, <lb/>
      Qu'heureuses vous serez en un si beau sejour ;<lb/>
      Vous mourrez, il est vray, mais sur l'autel d'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">amour</rs>,<lb/>
    Autel où tous les cœurs voudroient mourir encore. </p>
        <p rend="center_t italics">      Que vous <term ref="glossaire.html#vinstes">vinstes</term>, ô fleurs ! sous un <term ref="glossaire.html#heureux">heureux</term>
               <term ref="glossaire.html#destin">destin</term>, <lb/>
      Vous nasquistes jadis <term ref="glossaire.html#dedans">dedans</term> un beau jardin, <lb/>
    Et de mourir icy vous estes destinees. </p>
        <p rend="center_t italics">      D'avoir changé de lieu, qu'il ne vous fasche pas, <lb/>
      Car vous mourrez bien mieux que vous n'estes pas nees :<lb/>
  O Dieu ! qui n'esliroit avec vous ce trespas ?</p>
        <p>  Je ne sçay <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">pas </rdg></app>, continua <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, si les vers qui suivent
      me feront perdre la <term ref="glossaire.html#creance">creance</term> que j'ay : mais jusques
    icy je la <app type="modification"><lem wit="#var21">tiens encores tres-asseurée</lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#retenir">retiens</term>  encores </rdg></app>,	   et reprenant le papier, il leut les autres, qui estoient tels :</p>
        <p rend="center_t">
          <hi rend="italics">
            <graphic url="images/21_i_146.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/>
          </hi>
          <hi rend="micro">J</hi>
          <hi rend="italics">E la vis dans le lict, un bouquet aupres d'elle : <lb/>
  O combien en ces dons le Ciel est <term ref="glossaire.html#envieux">envieux</term> ! <lb/>
  Si j'estois comme vous, aupres de ceste belle, <lb/>
  Quel plus heureux sejour voudrois-je entre les Dieux ?<lb/>
               </hi>
          <lb/>
          <hi rend="italics">
      O fleurs ! si vous l'aimiez comme j'aime ses yeux : <lb/>
      La place où je vous vois à <app type="modification"><lem wit="#var21">quelqu'</lem><rdg wit="#varp">quelque </rdg></app>autre nouvelle, <lb/>
      Vous ne changeriez pas sous l'espoir d'estre mieux : <lb/>
      Mais la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs> en nous n'est-elle pas cruelle ?</hi>
        </p>
        <p rend="center_t italics">	   Le bien qui me <term ref="glossaire.html#defaillir">deffaut</term>, vous l'avez vainement, <lb/>
	   Le bien qui vous <term ref="glossaire.html#defaillir">deffaut</term>, je l'ay pour mon tourment,  <lb/>
	   Sur nous elle use ainsi de double tyrannie<note target="notes_3.html#tyrannie"/>.	</p>
        <p rend="center_t italics">	   Comme le Ciel se rit des choses de <term ref="glossaire.html#ca_bas">ça bas</term>,  <lb/>
	   Il offre ses presens à qui ne les void pas : <lb/>
	   Mais à qui les void bien, le cruel il les <term ref="glossaire.html#nier">nye</term>. </p>
        <p>  <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>  ayant achevé de lire ces vers, demeura fort <term ref="glossaire.html#empescher">empesché</term> à juger qui en estoit l'autheur : car au commencement il pensoit que ce fust
 <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></rdg></app>, mais la conclusion de ces derniers luy en ostoit presque l'opinion.
 <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> qui vit bien qu'il ne pouvoit le deviner les reprit, et monstrant d'en estre fort soigneuse, les remit en la place où elle les avoit pris, et puis se <term ref="glossaire.html#tourner_a">tournant à</term>

 luy. - Je vois bien, <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, luy <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>-elle, que pour <term ref="glossaire.html#coup">ce coup</term> vous n'en devinerez pas l'<app type="modification"><lem wit="#var21">Auteur</lem><rdg wit="#varp">autheur </rdg></app>, <term ref="glossaire.html#si">si</term> vous <app type="modification"><lem wit="#var21">asseure</lem><rdg wit="#varp">asseureray </rdg></app>-je que c'est une personne qui merite autant de bonne <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term>, qu'autre qui soit en la Cour.
- J'<term ref="glossaire.html#avouer">avouë</term>, Madame, respondit-il, que ces derniers vers m'ostent la cognoissance que je pensois en avoir : Si ce n'est que pour se <term ref="glossaire.html#deguiser">déguiser</term>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">d'avantage</lem><rdg wit="#varp">davantage </rdg></app>, il se feigne moins favorisé qu'il n'est pas.
- Que pensez-vous dire
 <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, reprit incontinent
 <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, et avez vous opinion que je fasse  des faveurs à quelqu'un ? Cela est bon pour celles à qui vous <app type="modification"><lem wit="#var21">faictes</lem><rdg wit="#varp">faites </rdg></app> tant de beaux et grands remercimens : mais si vous n'avez oublié la façon dont j'ay vescu avec vous, quand vous en avez recherché de moy ; vous vous souviendrez que je ne suis point personne de qui il en faille attendre.
      - Ha ! Madame, respondit-il en souspirant, je n'ay que la memoire trop bonne de ce que vous me <app type="modification"><lem wit="#var21">dictes</lem><rdg wit="#varp">dites </rdg></app>, aussi n'y a-t'il plus que ce seul souvenir qui me reste de tant de services que je me suis efforcé de vous rendre. Mais, helas ! que mes yeux sont de trop asseurez <app type="modification"><lem wit="#var21">tesmoings</lem><rdg wit="#varp">tesmoins </rdg></app> pour pouvoir estre démentis ? Le mal de
 <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>
 estoit grand, mais quand elle l'<app type="modification"><lem wit="#var21">ouyt</lem><rdg wit="#varp">ouit </rdg></app> parler ainsi, elle se tourna de <term ref="glossaire.html#furie">furie</term> de son costé :</p>
        <p>- Et quel tesmoignage, luy dit-elle, vous peuvent avoir rendu vos yeux, qui soit à mon desavantage ?    Et parce qu'il ne respondoit point, retenu encor du respect qu'il luy portoit, elle continua. - Non, non, <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, que vostre silence n'essaye point de couvrir sous le <app type="modification"><lem wit="#var21">voile</lem><rdg wit="#varp">voyle </rdg></app> du respect la mauvaise volonté que vous avez pour moy, et vous contentez de vos trahisons passees, sans vouloir pour les excuser m'accuser de vostre faute. Vos yeux ny ceux de tous les hommes ensemble, ne peuvent rien tesmoigner à mon desavantage, et <term ref="glossaire.html#si">si</term> font bien  les miens, et ceux de plusieurs autres contre
      <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, comme contre le plus perfide, et le plus ingrat qui vive.
- Si j'ay jamais manqué, dit-il froidement, à l'honneur, et à la fidelité que je dois à celle qui m'accuse de perfidie et d'ingratitude, je veux Madame que ce moment soit le dernier de ma vie : Mais si vous me permettez de dire ce que vous me demandez. - Oüy, ouy, interrompit-elle  <app type="modification"><lem wit="#var21">tout</lem><rdg wit="#varp">toute </rdg></app> en colere, dites hardiment tout ce que vous sçavez, mais soyez plus <term ref="glossaire.html#veritable">veritable</term>  en vos paroles qu'en vos sermens.
- <term ref="glossaire.html#si">Si</term> estois-je resolu, respondit-il, sans le commandement que vous m'en faites, de l'ensevelir dans mon tombeau, et l'emporter avec moy, pour m'empescher de regretter la perte de ma vie, ne l'ayant jamais desirée que pour avoir l'honneur de vous rendre le fidelle service que je vous avois voüé, et qui m'a esté interdict depuis le temps que j'ay sçeu, et veu ce que vous me commandez de vous dire.
 - J'attens avec impatience, dit
 <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, la fin de vostre discours, pour apres vous faire <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#avouer">avouer</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#avouer">advouër</term></rdg></app> que vous estes le plus ingrat, et le plus</p>
        <p>perfide qui soit en l'Univers. Ce que je vous tesmoigneray par vostre <term ref="glossaire.html#mesme">mesme</term> escriture : si vous n'estes aussi effronté à le nier, que vous estres <app type="modification"><lem wit="#var21">traistres</lem><rdg wit="#varp">traistre </rdg></app>

      et <term ref="glossaire.html#meschant">meschant</term> au reste de vos actions. <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> apres s'estre teu quelque temps, reprit <app type="addition"><lem wit="#var21">ainsi</lem><rdg wit="#varp"/></app> la parole. - Puis que vous me le commandez, Madame, et que vous m'asseurez de me dire aussi ce qui vous convie d'user de telles reproches  et injures contre moy, je satisferay à vostre desir, avec <term ref="glossaire.html#protestation">protestation</term> toutesfois, que si je mens en ce que je vay dire, je puisse estre puny rigoureusement des Deux <term ref="glossaire.html#avant_que">avant que</term> de partir de ce lieu : mais aussi je vous supplie tres-humblement de vouloir mettre un peu vostre esprit en repos, jusques à ce que j'aye eu le loisir de le vous raconter. Quand vous m'avez monstré ces vers, j'ay creu que le bienheureux
      <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName> en estoit l'<app type="modification"><lem wit="#var21">auteur :</lem><rdg wit="#varp">autheur </rdg></app> mais quand j'ay veu dans les derniers, qu'<app type="modification"><lem wit="#var21">qu'il se plaignoit </lem><rdg wit="#varp">ils se plaignoient </rdg></app>
      que ces fleurs avoient le bon-heur qu'il desiroit,  et duquel il estoit privé, j'ay changé incontinent d'opinion, si ce n'est qu'il l'ait dit ainsi, pour feindre et pour se déguiser : car je l'ay veu si souvent<note target="notes_3.html#souvent"/>

       entrer de nuict dans vostre chambre, qu'il n'a pas <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> d'en souhaiter plus de permission qu'il en a. - O Dieu ! s'escria
 <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, vous avez veu entrer <app type="modification"><lem wit="#var21">de</lem><rdg wit="#varp">la </rdg></app> nuict
 <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName>
 dans ma chambre ?
 - Ouy, Madame, je l'ay veu, respondit-il, et ainsi les Dieux me soient en ayde,  <term ref="glossaire.html#comme">comme</term> je l'ay veu de mes propres yeux.
- Qui eust jamais creu, reprit-elle, une si meschante ame dans
 <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>  d'oser dire une chose si fausse, et d'apeller encore les Dieux pour ses tesmoings ?
 - Je suis bien <term ref="glossaire.html#marri">marry</term>, Madame,</p>
        <p>respondit-il, que pour vous obeyr, je <app type="modification"><lem wit="#var21">sois</lem><rdg wit="#varp">suis </rdg></app>

      contraint de vous tenir un propos qui vous est tant <term ref="glossaire.html#ennuyeux">ennuyeux</term> : mais soyez certaine que je l'ay veu, de sorte que je ne l'eusse peu voir de plus pres, si je ne fusse entré avec luy.
      - Voicy, reprit <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, la  plus insigne <term ref="glossaire.html#meschancete">meschanceté</term> qui fut jamais inventee, et vous Dieux qui maintenez les innocens, <term ref="glossaire.html#prendre">prenez</term> ma cause,  <app type="modification"><lem wit="#var21">faictes</lem><rdg wit="#varp">faites </rdg></app> voir mon innocence, et punissez ces impostures : Et puis addressant sa parole au <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> : - Il n'est plus temps, continua-t'elle, de dissimuler, je veux que <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#meschancete">meschanceté</term> soit <term ref="glossaire.html#averer">averee</term>,  et que le <term ref="glossaire.html#masque">masque</term>      en soit osté. La vie ne m'est point chere <term ref="glossaire.html#prix">au prix</term> de l'honneur, et la mort me sera tousjours plus agreable que <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> calomnie. Et <term ref="glossaire.html#pource">pource</term>,  <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, parlez clair, et me dites quand, et comment vous avez veu entrer <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName> en ma chambre, ou autrement je croiray que tout ce que vous dites n'est que vostre pure invention.
      - Madame, respondit-il froidement, <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName> a esté celuy qui m'a <term ref="glossaire.html#desiller">desillé</term>  les yeux, m'ayant premierement  dit, et apres à cause de mon incredulité, fait voir les extremes faveurs qu'il reçoit de vous, ayant voulu pour m'en rendre plus certain, que je l'aye accompagné jusques à la porte de vostre chambre : et sur ce discours luy raconta par le <term ref="glossaire.html#menu">menu</term> tout ce qu'il avoit veu, et tout ce qui s'estoit passé entre <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName>
 et luy, sans laisser depuis le commencement jusques à la fin, chose qu'il eust veuë. <app type="modification"><lem wit="#var21">Cette</lem><rdg wit="#varp">Ceste </rdg></app> pauvre Dame fut si <term ref="glossaire.html#estonner">estonnee</term> de ce <term ref="glossaire.html#calomnieux">calomnieux</term>
               <term ref="glossaire.html#artifice">artifice</term>, qu'elle en demeura quelque temps sans pouvoir ouvrir la bouche ; enfin revenant en soy-mesme, et <term ref="glossaire.html#ramasser">ramassant</term>  ses</p>
        <p>esprits. - Est-il possible, <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>-elle, qu'un esprit humain soit <term ref="glossaire.html#si">si</term>
               <term ref="glossaire.html#meschant">meschant</term> que vous me racontez avoir esté
      <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName> contre moy, qui ne luy en ay jamais donné <app type="modification"><lem wit="#var21">subject</lem><rdg wit="#varp">sujet </rdg></app> ? Il faut bien que les Dieux soient infiniment plus clemens que les hommes, puis qu'ils supportent sans la chastier, une si grande <term ref="glossaire.html#meschancete">meschanceté</term>. Premierement, <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, je vous jure et <term ref="glossaire.html#protester">proteste</term>, qu'il n'y a rien au monde de plus faux que <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> imposture, et veux que les Dieux ne soient point Dieux pour moy, mais Demons, <app type="modification"><lem wit="#var21">affin</lem><rdg wit="#varp">afin </rdg></app> de me chastier de la plus cruelle punition qui fut jamais inventee contre parjure, s'il y a en toute <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#meschancete">meschanceté</term> la moindre chose qui <app type="modification"><lem wit="#var21">soit</lem><rdg wit="#varp">puisse estre </rdg></app> vraye. Et en second lieu, je vous conjure par nostre amitié passee, et par la memoire des promesses que vous m'avez faites si souvent de vostre bonne volonté, <term ref="glossaire.html#outre">outre</term> l'obligation <term ref="glossaire.html#a_quoy">à quoy</term> vous <app type="modification"><lem wit="#var21">astraint</lem><rdg wit="#varp">abstraint </rdg></app>

      le <term ref="glossaire.html#parentage">parentage</term> qui est entre nous, de vouloir <term ref="glossaire.html#averer">averer</term>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#meschancete">meschanceté</term> de telle sorte, qu'il ne vous en demeure, ny à autre qui en <app type="modification"><lem wit="#var21">ait</lem><rdg wit="#varp">aye </rdg></app> ouy parler, la moindre <term ref="glossaire.html#doute">doubte</term> qu'il y puisse avoir de la verité : Et à <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app>  condition, et non point autrement, je vous pardonne l'offence que vous m'avez <app type="modification"><lem wit="#var21">faicte</lem><rdg wit="#varp">faite </rdg></app>, de croire en moy une  chose tant indigne de moy. Et quoy que je le puisse faire avant que vous sortiez d'icy, <term ref="glossaire.html#si">si</term> est-ce que je desire pour ma satisfaction, que comme
 <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName>
 et vos yeux vous ont <term ref="glossaire.html#deceu">deceus</term>, ce soient eux <app type="modification"><lem wit="#var21">aussi</lem><rdg wit="#varp">aussy </rdg></app> qui vous detrompent. Vous dites qu'il vient fort souvent<note target="notes_3.html#souvent"/>  me <app type="modification"><lem wit="#var21">*trouver</lem><rdg wit="#varp">tromper </rdg></app> :

 voyez ce qu'il <term ref="glossaire.html#devenir">devient</term>,

 et je m'asseure que vous trouverez qu'il va ailleurs. Et <app type="modification"><lem wit="#var21">toutefois</lem><rdg wit="#varp">toutesfois </rdg></app> pour ne vous laisser si long-temps en <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> mauvaise</p>
        <p>opinion de moy, attendant que par autre moyen vous en sortiez encore plus clairement, je vous veux faire recognoistre qu'<persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName> voulant faire <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#meschancete">meschanceté</term>, a bien eu <term ref="glossaire.html#faute">faute</term> de <term ref="glossaire.html#jugement">jugement</term> à ne la sçavoir pas faire. Vous m'avez <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>, que quand il vous conduisit à la porte de mon <term ref="glossaire.html#cabinet">cabinet</term>, c'estoit  le jour<note target="notes_3.html#le_jour"/>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">qu'</lem><rdg wit="#varp">que </rdg></app>
               <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> accorda à
      <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName> la grace pour ce prisonnier, qu'il y avoit si long-temps qu'elle luy demandoit. J'ay fort bonne memoire de ce jour là, pour un <term ref="glossaire.html#accident">accident</term> qui m'arriva : et qui me l'a fait remarquer, c'estoit le quinziesme  <app type="addition"><lem wit="#var21">de la <term ref="glossaire.html#lune">Lune</term>
                  </lem><rdg wit="#varp"/></app> de

      Mars : <term ref="glossaire.html#ores">Or</term> je veux que vous oyez les tesmoignages de tous ceux de ma <term ref="glossaire.html#maison">maison</term>, <term ref="glossaire.html#avant_que">avant que</term> j'aye le <lb/>  " loisir de parler a eux, afin que vous cognoissiez que
 Dieu<lb/>  " permet bien que l'innocence soit calomniee, mais <term ref="glossaire.html#non">non pas</term>
               <term ref="glossaire.html#oppresser">oppressee</term>. Et il faut avouër, qu'en cecy il m'a voulu monstrer une particuliere protection, puisque plus de huict jours auparavant, et plus de huict jours apres le quinziesme  <app type="addition"><lem wit="#var21">de la <term ref="glossaire.html#lune">Lune</term>
                  </lem><rdg wit="#varp"/></app> de Mars, je ne couchois point à mon logis, mais en celuy de ma mere, où j'allois tous les soirs, à cause de quelque indisposition qui luy estoit survenuë.
- Si cela est,  adjousta <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, la <term ref="glossaire.html#meschancete">meschanceté</term> est veritablement toute descouverte.
    - Vous verrez, <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>-elle, à <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> heure mesme, ce qui en est : Et à ce mot appellant toutes ses filles, et en la presence du <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, leur demandant en quel <term ref="glossaire.html#temps">temps</term>  elle estoit allee coucher la derniere fois au logis de sa mere, et combien de nuicts elle y avoit demeuré, toutes respondirent de la mesme facon qu'elle avoit desjà dit, et <term ref="glossaire.html#verifier">verifierent</term> de telle sorte l'imposture d'<persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName>,</p>
        <p>qu'<persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>
      n'en pouvoit plus estre en doubte. <lb/>  Si ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> demeura <term ref="glossaire.html#estonner">estonné</term> oyant le tesmoignage de tant de personnes, qui ne pouvoit point estre mis en doubte, vous le pouvez juger mon pere : puis qu'il avoit creu si asseurément le contraire, qu'il jugeoit impossible qu'il <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> autrement. Et apres que toutes ses filles  <app type="addition"><lem wit="#var21">se</lem><rdg wit="#varp"/></app> furent retirees, il reprit ainsi la parole. - Il faut <term ref="glossaire.html#avouer">avouër</term>, Madame, que l'imposture d'<persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName> a esté grande, et que comme telle, elle a trainé deux grandes  offences à sa suitte : L'une qu'il a commise envers moy, et l'autre, qu'il m'a fait commettre contre vous : Et parce que je cognois aussi bien mon erreur que sa <term ref="glossaire.html#meschancete">meschanceté</term>, je commenceray, Madame, dit-il, se jettant à genoux devant elle, à vous demander pardon de la mauvaise opinion que j'ay euë de vous, vous suppliant de considerer combien <term ref="glossaire.html#malicieusement">malicieusement</term>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> ruse<lb/>
a esté inventee, et combien la vraye amour est  " <lb/>
ordinairement <app type="modification"><lem wit="#var21">sujette</lem><rdg wit="#varp">subjecte </rdg></app> à la jalousie ; et puis quand  "<lb/>
j'auray
 obtenu le pardon que je vous demande, je sçauray pourquoy <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName> m'a voulu offencer de <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> sorte, et luy monstreray que je sçay mieux me servir de ce que je<note target="notes_3.html#ce_que_je"/>  porte au costé

pour <term ref="glossaire.html#descouvrir">descouvrir</term> ces <term ref="glossaire.html#malicieux">malicieuses</term>  impostures, qu'il n'a d'infidelité à trahir un amy, ny de <term ref="glossaire.html#malice">malices</term> à vouloir offencer la reputation de <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>. Elle qui avoit tousjours conservé  parmy <app type="modification"><lem wit="#var21">ses</lem><rdg wit="#varp">ces </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#despit">depits</term> plus violens, une fort bonne volonté pour ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, le voyant à genoux devant elle, le releva avec <term ref="glossaire.html#courtoisie">courtoisie</term>, et l'ayant fait r'asseoir, luy dit, les larmes aux yeux.</p>
        <p>  - Encore,
      <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, que la ruse dont a usé
      <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName> ait esté tres-grande, <term ref="glossaire.html#si">si</term> est-ce que l'offence que vous m'avez <app type="modification"><lem wit="#var21">faicte</lem><rdg wit="#varp">faite </rdg></app> n'est pas petite, ayant creu de moy une chose à <app type="modification"><lem wit="#var21">laquelle</lem><rdg wit="#varp">quoy </rdg></app> vostre <app type="modification"><lem wit="#var21">*jugement</lem><rdg wit="#varp">pensée </rdg></app>

      ne devoit jamais consentir, ayant eu dés si long-temps tant de tesmoignages du contraire. Mais quand je considere l'affection que vous m'avez portee, <term ref="glossaire.html#scavoir">sçachant bien de</term>  ne vous avoir point donné d'occasion de me <app type="modification"><lem wit="#var21">hayr</lem><rdg wit="#varp">haïr </rdg></app>, je veux charger de toute ceste faute la jalousie,  qui ordinairement accompagne ceux qui ayment, et de là tirant cognoissance que vous ne m'avez offencee en cecy, sinon d'autant que vous m'aymiez, je vous veux <term ref="glossaire.html#remettre">remettre</term> ceste injure, à condition que vous ferez deux choses pour moy : L'une, que puis qu'<persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName> vient si souvent<note target="notes_3.html#souvent"/>  me voir de nuict, vous le <app type="modification"><lem wit="#var21">suivrez</lem><rdg wit="#varp">suiviez </rdg></app>, <app type="modification"><lem wit="#var21">affin</lem><rdg wit="#varp">afin </rdg></app> de sçavoir où il va, car il est tres-certain qu'il ne vient point icy, et vous trouverez qu'il a quelque autre <term ref="glossaire.html#assignation">assignation</term>, laquelle je seray bien <app type="modification"><lem wit="#var21">aise</lem><rdg wit="#varp">ayse </rdg></app> de <term ref="glossaire.html#descouvrir">découvrir</term>, pour luy rendre le desplaisir qu'il m'a voulu faire. Et l'autre, que vous me promettiez de ne vous <term ref="glossaire.html#ressentir">ressentir</term> jamais de cestte offence contre luy, parce que je cognois bien que vostre courage vous conviera d'en tirer quelque sorte de <term ref="glossaire.html#raison">raison</term>,  et c'est chose que je ne puis <term ref="glossaire.html#souffrir">souffrir</term>, parce que vous m'<app type="modification"><lem wit="#var21">offenseriez</lem><rdg wit="#varp">ofenseriez </rdg></app> plus   qu'il n'a pas fait : d'autant que vous feriez sçavoir à toute la Cour, ce qu'il n'a <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app> entendre qu'à vous seul,<lb/>  " et vous sçavez combien la calomnie tache aisement<lb/>  " la reputation des femmes, puis que nostre<lb/>  " justification ne  peut estre qu'<term ref="glossaire.html#envers">envers</term>   quelques<lb/>  " particuliers, et les mesdisances<note target="notes_3.html#medisance"/> s'<term ref="glossaire.html#espandre">espandent</term> par    </p>
        <p>toutes les oreilles.
      - Madame, dit
      <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, ce dernier  "<lb/>
      commandement
      m'est bien difficile, et je vous supplie de considerer que quand ce ne seroit pas pour vous vanger, <app type="modification"><lem wit="#var21">encor</lem><rdg wit="#varp">encore </rdg></app> suis-je obligé de faire cognoistre à cet imposteur que je ne suis <lb/>
      pas personne qui <term ref="glossaire.html#souffre">souffre</term> telles offenses : parce  "<lb/>
      que nostre reputation<note target="notes_3.html#reputation"/> est si <term ref="glossaire.html#chatouilleux">chatoüilleuse</term>,

      qu'encore  "<lb/>
      que personne
      n'en sçache rien, toutesfois  "<lb/>
      si en nous mesmes nous <term ref="glossaire.html#penser_de">pensions d</term>'avoir <term ref="glossaire.html#souffrir">souffert</term>  "<lb/>
      sans <term ref="glossaire.html#ressentiment">ressentiment</term> quelque indignité, nous  "<lb/>
      ne sommes plus
      dignes d'estre appellez personnes  "<lb/>
      d'honneur : car la conscience vaut <term ref="glossaire.html#mille">mille</term> "<lb/>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">tesmoins</lem><rdg wit="#varp">tesmoings </rdg></app>.
      - <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, luy dit-elle, je veux que vous fassiez cela pour moi, et que vous ayez ceste consideration en vous-mesmes, que si <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName> et vous sçavez la tromperie qu'il vous a faite, vous aussi et
      <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName>, vous sçaurez sa <term ref="glossaire.html#meschancete">meschanceté</term> et sa perfidie ; et pour ce qui vous touche,<lb/>
      quand vous vous souviendrez que tout <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>  "<lb/>
      est <term ref="glossaire.html#obliger">obligé</term>      autant à l'honneur des Dames,  "<lb/>
      comme au sien propre, vous cognoistrez,
    <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, que vous devez avoir soin du mien, et que vous ne devez point faire action qui le puisse blesser. Je ne remets point devant vos yeux, à quelle obligation vous peut lier l'affection <app type="modification"><lem wit="#var21">que</lem><rdg wit="#varp">qu' </rdg></app>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">autrefois</lem><rdg wit="#varp">autresfois </rdg></app> vous m'avez promise : car je sçay assez combien maintenant elle a peu de pouvoir <term ref="glossaire.html#envers">envers</term> vous. - Madame,  interrompit <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, pour vous monstrer que vous n'avez jamais eu plus de pouvoir sur moy que vous en avez encore, je feray ce que vous me commandez, mais aussi à condition que vous me direz, quelle est la perfidie dont vous m'accusez, et si ceste invention</p>
        <p>n'est point venuë de la mesme <term ref="glossaire.html#boutique">boutique</term>  d'<persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName>.
      - Je crois, dit-elle, que cela pourroit bien estre, <app type="modification"><lem wit="#var21">toutesfois</lem><rdg wit="#varp">toutefois </rdg></app> vostre escriture que je cognois fort bien, m'empesche de dire que vous soyez accusé faussement : Et lors faisant apporter sa bource,  <app type="addition"><lem wit="#var21">il</lem><rdg wit="#varp"/></app>
               <note target="notes_3.html#il_prit"/>

      prit le papier rompu,  qu'<persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName> luy avoit <term ref="glossaire.html#bailler">baillé</term>, et luy <app type="modification"><lem wit="#var21">en presentant</lem><rdg wit="#varp">representant </rdg></app>  une piece : - Vous ne pouvez pas nier, dit-elle, que vous n'ayez escrit cela ? Et <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> l'ayant considerée quelque temps : - J'<term ref="glossaire.html#avouer">avouë</term>, respondit-il, que c'est de mon escriture.
      - <term ref="glossaire.html#ores">Or</term> voyons, adjousta <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, ce que ces <term ref="glossaire.html#piece">pieces</term> rejoinctes nous diront de la perfidie que je vous reproche : car je confesse que la lettre m'a esté mise  <app type="addition"><lem wit="#var21">entiere</lem><rdg wit="#varp"/></app>  entre les mains : mais le despit que j'ay eu de me voir si <term ref="glossaire.html#laschement">laschement</term> trahye de la personne de qui je le devois estre le moins, me <app type="modification"><lem wit="#var21">l'a fait</lem><rdg wit="#varp">la fit </rdg></app>  rompre comme vous la voyez.  A ce mot, sans qu'<persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> lui respondit rien aussi estoit-il trop <term ref="glossaire.html#estonner">estonné</term>, elle s'efforça de se relever un peu, et, en <term ref="glossaire.html#espandre">espandant</term> les <term ref="glossaire.html#piece">pieces</term> sur la <term ref="glossaire.html#couverte">couverte</term>, elle les remit aisement ensemble, et luy fit lire le remerciment qu'il faisoit pour quelque extreme faveur receuë. <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> se remettant en memoire le <term ref="glossaire.html#temps">temps</term>  qu'il escrivit ceste lettre, et par quel <term ref="glossaire.html#artifice">artifice</term> on la luy avoit tirée des mains. - Il faut <term ref="glossaire.html#avouer">avouër</term>, dit-il, Madame, qu'<persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName> est le plus fin, rusé et <term ref="glossaire.html#malicieux">malicieux</term> homme qui fut jamais ; Il est vray que j'ay escrit <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> lettre, et que je la luy ay donnée, mais <term ref="glossaire.html#pour">pour</term>   coppie  seulement et sans estre <app type="modification"><lem wit="#var21">cachettée :</lem><rdg wit="#varp">cachetée </rdg></app> Et continuant son discours luy raconta tout ce qui s'estoit veritablement passé en cest <term ref="glossaire.html#affaire">affaire</term>.
    - Mais, continua-t'il, je viens de me souvenir d'une chose qui m'est demeurée</p>
        <p>entre les mains, qui confirmera ce que vous avez dit, que
      Dieu
      n'abandonne jamais l'innocence, et qui vous monstrera la verité de ce que je vous dis : ce sera donc avec vostre permission, que j'<app type="modification"><lem wit="#var21">envoyray</lem><rdg wit="#varp">envoyeray </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#querir">querir</term> une <term ref="glossaire.html#layette">layette</term>  où j'ay mis le papier qu'<persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName>
               <term ref="glossaire.html#entendre">broüilloit</term>,  quand il feignoit de ne pouvoir venir à bout de <term ref="glossaire.html#satisfaire_a">satisfaire</term>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">aux commandemens</lem><rdg wit="#varp">au commandement </rdg></app> du Roy, par lequel vous verrez que ce que j'ay escrit, n'a esté que pour le soulager, ainsi que je disois. La volonté que
      <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> avoit de bien <term ref="glossaire.html#verifier">verifier</term> ceste <term ref="glossaire.html#malice">malice</term>, luy fit trouver à propos de voir ce papier, lequel ayant esté apporté incontinent apres, tesmoigna clairement la verité de tout ce qu'<persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> avoit dit, <term ref="glossaire.html#qui">qui</term> donna un tel <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term> à
      <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>
 (car elle recognut fort bien la <term ref="glossaire.html#lettre">lettre</term>
      d'<app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcyre</persName></rdg></app>)  que tendant la main au <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term>, et se laissant aller dans le lict : - Je vous demande pardon,
 <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, luy dit-elle, de la mauvaise opinion que j'ay conceuë de vous, vous <term ref="glossaire.html#protester">protestant</term> qu'a l'avenir, il n'y aura jamais artifice qui me mette en doute de vostre affection.
- Madame,  respondit  <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>
 en luy baisant la main, je dois marquer ce jour pour l'un des plus <term ref="glossaire.html#heureux">heureux</term> de ma vie, puis que tant inopinément  il m'a fait deux si grands biens, et <term ref="glossaire.html#lequel">lesquels</term> je ne pouvois recevoir par aucun autre moyen : L'un de m'avoir fait cognoistre que mes yeux m'avoient trahy, et l'autre de vous avoir fait voir que je ne suis point autre que vostre fidele  serviteur, et je suis tellement hors de moy  de deux si bonnes <term ref="glossaire.html#rencontre">rencontres</term>, que j'<term ref="glossaire.html#avouer">avoüe</term> n'avoir point assez de parole pour <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">vous </rdg></app> en remercier et vous et ma bonne <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term>.  Il vouloit</p>
        <p>continuer, lors que la survenuë du Roy l'en empescha, qui ayant esté adverty du mal de ceste belle Dame, la venoit visiter presque tout seul, de peur que la compagnie ne lui donnast de l'incommodité : Et il arriva tant à l'<term ref="glossaire.html#impourveu">impourveuë</term>, qu'il surprit les <term ref="glossaire.html#piece">pieces</term>
     de la lettre qui estoit encore sur le lict. Quant à <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>, il <term ref="glossaire.html#serrer">serra</term> promptement les siennes : mais <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> fut si surprise de voir arriver <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>, <term ref="glossaire.html#cependant">cependant</term> que ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> estoit aupres d'elle, qu'elle ne se souvint point de cacher les siennes : Si bien que le Roy les ayant apperceuës, y mit la main si diligemment, qu'elle ne le peut jamais empescher d'en prendre toutes les <term ref="glossaire.html#piece">pieces</term>, et quelque priere qu'elle luy fit, ne voulut en <term ref="glossaire.html#facon">façon</term>  quelconque les luy

    rendre, au contraire les <term ref="glossaire.html#serrer">serrant</term>
               <term ref="glossaire.html#curieux">curieusement</term> dans son mouchoir, apres s'estre <term ref="glossaire.html#arrester">arresté</term> pres d'elle fort peu de temps, se retira dans son <term ref="glossaire.html#cabinet">cabinet</term>, où  <term ref="glossaire.html#rapiecer">rapieçant</term>  la lettre la mit toute <term ref="glossaire.html#d_ordre">d'ordre</term> : mais quand il vit le remerciment qu'<persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> faisoit (car il en recognoissoit bien <app type="modification"><lem wit="#var21">l'escriture</lem><rdg wit="#varp">la lettre </rdg></app>), jugez <term ref="glossaire.html#quel">quel</term> il devint. Tous les Amants sont d'ordinaire jaloux : mais  <app type="addition"><lem wit="#var21">sur</lem><rdg wit="#varp"/></app> tous ceux que je vis jamais, ce Roy l'estoit infiniment, fust qu'il aymast avec plus de violence, ou que son <term ref="glossaire.html#courage">courage</term> genereux ne peust supporter que celle à qui il faisoit l'honneur de se donner, ne se donnast entierement à luy seul : Et ceste jalousie le porta à une si grande hayne contre ceste belle et sage Dame, qu'il ne se contenta pas de me le dire, et de monstrer la lettre d'<persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> : mais il le  raconta à chacun, et suivant sa passion, y  augmenta<note target="notes_3.html#y_augmenta"/>, de sorte que toute la Cour avoit dequoy contenter</p>
        <p>sa <term ref="glossaire.html#curiosite">curiosité</term> et sa <app type="modification"><lem wit="#var21">médisance</lem><rdg wit="#varp">mesdisance </rdg></app>. <lb/>  <term ref="glossaire.html#ores">Or</term> voyez, mon pere, comme ce petit <term ref="glossaire.html#brouillon">broüillon</term>,  "<lb/>
  que l'on nomme
      <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs>,
      se plaist à se mocquer  "<lb/>
      de ceux qui le servent ?<note target="notes_3.html#ponctuation"/> Je <term ref="glossaire.html#desirer_de">desire de</term> rompre  "<lb/>
      l'amitié      d'<persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> et de <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, et pour le faire, je me sers d'<persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> : <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs> qui
      me veut gratifier, afin que je n'en aye point d'<term ref="glossaire.html#obligation">obligation</term> à ma <term ref="glossaire.html#prudence">prudence</term>, suscite <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName>, qui avec une lettre qui tombe, comme je vous ay dit, entre les mains du Roy, fait ce que je recherchois. <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName> veut oster à
      <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> un serviteur, et par ses <term ref="glossaire.html#artifice">artifices</term> luy donner sujet de hayr ce Rival, et  au contraire la mauvaise <term ref="glossaire.html#satisfaction">satisfaction</term> de <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>,
      est cause qu'elle reçoit
      <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> en ses bonnes graces : et <term ref="glossaire.html#par_ainsi">par ainsi</term>
               <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName> au lieu d'un Rival s'en trouve deux : <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> d'autre costé  qui donne des vers à <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> pour acquerir ses bonnes graces, donne occasion à
      <persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName> de r'entrer en bonne <term ref="glossaire.html#intelligence">intelligence</term> avec elle, et de cognoistre la tromperie que luy avoit <app type="modification"><lem wit="#var21">fait</lem><rdg wit="#varp">faite </rdg></app>
               <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName>. <persName ref="personnages.html#3_alcyre">Alcire</persName> tire une lettre des mains d'<persName ref="personnages.html#3_amintor">Amintor</persName>,
      pour le faire hayr de la belle  <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, et ceste lettre au contraire est cause qu'il en perd <app type="addition"><lem wit="#var21">luy-mesme</lem><rdg wit="#varp"/></app> les bonnes graces. Mais ce qui fut le pis, et qui est la cause de mon voyage en ces contrées : voulant faire perdre un serviteur à <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, je luy en donnay un, et me le ravis à moy-mesme pour luy en faire un present. Car
      <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> depuis ce temps, se donna de sorte à elle, qu'il ne fut plus mien que <term ref="glossaire.html#bouche">de bouche</term>, et à elle de cœur et d'ame : Volage et inconstante  "<lb/>
               <term ref="glossaire.html#humeur">humeur</term> des hommes, où trouveras-tu jamais quelque  "<lb/>
     puissance assez forte pour t'arrester ?  "</p>
        <p>  Ce <term ref="glossaire.html#chevalier">Chevalier</term> donc, ayant commencé par mon commandement, continua de sa <term ref="glossaire.html#volonte">volonté</term>
      le service de ceste belle Dame, de telle sorte qu'elle se pouvoit vanter, que  si je luy avois osté un serviteur, elle m'en avoit aussi peu ravir un autre, et avec d'autant plus d'avantage, que  si elle aymoit
      <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>, ce n'estoit que par ambition : mais <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> estoit veritablement aymé de moy, qui <app type="modification"><lem wit="#var21">toutefois</lem><rdg wit="#varp">toutesfois </rdg></app> pour le commencement ne ressentis pas la perte que je faisois, pour l'extreme contentement que je recevois de me voir delivree de l'inquietude en laquelle
      <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> m'avoit retenuë depuis quelque temps. Mais je ne jouys pas longuement de ce repos, et

      sembloit que le Ciel se plaisoit à me voir sur de semblables espines : car à peine commençois-je de me resjouyr de ceste si heureuse victoire, que je me vis contrainte de reprendre les armes, pour ne me voir opprimee par une nouvelle ennemie.<lb/>  <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> qui pensoit avoir esté grandement offencé de <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, et qui n'osoit point faire de demonstration du <term ref="glossaire.html#ressentiment">ressentiment</term> qu'il en avoit, pour de grandes et tres-prudentes considerations<note target="notes_3.html#considerations"/>, se resolut de la faire repentir de sa faute, et la chastier par l'envie qu'une autre luy donneroit des faveurs qu'elle recevroit de luy, et qui eussent esté toutes à <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> seule, si <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> se fust contentee de sa <term ref="glossaire.html#seul">seule</term>  amitié. Et en ceste resolution, au lieu qu'auparavant il aymoit en trois divers lieux, il se resolut de mettre toute son affection, ou pour le moins toutes ses faveurs pour quelque temps en un seul <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">suject </rdg></app>.</p>
        <p>  Je vous ay dit, que quand je priay
      <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> de rechercher <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, il y avoit une autre Dame nommee <persName ref="personnages.html#3_adelonde">Adelonde</persName>, à qui le Roy faisoit aussi paroistre de <app type="modification"><lem wit="#var21">la</lem><rdg wit="#varp">sa </rdg></app> bonne volonté. A <term ref="glossaire.html#coup">ce coup</term>, pour se venger de <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, il se donna <term ref="glossaire.html#du_tout">du tout</term> à celle-cy, et de telle sorte, qu'encores que sa naissance la rendit beaucoup inferieure et à
      <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, et à moy : Toutesfois à dessein  il la nous

      preferoit  de telle sorte, que j'<term ref="glossaire.html#avouer">avouë</term> que je <term ref="glossaire.html#estre_pour">fus</term> deux ou trois fois   <term ref="glossaire.html#estre_pour">pour</term> rompre avec luy : Mais en cela,
    <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>  par ses sages advis, me contraria tousjours, et fit en <term ref="glossaire.html#facon">façon</term>  que je me vainquis moy-mesme, et elle, et le Roy aussi par <app type="modification"><lem wit="#var21">sa</lem><rdg wit="#varp">la </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#patience">patience</term>, si bien que je puis dire luy devoir tous les <term ref="glossaire.html#contentement">contentemens</term> que depuis j'en ay receus. <lb/>  <persName ref="personnages.html#3_adelonde">Adelonde</persName>  qui se vit relevee par dessus son esperance, haussa encore <app type="modification"><lem wit="#var21">d'avantage</lem><rdg wit="#varp">davantage </rdg></app> ses pretentions, et voyant que le mary qu'autrefois elle estimoit estre toute sa grandeur, estoit cause du <term ref="glossaire.html#retardement">retardement</term> qui pouvoit arriver aux <term ref="glossaire.html#effect">effects</term> de ses pensees, elle commença de desirer que bien tost il la <app type="modification"><lem wit="#var21">laissast</lem><rdg wit="#varp">laissa </rdg></app>

    seule : Et quoy que l'aage qu'il avoit plus qu'elle, <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> pour le moins de deux <term ref="glossaire.html#siecle">siecles</term>, <term ref="glossaire.html#si">si</term> luy sembloit-il qu'il ne s'en yroit point encores assez promptement, et eust bien voulu que sa compagnie ne <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> pas <term ref="glossaire.html#si">si</term> longue que sa bonne <term ref="glossaire.html#complexion">complexion</term>  en ce vieil aage lui faisoit juger. Mais comme elle avoit de l'impatience pour ce <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">subject </rdg></app>, elle avoit encores moins de limite en ce qui estoit de l'Amour que ce grand Prince luy faisoit paroistre : car encores que chacun la jugeast tres-grande, <term ref="glossaire.html#si">si</term> desiroit-elle qu'elle <app type="modification"><lem wit="#var21">le</lem><rdg wit="#varp">la </rdg></app>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> encores <app type="modification"><lem wit="#var21">d'avantage :</lem><rdg wit="#varp">davantage </rdg></app> et en ce desir,</p>
        <p>il n'y avoit rien qu'elle ne recherchast, ni aucun artifice qui luy semblast ou injuste, ou  trop difficile : <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">Et </rdg></app> cela fut cause que quelques-uns luy proposant de se servir de charmes pour retenir l'esprit <term ref="glossaire.html#ondoyant">ondoyant</term>
      de ce Prince, elle ne les refusa point, au contraire, s'en servit comme d'un moyen <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">qui eust esté </rdg></app>
               <app type="addition"><lem wit="#var21">ordinaire et</lem><rdg wit="#varp"/></app>  permis. Elle donne au grand
 <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>
 un bracelet<note target="notes_3.html#bracelet"/> de ses cheveux,  où des lyons<note target="notes_3.html#lion"/>
 de <term ref="glossaire.html#pierrerie">pierrerie</term> servoient de fermoirs. Ces lyons avoient telle <term ref="glossaire.html#vertu">vertu</term>, que tant qu'il les porteroit au bras, il ne pourroit aymer qu'elle : peut-estre ne <app type="modification"><lem wit="#var21">sembleroit</lem><rdg wit="#varp">sembloit </rdg></app>-il pas tant estrange que l'amour et l'ambition, qui sont deux passions si puissantes, luy eussent fait commettre ceste faute ; si s'arrestant là, elle n'y eust pas adjousté la seconde, qui veritablement ne proceda que de <term ref="glossaire.html#faute">faute</term> de <term ref="glossaire.html#jugement">jugement</term> : Mais pensant qu'il les auroit plus chers, et qu'il seroit plus <term ref="glossaire.html#soigneux">soigneux</term>  et de les porter continuellement, ou de ne les point donner à personne : Elle luy dit, qu'un tres-sçavant <term ref="glossaire.html#druide">Druyde</term>, et qui avoit un soing <term ref="glossaire.html#particulier">particulier</term> de la conservation de sa Couronne, sçachant combien de meschantes <term ref="glossaire.html#entreprise">entreprises</term>  se tramoient contre sa vie et contre son Estat, avoit fait ces lyons <app type="modification"><lem wit="#var21">sous</lem><rdg wit="#varp">soubs </rdg></app> de certaines constellations<note target="notes_3.html#constellations"/>, et avec un si grand art, que tant qu'il les auroit au bras, il n'y auroit jamais <term ref="glossaire.html#entreprise">entreprise</term> de ses ennemis, qui peut avoir <app type="modification"><lem wit="#var21">effect</lem><rdg wit="#varp">esté </rdg></app> contre luy, et qu'au contraire, toutes les fois que quelqu'un entreprendroit quelque chose à son prejudice,  ces lyons l'en advertiroient, en luy serrant doucement le bras avec les ongles. <lb/>   " Mais voyez, mon pere, comme le Ciel se mocque</p>
        <p>de ceux qui recherchent <app type="modification"><lem wit="#var21">de</lem><rdg wit="#varp">des </rdg></app> mauvais  "<lb/>
       moyens

      pour parvenir à leurs intentions<note target="notes_3.html#intentions"/>. Ce  "<lb/>
      que ceste belle Dame avoit pris peine de <term ref="glossaire.html#recouvrer">recouvrer</term> pour augmenter et se conserver la bonne volonté de ce grand Prince, fut ce qui la luy fit perdre entierement : car aussi tost qu'il sceut qu'elle usoit de charmes et de magie, il creut que toute l'affection qu'il luy avoit portee, n'estoit procedee que de la force des Demons, et <term ref="glossaire.html#non">non pas</term> de beauté, ny de merite qui fut<note target="notes_3.html#accord"/> en elle, et <term ref="glossaire.html#de_lors">deslors</term> en prit une si grande horreur, qu'il s'en <term ref="glossaire.html#retirer">retira</term> plus viste qu'il ne s'en estoit pas affectionné, et depuis quand il en parloit, il ne la nommoit plus <persName ref="personnages.html#3_adelonde">Adelonde</persName>, mais sa <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_circe">Cyrce</rs>
               <note target="notes_3.html#circe"/>      et sa <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_medee">Medee</rs>.<lb/>  Je vous ay fait ce <term ref="glossaire.html#discours">discours</term>,

mon pere, <term ref="glossaire.html#non">non pas</term> pour estre necessaire  <app type="addition"><lem wit="#var21">en</lem><rdg wit="#varp"/></app> ce qui est d'<persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcydon</persName>
 et de moy : mais seulement pour vous faire mieux cognoistre quelle estoit l'<term ref="glossaire.html#humeur">humeur</term>, et quel l'esprit du grand <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>, et juger par là, si je n'avois pas suject de me servir pour conserver sa bien-vueillance de toute la plus prudente <term ref="glossaire.html#finesse">finesse</term> qu'il m'estoit possible, et si <term ref="glossaire.html#en_ce_que">en ce que</term> j'avois <term ref="glossaire.html#ordonner">ordonné</term>   à
 <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, j'avois eu raison ou non ? <term ref="glossaire.html#ores">Or</term> ce qui reste à raconter de la vie de ce Prince, ne touche <term ref="glossaire.html#non">non plus</term> à nostre differend, puis que depuis ce jour, nous <term ref="glossaire.html#vesquismes">vesquismes</term> comme nous faisions auparavant. Le Roy revint à moy avec toutes les submissions et tous les repentirs que peut faire et ressentir celuy qui a

 regret d'avoir offencé une personne qui l'ayme. Et <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>
 continua d'aymer, et de servir devant mes yeux <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, ne me rendant plus les devoirs que mon amitié</p>
        <p>envers luy pouvoit meriter, et que sa fidelitè me devoit, si toutesfois il y en avoit encores en luy quelque estincelle. Quant à moy je m'allois desmeslant le mieux qu'il m'estoit possible des <term ref="glossaire.html#entreprise">entreprises</term> que mes envieuses me faisoient, et conservant la bonne grace du Roy avec <term ref="glossaire.html#sorte">toute sorte</term> de peine et de <term ref="glossaire.html#sollicitude">solicitude</term>, pouvant dire avec verité que la chose qui me <term ref="glossaire.html#travailler">travailloit</term> le plus <app type="modification"><lem wit="#var21">parmi</lem><rdg wit="#varp">parmy </rdg></app> tant de soings qu'il me <app type="modification"><lem wit="#var21">failoit</lem><rdg wit="#varp">faloit </rdg></app>


      avoir, estoit le peu d'amitié que je recognoissois en ce volage <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, qui n'avoit pas honte de servir ceste Dame en ma presence, apres m'avoir promis tant d'affection et de fidelité. Mais, mon pere, <term ref="glossaire.html#que">que</term>  sert-il d'alonger ce <term ref="glossaire.html#discours">discours</term>, puis qu'il ne reste à vous dire que la perte de ce grand Prince : mais <term ref="glossaire.html#a_quoy">à quoy</term> la raconter, sinon pour me reblesser d'une nouvelle playe sur  une <app type="modification"><lem wit="#var21">blessure</lem><rdg wit="#varp">blesseure </rdg></app> qui ne guerira jamais qu'apres mon trespas ? Et <app type="modification"><lem wit="#var21">toutesfois</lem><rdg wit="#varp">toutefois </rdg></app> il faut que je la vous
       die, puis que je dois cela pour le moins à la memoire du plus grand et du plus genereux Prince qui commanda jamais dans la
 <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_gaule">Gaule</rs>. Sçachez donc, sage
 <persName ref="personnages.html#3_adamas">Adamas</persName>, que le grand
 <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>
 ayant <term ref="glossaire.html#esprouver">espreuvé</term> l'amitié de
 <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>
 n'estre pas asseuree, et celle d'<persName ref="personnages.html#3_adelonde">Adelonde</persName>
 toute pleine d'<term ref="glossaire.html#artifice">artifice</term>, il jugea que la mienne seule estoit digne de luy, puis que n'ayant  peu soupçonner que j'aymasse autre personne que luy, si ce n'<app type="modification"><lem wit="#var21">est</lem><rdg wit="#varp">estoit </rdg></app>
               <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, il m'en voyoit si <term ref="glossaire.html#retirer">retiree</term>,  qu'il ne pouvoit en concevoir aucune jalousie : Et repassant par sa memoire toutes mes actions, et avec combien de <term ref="glossaire.html#modestie">modestie</term> j'avois supporté ses diverses affections, et ses esloignemens, et avec combien de douceur je l'avois receu quand il</p>
        <p>estoit revenu <app type="modification"><lem wit="#var21">vers</lem><rdg wit="#varp">à </rdg></app> moy, faisant apres comparaison de l'<app type="modification"><lem wit="#var21">honneur</lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#humeur">humeur</term></rdg></app>

      de toutes les autres avec la mienne, je laisse à part celle de la beauté, puis qu'il luy plaisoit de donner ce nom à ce qu'il voyoit <app type="modification"><lem wit="#var21">en</lem><rdg wit="#varp">à </rdg></app> mon visage. Il  fit <app type="modification"><lem wit="#var21">enfin</lem><rdg wit="#varp">en fin </rdg></app> la resolution que j'avois desiree et recherchee avec tant de <term ref="glossaire.html#patience">patience</term> et de <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#sollicitude">sollicitude</term> :</lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#sollicitude">solicitude</term></rdg></app> je veux dire qu'il declara qu'il me vouloit espouser, et me faire a l'avenir Royne, aussi bien de ses Estats, que je l'estois il y avoit long-temps et de son cœur et de son affection. Jugez, mon pere, si j'avois <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> d'estre contente, et tous ceux qui m'appartenoient<lb/>
      aussi : Helas !
      j'esprouvay bien alors  "<lb/>
      que le ciel ne nous donne jamais un grand bien "<lb/>
      pour
      long-temps : Car ne voila pas que parmy "<lb/>
      les preparatifs des nopces, et
      entre les rejouyssances et les <term ref="glossaire.html#contentement">contentemens</term>, un <term ref="glossaire.html#parricide">parricide</term>,  tel peut-on bien appeller celuy qui tue le pere du peuple, poussé de l'esprit le plus <term ref="glossaire.html#malin">malin</term> d'enfer me le vint ravir, je puis dire d'entre les bras, d'un coup qu'il luy donna <term ref="glossaire.html#en">en</term>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">trahyson</lem><rdg wit="#varp">trahison </rdg></app> dans le cœur. <lb/>  O Dieux ! comment supportez vous une si effroyable <term ref="glossaire.html#meschancete">meschanceté</term> sans la punir, et comment n'ensevelissez vous dans le <term ref="glossaire.html#profond">profond</term> des abysmes ce monstre, afin de mettre<note target="notes_3.html#mettre"/>

    horreur aux <term ref="glossaire.html#meschant">meschans</term>  ses semblables, si <app type="modification"><lem wit="#var21">toutesfois</lem><rdg wit="#varp">toutefois </rdg></app> il y en peut avoir quelque autre  <hi rend="var21">*</hi>
               <app type="addition"><lem wit="#var21">aussi desnaturé et aussi parfaitement <term ref="glossaire.html#meschant">meschant</term>
                  </lem><rdg wit="#varp"/></app> parmy les hommes ? Vous pouvez penser <term ref="glossaire.html#quel">quelle</term> je devins, lors que cette nouvelle me fut apportee par les clameurs de tout le peuple. Quant à moy, il me seroit impossible de le pouvoir redire, car je perdis non</p>
        <p>seulement l'usage de la raison, mais celuy aussi du sentiment si long-temps, que chacun me tenoit pour morte : O bien-heureuse ! si j'eusse peu <term ref="glossaire.html#clorre">clorre</term> ma <term ref="glossaire.html#journee">journée</term>  avec la sienne, et  enterrer avec luy aussi bien tous mes ennuys, que tous mes <term ref="glossaire.html#contentement">contentemens</term> l'ont suivy dans le tombeau : A ces dernieres paroles les larmes l'empescherent quelque temps de pouvoir parler, et donnerent assez de cognoissance du <term ref="glossaire.html#ressentiment">ressentiment</term> qu'elle avoit encores de ceste grande perte : mais s'estant essuyé les yeux, et repris un peu ses esprits, elle continua de ceste sorte. <lb/>  Pardonnez, s'il vous plaist, mon pere, à <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> foiblesse de femme, et qui peut-estre seroit excusable en un esprit plus fort  que le mien, si les causes en estoient aussi bien cogneües, qu'elles sont vivement et <term ref="glossaire.html#justement">justement</term> ressenties de moy, et me permettez qu'encores pour un peu de soulagement, je vous die des vers qui furent faits en<lb/>  " ce temps-là  sur ce <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">subject </rdg></app>, parce qu'<app type="modification"><lem wit="#var21">encores</lem><rdg wit="#varp">encore </rdg></app> que <lb/>  " ce soit un foible remede, toutesfois il me semble<lb/>  " que de se plaindre de son mal, donne quelque espece d'allegement.  Ils sont tels :</p>
        <p rend="center_t">
          <graphic url="images/21_q_158.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/>
          <hi rend="micro">Q</hi>
          <hi rend="italic">Uand enfin des Guerriers, celuy qui tout dispose, <lb/>
    Voulut qu'en son midy se couchast le Soleil,<lb/>
               </hi>
        </p>
        <p rend="center_t"><hi rend="italic">
      Et que jamais <term ref="glossaire.html#depuis">depuis</term>
      l'on n'en vist le reveil : <lb/>
Ainsi disoit<note target="notes_3.html#ainsi_disoit"/>
                  <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName> au cercueil qu'elle arrose.<lb/>
                  <lb/>
Puis qu'icy mon Soleil, ta lumiere est enclose :<lb/>
      Puis que c'est pour tousjours qu'on te  cache à mon œil, <lb/>
      Reçoy ces tristes vœux, que tesmoins de mon <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#dueil">dueil</term></lem><rdg wit="#varp">deuil </rdg></app>
                  <lb/>
      Je ne rompray jamais, qu'en toy je ne repose<note target="notes_3.html#repose"/>.

      <lb/>
               </hi><lb/><hi rend="italic">Les pleurs qui de mes yeux
voileront le flambeau,<lb/>
    Les plaisirs que j'enterre en ton mesme tombeau ;<lb/>
    Les desirs estouffez dont fut mon ame atteinte ;  <lb/>
                  <lb/>
      L'amour qu'en un regret je change<note target="notes_3.html#change"/>  pour tousjours, <lb/>
      Tesmoigneront en moy de nos pures Amours :<lb/>
      L'ardeur <app type="modification"><lem wit="#var21">vive</lem><rdg wit="#varp">vivre </rdg></app> à jamais, estant la flame esteinte</hi>.</p>
        <p>  <term ref="glossaire.html#ores">Or</term> mon pere, continua
 <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName>, pour laisser ces tristes <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#ressouvenir">resouvenirs</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#ressouvenir">ressouvenirs</term></rdg></app>, qui ne peuvent que vous estre <term ref="glossaire.html#ennuyeux">ennuyeux</term> : et pour reprendre le <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">subject </rdg></app> que j'avois commencé : je vous diray, que <term ref="glossaire.html#cependant">cependant</term> que j'estois toute en pleurs, et que je ne pouvois trouver ny repos ny consolation en mon ame, ne voila pas ce cruel (il faut que je donne ce nom à
 <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>) ne le voila pas, dis-je, qui pour me surcharger  de peine, laisse tout à coup sa
 <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, et s'en revient aussi effrontément vers moy, comme si jamais il ne s'estoit donné à autre personne ?<note target="notes_3.html#ponctuation"/> J'<term ref="glossaire.html#avouer">avoüe</term> que je demeuray <term ref="glossaire.html#estonner">estonnée</term> de le voir sans rougir, me parler avec la mesme <term ref="glossaire.html#confidence">confidence</term>,  et avec les mesmes paroles qu'auparavant :</p>
        <p>mais je fus encores plus offencee, me semblant que c'estoit bien abuser de<lb/>  " ma bonté, apres m'avoir si mal traitee (car il n'y a rien qui<lb/>  " offence plus une femme que de la quitter pour<lb/>  " en aymer une autre) de le voir revenir si <app type="modification"><lem wit="#var21">effrontemens</lem><rdg wit="#varp">effrontément </rdg></app> vers moy, et sans me demander pardon de l'<term ref="glossaire.html#outrage">outrage</term> qu'il m'avoit fait, me parler de son amour et de sa passion. Je supportay deux ou trois fois <app type="modification"><lem wit="#var21">ses</lem><rdg wit="#varp">ces </rdg></app> discours sans luy respondre. Je croy qu'il attribuoit ce silence à la grande douleur que je devois ressentir  pour la perte que je venois de faire : mais enfin voyant qu'il continuoit, la <term ref="glossaire.html#patience">patience</term>  m'eschappa, et  je fus contrainte de luy dire : - Cessez je vous supplie, <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, de me tenir ces langages, qui ne sont plus de <term ref="glossaire.html#saison">saison</term> entre nous : si par le passé  ils nous ont esté permis, maintenant que nous sommes et vous et moy si changez de ce que nous <term ref="glossaire.html#souloir">soulions</term> estre, il n'y a pas apparence de les continuer. Il me vouloit respondre, mais l'empeschant avec une main que je luy mis contre la bouche, je continuay : - Ouy
       <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, nous sommes changez et vous et moy : moy parce qu'autrefois j'ay creu que vous n'aymiez qu'une <term ref="glossaire.html#seul">seule</term>
               <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName>, et maintenant je sçay asseurément le contraire ; et  <app type="addition"><lem wit="#var21">vous</lem><rdg wit="#varp"/></app> parce qu'autrefois vous estiez tout à moy, et maintenant c'est la belle <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> qui vous a possedé : mais qu'elle jouysse paisiblement de cette acquisition. Je vous <term ref="glossaire.html#promettre">promets</term>
               <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, que <term ref="glossaire.html#tant_s_en">tant s'en faut</term> que je la luy <term ref="glossaire.html#debattre">debate</term>,

       je prieray le Ciel qu'il la luy continuë mille siecles. <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> monstra bien un grand <term ref="glossaire.html#estonner">estonnement</term>, et de se<note target="notes_3.html#et_de_se"/> vouloir justifier envers moy de ce que je l'accusois :</p>
        <p> mais estant si certaine de la verité, et ses paroles et ses discours  m'<term ref="glossaire.html#esmouvoir">esmouvoient</term> plustost au <term ref="glossaire.html#despit">despit</term> qu'à l'Amour. Depuis (car alors voyant qu'il ne cessoit de parler, je le laissay <app type="modification"><lem wit="#var21">tout</lem><rdg wit="#varp">toute </rdg></app> en colere) il fit en sorte qu'un  matin il me surprit que je n'estois point encore  <app type="addition"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#du_tout">du tout</term></lem><rdg wit="#varp"/></app>  habillée,  et que de <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term> il n'y avoit dans la chambre que <persName ref="personnages.html#3_carlis">Carlis</persName> et <persName ref="personnages.html#3_stilliane">Stiliane</persName>, qui sont, mon pere, ces deux belles filles que vous voyez, et parce qu'elles estoient fort familieres avec nous, et  <app type="addition"><lem wit="#var21">que</lem><rdg wit="#varp"/></app>  mesmes elles  <app type="addition"><lem wit="#var21">s'</lem><rdg wit="#varp"/></app>estoient apperceuës de ce qui s'estoit passé du temps qu'<persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> vivoit, ny luy ny moy ne nous cachions guere d'elles, il se met d'abord à genoux, et <term ref="glossaire.html#protester">proteste</term> qu'il ne s'en levera jamais si je ne luy promets de l'escouter patiemment en ses justifications, et qu'apres il veut bien que j'ordonne et de sa vie et de son <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term>  tout ce qu'il me plaira : Moy qui estois desja assez tourmentee de mon <app type="modification"><lem wit="#var21">mal-heur</lem><rdg wit="#varp">malheur </rdg></app>, je <app type="modification"><lem wit="#var21">*je n'avois guere d'envie</lem><rdg wit="#varp">ne me souciois guere </rdg></app> d'adjouster à mes desplaisirs les importunitez que <app type="modification"><lem wit="#var21">je</lem><rdg wit="#varp">j'en </rdg></app> prevoyois, et opiniastre en ceste resolution, je ne voulois point l'escouter, sçachant assez que les hommes d'esprit<note target="notes_3.html#hommes_d_esprit"/>

	   ne manquent jamais de paroles, quand ils veulent <term ref="glossaire.html#persuader">persuader</term>
     ce qu'ils desirent, et <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#mesme">mesme</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#mesme">mesmes</term></rdg></app>
               <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> duquel je n'ignorois, ny le bel esprit, ny la grace, et je craignois que je ne <term ref="glossaire.html#tourner_a">tournasse  à</term> m'embarasser <term ref="glossaire.html#volonte">de bonne volonté</term>  avec une personne qui m'avoit si indignement quittee pour une autre. Enfin, et <persName ref="personnages.html#3_carlis">Carlis</persName> et <persName ref="personnages.html#3_stilliane">Stiliane</persName>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">oyant</lem><rdg wit="#varp">oyans </rdg></app> nostre dispute, me dirent que le Juge estoit injuste, qui condamnoit la <term ref="glossaire.html#partie">partie</term> sans l'ouyr : - Il est vray, leur respondis-je, mes cheres amies, mais si vous</p>
        <p>aviez <term ref="glossaire.html#espreuver">espreuvé</term>  comme moy, combien sont puissans les discours de celuy que vous voulez que j'escoute, vous me conseilleriez de leur fermer l'oreille, mieux que ne fait le serpent<note target="notes_3.html#serpent"/> à ceux de l'enchanteur : <app type="modification"><lem wit="#var21">Toutefois</lem><rdg wit="#varp">Toutesfois </rdg></app> puis que vous l'ordonnez ainsi, je veux donc que vous soyez obligées à m'assister en tout ce qui m'en peut <term ref="glossaire.html#avenir_verbe">avenir</term> ;  Et me l'ayant toutes deux promis : il se releva, et nous nous assismes sur le pied de mon lict, où il parla tant, et se sçeut si bien <term ref="glossaire.html#excuser">excuser</term>,  que non point<note target="notes_3.html#non_point"/>  contre mon opinion, car je me doutois  <app type="addition"><lem wit="#var21">bien</lem><rdg wit="#varp"/></app>
               <note target="notes_3.html#doutois_bien"/>

     qu'il les gagneroit, elles furent presque tout à fait pour luy : Et parce que je sçavois assez  que ce n'estoient que des propos bien arrengez, et des excuses bien fardees, mais sans aucune verité : je resistay de sorte, qu'enfin nous nous resolumes de <term ref="glossaire.html#recourir">recourre</term> à l'Oracle<note target="notes_3.html#oracle_daphnide"/>  il nous respondit ainsi.</p>
        <p rend="center_t italics">Pour sortir de tant de peine, <lb/>
               <term ref="glossaire.html#dedans">Dedans</term> les <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_forez">forests</rs>
               <note target="notes_3.html#forets"/>   un jour <lb/>
   Vous pourrez voir la fontaine<note target="notes_3.html#oracle_daphnide"/>
               <lb/>
   De la Verité d'Amour.</p>
        <p>  <app type="modification"><lem wit="#var21">Cette</lem><rdg wit="#varp">Ceste </rdg></app> response assez obscure pour nous, qui n'avions guere de cognoissance de <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> contree, et point du tout de la fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/>  de la Verité d'Amour, nous mit en peine ; et parce qu'<persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>
 vouloit pour mieux dissimuler, me monstrer</p>
        <p>un tres-grand desir de me faire voir la verité de son affection ; il s'enquit de tant de costez, qu'en fin il aprist des nouvelles de ceste fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/>  et ne nous laissa jamais en paix, qu'il ne nous eust fait resoudre à ce voyage : Je vous <term ref="glossaire.html#avouer">avoüeray</term> bien mon pere, que son importunité peut beaucoup pour m'y <term ref="glossaire.html#disposer">disposer</term> :  mais l'une des principales raisons qui me le fit faire, fut pour <term ref="glossaire.html#esloigner">esloigner</term> pour quelque temps les lieux où je pouvois avoir de si cuisans regrets de la perte que j'avois faite, me semblant que quand j'en serois loing, je n'en aurois pas les <term ref="glossaire.html#ressouvenir">ressouvenirs</term> si vifs, ny si <term ref="glossaire.html#presser">pressans</term> : Et à cela s'<app type="modification"><lem wit="#var21">ajousta</lem><rdg wit="#varp">adjousta </rdg></app> encores la curiosité de voir s'il estoit vray que ceste  contree <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> si <term ref="glossaire.html#heureux">heureuse</term>, ou plustost ceux qui y habitent, comme alors que je m'en <term ref="glossaire.html#enquerir">enquis</term>   l'on me voulut faire <term ref="glossaire.html#entendre">entendre</term> : car l'on me disoit des merveilles de la beauté du lieu, de la douceur de l'air, de la quantité des rivieres, et du bien qu'elles rapportoient, soit à la fertilité

	   des campagnes, soit à l'abondance des poissons<note target="notes_3.html#poissons"/>.

     Mais quand on me racontoit la douce vie des bergers et bergeres de <app type="modification"><lem wit="#var21"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_loire">Loire</rs>,</lem><rdg wit="#varp"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_loire">Loyre</rs></rdg></app> de <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_furan">Furant</rs>, d'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_argent">Argent</rs>	   et de <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_serant">Serant</rs> :

     mais sur tous de <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_lignon">Lygnon</rs>, je demeurois ravie et <term ref="glossaire.html#estonner">estonnee</term> que toute l'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_europe">Europe</rs> ne vint habiter en <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_forez">Forests</rs>, ou que le  <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_forez">Forests</rs> ne s'estendist <term ref="glossaire.html#par">par</term>  toute l'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_europe">Europe</rs>. Pour sçavoir donc si ceste renommee estoit veritable, je consentis à ce voyage ; et parce que nous sçeusmes que presque tous y alloient vestus en facon de bergers et bergeres, et aussi ne desirant pas estre recogneuë<note target="notes_3.html#recogneue"/>,

      nous nous deguisasmes de la sorte que vous nous voyez<note target="notes_3.html#de_la_sorte"/>,

      nous semblant qu'il estoit plus à propos, tant pour</p>
        <p>ces raisons, que pour n'estre point obligees<note target="notes_3.html#obligees"/> à traisner une plus grande suitte de personnes apres nous.<lb/>  Vous avez ouy, mon pere, non seulement nostre vie passee, et nostre differend, mais encores le <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">subjet </rdg></app> de nostre voyage et de nostre déguisement ; il ne reste maintenant <term ref="glossaire.html#sinon_que">sinon que</term> suivant vostre <term ref="glossaire.html#prudence">prudence</term> ordinaire, vous nous donniez et les <app type="modification"><lem wit="#var21">adresses</lem><rdg wit="#varp">adressez </rdg></app> pour voir ceste fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/>,  et les conseils <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#lequel">desquels</term></lem><rdg wit="#varp">que </rdg></app>

  vous avez <term ref="glossaire.html#accoustumer">accoustumé</term> de <app type="modification"><lem wit="#var21">*consoler</lem><rdg wit="#varp">donner à </rdg></app> ceux qui vous les demandent, et qui en ont besoin comme nous.<lb/>  Ainsi finit la belle
	   <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName>, laissant <persName ref="personnages.html#3_adamas">Adamas</persName> extremement satisfait et de sa <term ref="glossaire.html#prudence">prudence</term>, et de son bel esprit ; et parce qu'il <app type="modification"><lem wit="#var21">vid</lem><rdg wit="#varp">vit </rdg></app> qu'elle attendoit sa  response, apres s'estre  r'assis<note target="notes_3.html#rassis"/>

	   dans sa <term ref="glossaire.html#chaire">chaire</term>,  et avoir quelque temps pensé à ce qu'il avoit à luy dire, il luy parla de ceste sorte. - Qui est celuy, Madame, qui n'a ouy parler du Grand <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>, et qui parmy les merveilles de sa vie, n'a admiré la puissance que la beauté de <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName> a eu sur son ame<note target="notes_3.html#ame"/> ?  Je croy que le <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_gange">Gange</rs>
 et le
   <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tyle">Tyle</rs>
  en ont ouy si souvent discourir, que vos noms <lb/>  "  y sont aussi cogneus que parmy les
 <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_gaule">Gaules</rs>. Mais<lb/>  " j'<term ref="glossaire.html#avouer">avouë</term>  que la presence qui a <term ref="glossaire.html#accoustumer">accoustumé</term> de diminuer<lb/>  " l'opinion que la renommee nous donne des <lb/>  " choses absentes<note target="notes_3.html#absence"/>, me fait voir que celle de<lb/>  "    la beauté et du merite de la belle <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName> est<lb/>  "    beaucoup moindre que la verité. Je louë
 Dieu,
 que ma maison ait esté honoree de vous recevoir, mais plus encores que je  sois si <term ref="glossaire.html#heureux">heureux</term> que de vous pouvoir rendre quelque service : Car, et c'est sans flatterie que je le dis, je n'eus</p>
        <p>jamais plus d'<term ref="glossaire.html#affection">affection</term>
       au service d'<persName ref="personnages.html#3_amasis">Amasis</persName>,
	   et de <persName ref="personnages.html#3_galathee">Galathee</persName>,
	   que j'en ay pour vous et pour <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, et j'estimeray le jour <term ref="glossaire.html#heureux">heureux</term> qui me fera naistre le moyen de vous faire voir par <term ref="glossaire.html#effect">effect</term> la verité de ce que je dis. Et quant à ce que vous me demandez, que je vous conseille sur la responce de l'Oracle,  je ne vous puis dire <term ref="glossaire.html#a_ceste_heure">à ceste heure</term> autre chose, <term ref="glossaire.html#sinon_que">sinon que</term> pour la fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/> que vous cherchez, il est impossible que vous en receviez le benefice qu'il <term ref="glossaire.html#sembler">semble de</term> vous promettre, qu'il n'arrive pour le moins de grandes choses : Car, Madame, il faut que vous sçachiez que ceste fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/>,  comme je vous ay dit<note target="notes_3.html#renvoi"/>, est veritablement en ce pays, et <term ref="glossaire.html#non">non pas</term> fort loin de ceste maison. Mais il y a quelque temps<note target="notes_3.html#quelque_temps"/> qu'à cause de <app type="modification"><lem wit="#var21"><persName ref="personnages.html#3_clidaman">Clidamant</persName></lem><rdg wit="#varp"><persName ref="personnages.html#3_clidaman">Clidaman</persName></rdg></app> et de <persName ref="personnages.html#3_guyemant">Guyemants</persName>, un sçavant <term ref="glossaire.html#druide">Druyde</term> l'enchanta,  et y mit des gardes qu'il est impossible de forcer, tant parce que ce sont des animaux qui naturellement ne peuvent estre surmontez qu'avec une <hi rend="var21">*</hi>
               <app type="addition"><lem wit="#var21">tres-grande peine, et</lem><rdg wit="#varp"/></app> un tres-grand peril, que d'autant qu'ils y sont retenus par enchantemens :

	   Et comme je vous en ay desja discouru, tels charmes ne peuvent estre <app type="modification"><lem wit="#var21">deffaits</lem><rdg wit="#varp">desfaits </rdg></app>, que par le sang et la mort du plus fidele Amant, et de la plus fidele<note target="notes_3.html#fidele"/>	   Amante qui se puisse<note target="notes_3.html#accord"/>  trouver. - Et quels sont ces animaux ? interrompit
 <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, car s'il ne faut que mettre la vie, pour tesmoigner à ceste belle Dame que veritablement je l'ayme et l'ay tousjours <app type="modification"><lem wit="#var21">aimee</lem><rdg wit="#varp">aymée </rdg></app>, je suis prest à la donner de bon cœur.
 - Si vous trouviez, dit en sousriant le <term ref="glossaire.html#druide">Druyde</term>, comme je vous ay dit <app type="modification"><lem wit="#var21">un'</lem><rdg wit="#varp">une </rdg></app> autre fois, aussi bien la <app type="modification"><lem wit="#var21">fidelle</lem><rdg wit="#varp">fidele </rdg></app> Amante que vous estes disposé à faire le personnage<persName ref="note_3.html#3_personnage">η</persName>
            </p>
        <p>du fidele Amant, peut-estre pourriez vous avec la perte de <app type="modification"><lem wit="#var21">vostre</lem><rdg wit="#varp">la </rdg></app> vie, donner la veuë de ceste fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/>   à la belle
    <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName> : Mais je croy que <app type="modification"><lem wit="#var21">malaisément</lem><rdg wit="#varp">mal-aysément </rdg></app> pourrez vous rencontrer qui <app type="addition"><lem wit="#var21">vous</lem><rdg wit="#varp"/></app> vueille vous

    y tenir compagnie ; et cela n'estant pas, laissez ce dessein, et asseurez-vous sur ma parole, qu'il n'y a force ny addresse humaine, qui en puisse, venir à bout par autre moyen, que par celuy qui a esté ordonné<note target="notes_3.html#ordonne"/> en faisant le sort.

    Il y a deux lyons les plus grands et les plus <term ref="glossaire.html#furieux">furieux</term> qui ayent jamais esté veus : et deux Lycornes les plus hardies et les plus agiles qu'on <term ref="glossaire.html#scavoir">sçauroit</term> voir : ces quatre animaux sont de telle sorte opiniastres à garder ce qui leur a esté donné en charge, que jamais ils n'abandonnent l'entree de la caverne où est ceste fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/>,  si ce n'est que l'un des Lyons va <app type="modification"><lem wit="#var21">quelquefois</lem><rdg wit="#varp">quelquesfois </rdg></app> chercher  à manger dans la forest voisine pour tous deux : car pour les Lycornes elles se <app type="modification"><lem wit="#var21">passent</lem><rdg wit="#varp">paissent </rdg></app>

    d'herbes et de fueilles comme les chevaux ou les cerfs. Et c'est une chose estrange que ces animaux, quoy que tres-<term ref="glossaire.html#furieux">furieux</term> de leur naturel, ne font <app type="modification"><lem wit="#var21">toutefois</lem><rdg wit="#varp">toutesfois </rdg></app> mal à personne, qui ne recherche point l'entree

    de la fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/>,  de sorte que les petits bergers ne s'en <term ref="glossaire.html#estonner">estonnent</term>
               <term ref="glossaire.html#non">non plus</term> que si c'estoient des chiens : mais quand l'on fait semblant  d'approcher un certain pilier<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/>,

    qui est planté assez pres de l'entrée, vous voyez ces Lyons se herisser, grincer les dents, estinceler des yeux, et se foüetter de leurs queües : et les Lycornes frapper la terre du pied, baisser leurs testes comme soldats qui presentent leurs <term ref="glossaire.html#pique">picques</term>,  et si furieusement, qu'il n'y a personne qui</p>
        <p>ne s'en effroye.<lb/>  Il ne faut donc point penser à la force : mais d'autant que je sçay bien que le grand
	   <app type="modification"><lem wit="#var21"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Thautates</rs></lem><rdg wit="#varp"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Tautates</rs></rdg></app> n'est point menteur<note target="notes_3.html#menteur"/>,

	   et que par son Oracle  il vous a respondu, que vous pourriez voir un jour dans le <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_forez">Forests</rs> la fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/>  de la verité d'Amour, il est bien à propos, ce me semble, que nous discourions un peu sur ce <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet :</lem><rdg wit="#varp">subject </rdg></app> car les Oracles ne sont jamais faux<note target="notes_3.html#oracles"/>,

	   mais bien souvent l'interpretation est celle qui nous trompe, parce que quelquefois il les faut <term ref="glossaire.html#entendre">entendre</term> selon la parole pure et nette, et d'<app type="modification"><lem wit="#var21">autrefois</lem><rdg wit="#varp">autresfois </rdg></app> allegoriquement. Pour venir maintenant à l'<term ref="glossaire.html#intelligence">intelligence</term> de celuy qui vous a esté donné  pour le prendre selon la parole, j'espererois que bien tost l'enchantement de la fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/>  pourroit estre deffait, si ce n'estoit que ce mot, Un <term ref="glossaire.html#jour">jour</term>,

	   me semble parler d'une chose qui est encore bien esloignée : car c'estainsi que nous  avons <term ref="glossaire.html#accoustumer">accoustumé</term> de dire, quand nous <app type="modification"><lem wit="#var21">souhaitons</lem><rdg wit="#varp">souhaitions </rdg></app> de voir quelquefois arriver ce qui nous semble trop long à venir : et ceste consideration me fait dire, que peut-estre l'Oracle  doit estre <term ref="glossaire.html#entendu">entendu</term> de l'autre sorte, laquelle j'expliquerois ainsi. <lb/>  La proprieté de la fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/> de la verité d'Amour,  est de faire voir, si veritablement l'on <app type="modification"><lem wit="#var21">ayme :</lem><rdg wit="#varp">aime </rdg></app>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">doncques</lem><rdg wit="#varp">donques </rdg></app> toutes les choses qui nous peuvent faire voir la mesme chose, <app type="modification"><lem wit="#var21">peuvent</lem><rdg wit="#varp">peut </rdg></app> estre avec raison  <app type="modification"><lem wit="#var21">dites</lem><rdg wit="#varp">dite </rdg></app> pour ce <term ref="glossaire.html#particulier">particulier</term> là,  la fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/> de la verité d'Amour, c'est à dire, faisant le mesme effect que feroit ceste fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/>, le temps, les services, et la perseverance le peuvent faire. Il s'ensuit donc, que le temps, les services et la</p>
        <p>perseverance, sont ceste fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/>  de laquelle nous parlons : Et ce qui me fait plus arrester en ceste opinion, c'est ce mot, Un <term ref="glossaire.html#jour">jour</term> : car cela denote une longueur de temps qui apporte les occasions de <term ref="glossaire.html#faire_service">faire service</term>, et donne le loisir de monstrer la perseverance.

     De dire pourquoy<note target="notes_3.html#pourquoi_forez"/> l'Oracle

     parlant par allegorie<note target="notes_3.html#allegorie"/>, a plustost <term ref="glossaire.html#particulariser">particularisé</term> le <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_forez">Forests</rs> que la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_province_des_romains">Province des Romains</rs> : puis que là  aussi bien qu'icy, le temps pourroit faire ces mesmes effects, Il sera peut-estre bien mal-aysé d'en dire la raison : Et toutesfois, puis qu'aux Oracles qui sont les paroles des Dieux, il faut croire qu'il n'y a rien ny de <app type="modification"><lem wit="#var21">superflu</lem><rdg wit="#varp">superflus </rdg></app>, ny de deffaillant, je penserois que ceste contrée eust esté esleuë pour deux occasions. L'une, pour vous esloigner d'un lieu où vostre qualité, vos <term ref="glossaire.html#affaire">affaires</term> et ceux de vos amis et parens vous pourroient tellement distraire, que la moindre partie de ce temps qui doit estre employé à vous faire avoir ceste cognoissance, seroit celle qui  vous resteroit pour vous en servir en ce que l'Oracle commande, au lieu qu'estans icy libres, et sans contrainte, tout le temps sera vostre. L'autre, et que je crois estre la plus veritable, c'est que le Ciel qui monstre de vouloir vostre <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term>, vous ordonne le sejour de ceste contrée pour quelque temps, afin que par la <term ref="glossaire.html#conversation">conversation</term> ordinaire de ces sinceres bergers et bergeres, vous <app type="modification"><lem wit="#var21">recognoissiez</lem><rdg wit="#varp">cognoissiez </rdg></app> mieux la sincerité de l'affection qu'<persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> vous porte, ou que s'il est autrement, la fausseté et la
     dissimulation en soit<note target="notes_3.html#accord"/>
               <term ref="glossaire.html#tant_plus">tant plustost</term> et tant plus aysément descouverte :<lb/>  " car il n'y a rien qui fasse mieux paroistre la blancheur </p>
        <p>qu'en luy opposant quelque chose de bien noir.  "<lb/>
	   Je <app type="modification"><lem wit="#var21">concluds</lem><rdg wit="#varp">conclus </rdg></app> donc,
       que ce soit d'une sorte  "<lb/>
       ou de l'autre, que l'Oracle doive estre <term ref="glossaire.html#entendu">entendu</term>, vous devez demeurer quelque temps en ceste contrée, tant pour voir si l'enchantement se défera, que pour avoir le loisir de recognoistre la verité de l'affection d'<persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, auquel <term ref="glossaire.html#cependant">cependant</term> je donne <term ref="glossaire.html#sorte">toute sorte</term> de bonne esperance : <lb/>
       car il faut croire que les Dieux sont comme les  "<lb/>
               <term ref="glossaire.html#mire">Mires</term>, qui ne s'<term ref="glossaire.html#amuser">amusent</term> point à donner des remedes  "<lb/>
       aux maladies incurables<note target="notes_3.html#incurables"/>.

	   Je veux  dire, que  "<lb/>
       s'ils eussent <app type="modification"><lem wit="#var21">recogneu</lem><rdg wit="#varp">cogneu </rdg></app> que la colere de <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName> eust deu estre perpetuelle, ils ne luy eussent pas proposé ce remede.<lb/>  Ainsi finit son discours le sage <term ref="glossaire.html#druide">Druyde</term>, et parce que <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName> faisoit paroistre de se vouloir lever, <persName ref="personnages.html#3_adamas">Adamas</persName> en fit de mesme : mais <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> le retint, qui le supplia de faire r'asseoir <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName>, afin qu'il peust en sa presence luy dire quelque chose qui luy estoit de tres-grande importance : Et lors, quoy que presque par force le <term ref="glossaire.html#druide">Druyde</term>  l'ayant arrestée, <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> reprit la parole de ceste sorte : <lb/>  - Celuy, mon pere, qui pour monstrer que son  "<lb/>
espée estoit plus ayguë que toutes les choses  "<lb/>
qui se pouvoient imaginer, respondit, qu'elle l'estoit  "<lb/>
  encores plus que la calomnie<note target="notes_3.html#calomnie"/>,



  nous vouloit  "<lb/>
faire <term ref="glossaire.html#entendre">entendre</term> qu'il n'y a rien qui <app type="modification"><lem wit="#var21">perce</lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#perser">perse</term></rdg></app>

 et "<lb/>
 l'ame et le cœur avec une plus profonde blesseure,  "<lb/>
   et veritablement je l'ai ressenty plusieurs fois, puis qu'il plaist ainsi à ma <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs>, et à ceste belle : mais il y a long temps que l'<term ref="glossaire.html#outrage">outrage</term> ne m'en a esté si <term ref="glossaire.html#cuisant">cuisant</term> qu'il <app type="addition"><lem wit="#var21">l'</lem><rdg wit="#varp"/></app>est à <term ref="glossaire.html#coup">ce coup</term>,</p>
        <p>tant pour cognoistre qu'elle continuë ceste mauvaise opinion qu'elle a conceuë de moy, que pour me voir blasmer devant une personne telle que le
sage <persName ref="personnages.html#3_adamas">Adamas</persName>. Et parce que je sçay bien<lb/>  " qu'un blasme qui n'est point <term ref="glossaire.html#verifier">verifié</term> tient lieu de verité,<lb/>  "
et que j'aymerois mieux la mort que de la voir vivre avec ceste opinion ; Je vous supplie, Madame, de me permettre que je puisse dire en ma deffence ce que chacun est

	   obligé
	   pour<note target="notes_3.html#oblige_pour"/> la verité. Et parce que le <term ref="glossaire.html#druide">Druyde</term> luy respondit, qu'il estoit raisonnable, et que mesme c'estoit commencer d'employer le temps ainsi qu'il sembloit que l'Oracle<note target="notes_3.html#oracle_daphnide"/>

    l'avoit ordonné, il continua de cette sorte :</p>
        <app type="addition">
          <lem wit="#var21">
            <hi rend="italic">HARANGUE<lb/>
                     <lb/>
      d'<persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>.	 </hi>
          </lem>
          <rdg wit="#varp"/>
        </app>
        <p><graphic url="images/21_c_162.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/><hi rend="micro">C</hi>Este belle Dame a pris la peine de vous raconter, mon pere, assez <term ref="glossaire.html#long">au long</term> la <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#suite">suitte</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#suite">suite</term></rdg></app> de ma <term ref="glossaire.html#miserable">miserable</term>
               <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term> ; Et j'<term ref="glossaire.html#avouer">avoüe</term> qu'elle a dit la verité en tout ce qui est de mes actions, <term ref="glossaire.html#sinon">sinon</term> lors qu'elle en a voulu faire quelque jugement : mais alors elle me permettra de dire <lb/>  " qu'elle a bien fait paroistre que l'œil<note target="notes_3.html#oeil"/> ne peut voir quelque<lb/>  " chose d'autre couleur que de celle qu'est le <lb/>  " milieu par lequel passe sa veuë : car ayant l'esprit <app type="modification"><lem wit="#var21">preoccupé</lem><rdg wit="#varp">preocupé </rdg></app>,  ou de l'amour du Roy, ou de l'ambition, elle ne pouvoit juger que de la mesme sorte. Et <term ref="glossaire.html#par_ainsi">par ainsi</term> toutes les choses qu'elle voyoit en moy, luy sembloient telles qu'elle les voyoit</p>
        <p>en elle. Helas ! <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName>, que c'est bien avec regret que je vous <app type="modification"><lem wit="#var21">fais</lem><rdg wit="#varp">faits </rdg></app> ceste <term ref="glossaire.html#reproche">reproche</term>,  et que je voudrois <app type="addition"><lem wit="#var21">bien</lem><rdg wit="#varp"/></app>  la pouvoir rendre fausse avec mon sang, et avec ma vie ! mais, et par les <term ref="glossaire.html#effect">effects</term> et par les paroles vous ne l'avez <term ref="glossaire.html#tesmoigner">tesmoignee</term> que trop veritable. Quand vous me commandastes avec  tant de <term ref="glossaire.html#protestation">protestations</term> d'amitié, de rechercher
       <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, quelles furent les promesses que vous me fistes ? vous les avez ouyes, mon pere, car elle les a <app type="modification"><lem wit="#var21">fidelement</lem><rdg wit="#varp">fidellement </rdg></app> rapportees, et les raisons aussi pour lesquelles elle jugeoit, qu'il estoit necessaire que je recherchasse
       <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, et <app type="modification"><lem wit="#var21">toutesfois</lem><rdg wit="#varp">toutefois </rdg></app> je ne <term ref="glossaire.html#laisser">laisseray</term> de les retoucher  pour vous en rafraischir la memoire. Si l'on me ruine, <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>-elle, aupres d'<persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>, vous le serez de mesme, parce que notre <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term> est conjointe ensemble : Mais de quelle ruine me menace-<app type="addition"><lem wit="#var21">t'</lem><rdg wit="#varp"/></app>elle,

       de m'<app type="modification"><lem wit="#var21">sloigner</lem><rdg wit="#varp">esloigner </rdg></app> de la Cour avec elle ? si <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, dit-elle, vient à bout de ses desseins, jugez comme elle nous esloignera de la Cour ? Et quoy,
       <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName>, est-il possible que de passer le reste de vos jours avec une personne qui vous <app type="modification"><lem wit="#var21">ayme</lem><rdg wit="#varp">aime </rdg></app>, et qui vous ayme comme je fais, <app type="modification"><lem wit="#var21">*soit</lem><rdg wit="#varp">puisse estre </rdg></app> un suplice <term ref="glossaire.html#tant">tant</term> insupportable que vous le dites ? Ah ! que si vos paroles n'eussent pas esté plus <term ref="glossaire.html#artificieux">artificieuses</term> que veritables, et que l'Amour eust eu autant de pouvoir sur vous que l'ambition, vous ne m'eussiez jamais ordonné de rechercher celle qui ne s'efforçoit de ruiner que ceste sacree Ambition<note target="notes_3.html#ambition"/>, qui est cause de tous mes <app type="modification"><lem wit="#var21">desplaisirs :</lem><rdg wit="#varp">déplaisirs </rdg></app>  au contraire vous eussiez <term ref="glossaire.html#embrasser">embrassé</term>
       pleine de <term ref="glossaire.html#contentement">contentement</term>, ceste occasion qui nous eust redonnez à nous mesmes, et qui nous eust <app type="modification"><lem wit="#var21">faict</lem><rdg wit="#varp">fait </rdg></app> vivre</p>
        <p>ensemble <term ref="glossaire.html#faillir">à</term>  longues annees :

	   Mais je vous supplie, mon pere, voyez la plaisante excuse pour m'esloigner d'elle : Vous n'estes point ignorant, dit-elle, de combien de graces le Ciel et la Nature vous ont relevé par dessus le reste des hommes : si vous recherchez <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, elle en ressentira les effects, et <term ref="glossaire.html#soudain">soudain</term> mesprisant <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> et toute son ambition, elle se donnera toute à vous : O
       <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs> ! ne me dois-tu pas la vengeance de ceste trompeuse flaterie ? Elle me veut persuader que <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>
               <term ref="glossaire.html#quitter">quittera</term> ceste mesme ambition, qui est cause que <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName> me rejette et me donne à un  autre : mais pourquoy peut-on penser qu'elle me vueille ainsi esloigner d'elle ? Est-ce pour quelque haine qu'elle me portast, ou pour quelque importunité que je luy rendisse ? Nullement : mais par la seule raison qu'elle mesme allegue.   <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>, <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>-elle, voyant que vous la recherchez, et qu'elle le <term ref="glossaire.html#souffre">souffre</term>, la desdaignera et s'en retirera : Voila, mon pere, le seul <app type="modification"><lem wit="#var21">sujetct</lem><rdg wit="#varp">subject </rdg></app> de toute ceste longue et si <term ref="glossaire.html#artificieux">artificieuse</term>  harangue, elle pense que le Roy ne l'aimera point tant qu'elle <app type="modification"><lem wit="#var21">souhaite</lem><rdg wit="#varp">souhaitte </rdg></app>, ou peut-estre qu'il se faschera, s'il n'est entierement asseuré que je ne <term ref="glossaire.html#penser_en">pense</term> plus en  elle : et voila qu'elle me veut donner à
       <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, afin qu'il s'en apperçoive <term ref="glossaire.html#tant_plustost">tant plustost</term> :   Et bien  je ne <term ref="glossaire.html#plain">plains</term> pas  ny le temps que j'y ay employé, ny les soings et la peine que j'en ay euë, puis que ç'a esté en luy obeissant. Mais, mon Dieu, n'ay-je pas subject de me <term ref="glossaire.html#douloir">douloir</term>, qu'elle m'ait <term ref="glossaire.html#deceu">deçeu</term>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">par</lem><rdg wit="#varp">en </rdg></app>  ses discours pour m'esloigner d'elle,  qu'elle m'ait <term ref="glossaire.html#abuser">abusé</term> de promesse pour m'y arrester,  et qu'à mon retour elle m'ait accusé de la faute</p>
        <p>qu'elle a <app type="modification"><lem wit="#var21">faicte</lem><rdg wit="#varp">faite </rdg></app> :
	   - Je vous jure, <app type="modification"><lem wit="#var21">dict</lem><rdg wit="#varp">dit </rdg></app>-elle, devant le Dieu qui punit les faux sermens<note target="notes_3.html#dieu_qui_punit"/>, que toute la peine que vous employerez à la recherche de <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, sera mise par moy sur mon <term ref="glossaire.html#compte">conte</term>, et que ce sera moy qui vous en payeray.

       - Est-il possible, <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName>, que vous ayez proferé ces paroles, et que maintenant vous vous pleignez de la recherche que j'ay <app type="modification"><lem wit="#var21">faicte</lem><rdg wit="#varp">faite </rdg></app> avec tant de soing à ceste <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, puis que vous les deviez mettre sur vostre <term ref="glossaire.html#compte">conte</term>, et que c'estoit vous qui m'en deviez payer ? N'avois-je pas raison de rendre le <term ref="glossaire.html#compte">conte</term> de mes services le plus grand qu'il m'estoit possible ?
	   - Mais, me direz-vous, lors qu'<persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> en perdit la <term ref="glossaire.html#fantaisie">fantaisie</term>, vous ne deviez plus vous y arrester : car ne sçavez vous pas que <app type="modification"><lem wit="#var21">*l'occasion se changeant doit aussi diversifier les <term ref="glossaire.html#entreprise">entreprises</term>
                  </lem><rdg wit="#varp">la cause cessant, l'<term ref="glossaire.html#effect">effect</term> aussi doit cesser </rdg></app> ?

	   - J'<term ref="glossaire.html#avouer">avouë</term>, Madame, que l'<term ref="glossaire.html#effect">effect</term> cesse lors que cesse sa cause<note target="notes_3.html#cause"/> : mais puis que le Roy s'estoit <term ref="glossaire.html#distraire">distrait</term> de l'amitié qu'il portoit à
    <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, pour la recherche qu'il cogneut  que je luy faisois, si j'eusse laissé ceste recherche, pourquoy ne peut-on pas juger avec raison que peut-estre <app type="modification"><lem wit="#var21">il</lem><rdg wit="#varp">le Roy </rdg></app> eust renouvellé ceste amitié, et ceste derniere faute eust été pire que la premiere : Mais, belle <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName>, si vous aviez volonté que je <term ref="glossaire.html#revinsse">revinsse</term>, que ne me le commandiez vous ? Pouviez vous <term ref="glossaire.html#croire_de">croire de</term> n'avoir une entiere puissance sur moy, puis que vous en aviez fait des preuves si <term ref="glossaire.html#signale">signalees</term> ?  Mais voicy une plaisante accusation : - <term ref="glossaire.html#soudain">Soudain</term>, dit-elle, qu'<persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> est mort, le voila qui laisse sa <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, et sans me demander pardon, s'en vient aussi effrontément à moy, comme si jamais il ne s'estoit donné à personne. Qu'est-ce</p>
        <p>que desormais il te faut faire, infortuné
       <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, pour rendre tesmoignage de ta fidelité, puis que ce qui en doit rendre plus de preuve, est pris pour asseurance du contraire ? Je sers <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>
               <term ref="glossaire.html#par">par</term>  commandement et contre ma volonté, et seulement comme disoit <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName>, par raison d'Estat, et afin qu'<persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> s'en degouste, et l'on trouve estrange qu'<persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> estant mort, meure aussi en mesme temps ceste feinte recherche,

       et que je l'enterre dans le mesme tombeau,  et si j'eusse fait autrement, n'eusse-je pas fait paroistre que j'y avois quelque autre dessein ?  Mais il falloit, dit-elle, me demander pardon, <term ref="glossaire.html#avant_que">avant que</term> retourner à vivre comme de coustume avec <app type="modification"><lem wit="#var21">moy</lem><rdg wit="#varp">elle </rdg></app>.

       Bon Dieu ! est-il possible que celle qui m'a promis des payemens et des recompenses pour faire ce qu'elle m'a commandé, vueille qu'au lieu du <term ref="glossaire.html#loyer">loyer</term> je luy demande des pardons ? Et <term ref="glossaire.html#dequoy">dequoy</term>, Madame, vous plaist-il que je vous demande ?
 - de ce que vous avez servy, direz-vous,
 <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> ?  Mais vous me l'avez commandé  et commande encores avec promesse de recompence :
 Mais pourquoy me direz-vous, Avez vous si long temps continué ? Mais pourquoy, Madame, n' <app type="modification"><lem wit="#var21">eusse</lem><rdg wit="#varp">eussay </rdg></app>-je

 pas continué <term ref="glossaire.html#si">si</term>
 long temps, puis que j'attendois tousjours vos commandemens ? ne pourroit-on pas faire ceste mesme <term ref="glossaire.html#reproche">reproche</term>  au forçat qui est attaché dans la galere, et de qui la liberté despend de la volonté d'autruy ? Et si l'on luy demandoit pourquoy as-tu demeuré si long temps en ceste captivité ? n'auroit-il pas raison de dire,  Mais pourquoy m'y avez-vous laissé si long temps ? vous dites que</p>
        <p>vous sçaviez bien que j'avois <app type="modification"><lem wit="#var21">aymé</lem><rdg wit="#varp">aimé </rdg></app>
               <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> et <term ref="glossaire.html#tascher">taschez</term>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">r'apporter</lem><rdg wit="#varp">rapporter </rdg></app> quelque particularité, et si cela est, et que ceste affection vous despleust, pourquoy me commandiez-vous de la servir ? N'est-ce pas pour monstrer que l'ambition en vous avoit plus de pouvoir que l'Amour ? Et n'<term ref="glossaire.html#avouer">avoüerez</term>-vous pas,  que puis que comme vous dites j'en faisois difficulté, l'amour estoit plus fort en moy que <app type="modification"><lem wit="#var21">*vostre</lem><rdg wit="#varp">l' </rdg></app> ambition ? car toutes les raisons que vous m'<app type="modification"><lem wit="#var21">alleguastes</lem><rdg wit="#varp">allegastes </rdg></app> pour m'esloigner de vous, n'estoient qu'en faveur de ceste execrable ambition, et si l'Amour que vous dites que je portois à
       <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> avoit quelque force en moy, pourquoy fis-je tous les refus de la servir qui me furent possibles ? Et pourquoy aussi tost que le pretexte que vous aviez pris d'<persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>  fut perdu par sa mort, laissay-je ceste <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> que vous me reprochez ? Quelle <term ref="glossaire.html#occasion">occasion</term> en avois-je plus grande apres la mort d'<persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>, si ce n'estoit celle que j'ay veritablement alleguée<note target="notes_3.html#alleguee"/>

       de ma <term ref="glossaire.html#seul">seule</term> affection ? Si <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> m'avoit plus mal traitté que de coustume : Si elle avoit fait quelque nouvelle eslection, ou qu'il y eust eu quelque mauvais mesnage <app type="modification"><lem wit="#var21">entr'</lem><rdg wit="#varp">entre </rdg></app>elle et moy, il y auroit quelque <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">subject </rdg></app> de soupçonner que ce <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> pour cela que je fusse revenu vers vous : mais puis qu'elle ne m'en avoit point donné de <app type="modification"><lem wit="#var21">sujet</lem><rdg wit="#varp">subject </rdg></app>, que pouvez vous penser qui me l'ait fait quitter, que la <term ref="glossaire.html#seul">seule</term>  affection que j'ay conservée inviolable pour vous ? Mais, mon pere, peut estre que vous me pourriez demander  aussi pourquoy la belle <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName>, qui m'avoit autrefois fait paroistre tant de bonne volonté  et avant et durant l'amitié d'<persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>, mesmes</p>
        <p>au peril de toute sa <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term>, auroit apres la mort de ce Prince changé <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> volonté envers moy, et ne m'auroit pas voulu recevoir : car il n'y a pas apparence qu'une Dame si accomplie, et si pleine de <term ref="glossaire.html#jugement">jugement</term>, <app type="modification"><lem wit="#var21">*change ainsi d'<term ref="glossaire.html#humeur">humeur</term>
                  </lem><rdg wit="#varp">fasse une telle chose </rdg></app>

	   sans occasion : <app type="modification"><lem wit="#var21">de sorte qu'</lem><rdg wit="#varp">Et par ainsi </rdg></app>il y a apparence qu'elle ait recogneu en moy <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> faute de laquelle elle m'accuse : Nullement, mon pere, mais en voicy la raison, et ces paroles mesmes nous l'ont descouverte : Il est vray qu'au commencement elle a aymé ce Prince par ambition, et comme elle<lb/>  " disoit par  raison d'Estat : mais faut-il trouver<lb/>  " estrange si l'on se brusle quand on met le doigt<lb/>  " dans le feu<note target="notes_3.html#feu"/> ? il faudroit plustost s'<term ref="glossaire.html#estonner">estonner</term> si l'on ne se brusloit pas, car ce seroit contre nature. Le grand <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> estoit veritablement un Prince si accompagné de toutes les graces qui peuvent faire <app type="modification"><lem wit="#var21">aymer</lem><rdg wit="#varp">aimer </rdg></app>, que <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app> belle Dame peu à peu en <app type="modification"><lem wit="#var21">fust</lem><rdg wit="#varp">fut </rdg></app> prise  sans y penser, et au lieu de l'<app type="modification"><lem wit="#var21">aymer</lem><rdg wit="#varp">aimer </rdg></app> comme elle disoit, elle l'<app type="modification"><lem wit="#var21">ayma</lem><rdg wit="#varp">aima </rdg></app> comme il meritoit. Et pour monstrer que je dis vray, voyez, mon pere, quels desplaisirs furent ceux qu'elle eut de sa perte, et quels <term ref="glossaire.html#ressentiment">ressentimens</term> en a-t'elle conservez jusques icy ? Qui ne jugera que ce sont des effects d'une veritable et tres-ardente affection ? Je ne les veux pas <term ref="glossaire.html#remarquer">remarquer</term> par le menu : car ce n'est que rendre ma playe plus profonde : mais elle me permettra bien de vous dire des vers qu'elle fit quelque temps apres, lors comme je crois, que je la recherchois avec trop d'importunité. Ils sont tels :</p>
        <p rend="center_t italics">
   I.<lb/>
               <graphic url="images/21_q_166.jpg" rend="img" mimeType="image/jpeg"/>
               <hi rend="micro">Q</hi>Ue te sert-il <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs> de reveiller mon ame,<lb/>
 Ne croy point que mon cœur puisse estre rechauffé,<lb/>
 Le feu de ses desirs fut alors  estoufé,<lb/>
 Quand la mort insensible en esteignit la <app type="modification"><lem wit="#var21">flame</lem><rdg wit="#varp">flâme </rdg></app>. <lb/>
               <lb/>II.<lb/>
 Insensible fut-elle aux excez de ma plainte,<lb/>
 Trop insensible helas ! aux <term ref="glossaire.html#trait">traits</term>  de la pitié,<lb/>
 Puis que  pour ne ravir<note target="notes_3.html#ne_ravir"/>
  à mon cœur sa moitié,<lb/>
 Elle ne <app type="modification"><lem wit="#var21">peut</lem><rdg wit="#varp">peust </rdg></app> jamais de mes pleurs estre atteinte.<lb/>
               <lb/>
 III. <lb/>
 Elle voulut <app type="modification"><lem wit="#var21">monstrer</lem><rdg wit="#varp">montrer </rdg></app> contre <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs> sa puissance,<lb/>
 Luy ravissant d'<term ref="glossaire.html#coup">un coup</term> ce qu'il eut de meilleur :<lb/>
               <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs> comme un enfant pleura bien mon malheur,<lb/>
 Mais que petite hélas ! me fut <app type="modification"><lem wit="#var21">cette</lem><rdg wit="#varp">ceste </rdg></app>
               <term ref="glossaire.html#allegeance">allegeance</term> ?  <lb/>
               <lb/>
 IIII.<lb/>
 Je vis clorre ses yeux : mais je vis

      à
      mesme heure<note target="notes_3.html#a_mesme_heure"/>
               <lb/>
               <term ref="glossaire.html#clorre">Clorre</term> de mon bon-heur le desir et l'espoir,<lb/>
      Que puis-je desirer ne le pouvant plus voir ?<lb/>
      Et <term ref="glossaire.html#quoy">quoy</term> plus esperer, si ce n'est que je meure ?</p>
        <p rend="center_t italics">V. <lb/>
	   Ma lévre <app type="modification"><lem wit="#var21">*r'assembloit</lem><rdg wit="#varp">ressembloit </rdg></app> les reliques aymees :<lb/>
	   O cruel souvenir ! de l'esprit <term ref="glossaire.html#ondoyant">ondoyant</term>,  <lb/>
	   Quand la mort les ravit, de vaincre ne croyant,<lb/>
	   Si ses mains de deux morts ne restoient <term ref="glossaire.html#diffame">diffamees</term>.<lb/>
               <lb/>
       VI. <lb/>
       Sa perte de la mienne à l'instant fut suivie,<lb/>
       Le fer qui le frappa m'attaignit dans le cœur,<lb/>
       Ceste cruelle ainsi d'un coup plein de rigueur,<lb/>
       Me fit mourir en luy, car il estoit ma vie.<lb/>
               <lb/>
       VII. <lb/>
       Aussi, puis que mon cœur a receu tel <term ref="glossaire.html#outrage">outrage</term>,<lb/>
       Que ces <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#myrte">myrthes</term></lem><rdg wit="#varp">meurtres </rdg></app> d'<rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs>
       soyent changez en <term ref="glossaire.html#cypres">cypres</term>,<lb/>
       En cendres ses ardeurs, ses plaisirs en regrets,<lb/>
       Qui le  peut convier de vivre <app type="modification"><lem wit="#var21">d'avantage</lem><rdg wit="#varp">davantage </rdg></app> ? <lb/>
               <lb/>
       VIII.<lb/>
	   Toute flame soit donc à jamais estouffee,<lb/>
 Et tous les fers rompus, <term ref="glossaire.html#lequel">desquels</term>
               <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_amour">Amour</rs>
      se sert,  <lb/>
	   Et dessus ce tombeau soit à jamais offert<lb/>
	   Mon cœur privé d'amour en signe de trophee.
	   <lb/>
               <lb/>
      IX.<lb/>
	   Grand Roy de qui la mort a peu seule en ton ame <lb/>
	   Esteindre le beau feu, qui pour moy t'enflama,<lb/>
	   Ce fut de ton amour que le mien s'alluma :<lb/>
	   J'enferme aussi mes feux où s'enferme ta flame.<lb/>
               <lb/>
     X.<lb/>
    Comme la terre esteint le feu de la <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_chimere">Chimere</rs>,  <lb/>
    Le mien s'est estouffé des cendres d'un cercueil,</p>
        <p rend="center_t italics">	   Et le <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_phoenix">Phenix</rs> et moy ne brulons qu'au Soleil,<lb/>
	   Mon Soleil n'estant plus rien ne le  peut<note target="notes_3.html#le_peut"/> plus faire.<lb/>
               <lb/>
       XI. <lb/>
       Donc je t'<app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#appendre">appends</term></lem><rdg wit="#varp">aprends </rdg></app>,

       ô mort ! ce cœur que tu despoüilles<lb/>
       De l'object qu'en vivant il a jugé si beau :<lb/>
       Je ne veux plus aymer que ce <term ref="glossaire.html#fatal">fatal</term> tombeau,<lb/>
       Ny desirer que <app type="modification"><lem wit="#var21">*toy</lem><rdg wit="#varp">luy </rdg></app>, riche de mes despoüilles.</p>
        <p>  Je m'asseure, sage <persName ref="personnages.html#3_adamas">Adamas</persName>, continua
      <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, que vous jugerez <app type="modification"><lem wit="#var21">aisément</lem><rdg wit="#varp">aysément </rdg></app> par ces vers pleins d'une affection si extreme, et d'une <term ref="glossaire.html#resolution">resolution</term> de ne plus rien aymer, et <term ref="glossaire.html#lequel">lesquels</term> elle ne <term ref="glossaire.html#desavouer">desavouëra</term> pas pour siens, que le mauvais <term ref="glossaire.html#accueil">accueil</term> que j'ay receu de ceste belle Dame ne procede point d'ailleurs que de l'amour qu'elle portoit à ce grand Prince, lequel<note target="notes_3.html#lequel"/>
               <app type="modification"><lem wit="#var21">toutefois</lem><rdg wit="#varp">toutesfois </rdg></app> m'ayant voulu <term ref="glossaire.html#deguiser">déguiser</term>, elle a tasché de rejetter <term ref="glossaire.html#sur">sur</term> ma faute
      ce <term ref="glossaire.html#dequoy">dequoy</term> il falloit accuser les merites du Grand
      <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>, et mon malheur. Mais, belle
      <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName>, qu'il soit ainsi que vous ayez aimé, non point comme vous disiez par  raison d'Estat, mais à bon <term ref="glossaire.html#a_bon_escient">escient</term>, contre qui pensez vous avoir <term ref="glossaire.html#faillir">failly</term> ? Ce n'est pas contre une personne qui n'ait assez d'Amour pour pardonner, pour oublier, <term ref="glossaire.html#voire">voire</term> pour effacer tout à fait ceste offence ; c'est contre
    <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, sur qui vous sçavez que  vous pouvez toute chose, il est plus prest à vous donner sa vie et son ame, que <term ref="glossaire.html#non">non pas</term> à vous reprocher ceste injure : Pourquoy tardez vous à luy tendre les bras, et à l'asseurer par <app type="modification"><lem wit="#var21">ceste</lem><rdg wit="#varp">cette </rdg></app> action, qu'il n'y avoit rien qui le peust reduire en l'estat</p>
        <p>qu'il a esté  que la <term ref="glossaire.html#seul">seule</term>
               <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_fortune_dieu">fortune</rs> du grand <persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName>, à laquelle il n'y a rien qui ait peu resister que la <term ref="glossaire.html#seul">seule</term>  mort : ce ne me sera pas peu de gloire, que celle que j'ayme ait esté adorée du plus grand Roy de l'Univers, ny peu de satisfaction à ce grand Prince dans le cercueil, que si vous aymez quelque chose apres,<note target="notes_3.html#ponctuation"/> luy ce soit cét <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> qui luy <app type="modification"><lem wit="#var21">cede</lem><rdg wit="#varp">cedde </rdg></app> a la verité  en <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term>, mais qui le surpasse en Amour. Si je dis quelque chose qu'en vostre ame vous ne jugiez tres-veritable, <term ref="glossaire.html#reprendre">reprenez</term> moy de mensonge : mais si vous ne pouvez <app type="modification"><lem wit="#var21">nyer</lem><rdg wit="#varp">nier </rdg></app> ceste verité, pourquoy me voulez vous affliger plus long temps, et me faire faire la penitence d'un forfait que je n'ay pas commis ? A ce mot
       <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> se levant de son siege,  <app type="addition"><lem wit="#var21">et</lem><rdg wit="#varp"/></app> se jettant à genoux devant la belle
       <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName>,
 et luy prenant la main. - Je jure, dit-il, par ceste main, qui seule m'a peu ravir le cœur, que jamais je n'ay rendu hommage qu'à elle seule, et qu'elle seule sera celle qui à jamais aura toute puissance sur moy : <term ref="glossaire.html#establir">establissez</term>  et ordonnez de moy et de ma <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term> ce que vous voudrez. <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> aymera et adorera <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName> jusques dans le cercueil, quelque rigueur qui soit en elle. Et vous, mon pere, dit-il, s'adressant au <term ref="glossaire.html#druide">Druyde</term>, que le grand <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Thautates</rs> a estably Juge en ceste contrée, que <term ref="glossaire.html#tarder_de">tardez</term> vous  de condamner ceste belle à me rendre <app type="modification"><lem wit="#var21">ce</lem><rdg wit="#varp">le </rdg></app> cœur qu'elle m'a tant de fois donné, et jure<note target="notes_3.html#jure_accent"/>

 ne le <term ref="glossaire.html#retenir">retenir</term>, ny l'avoir agreable, que d'autant qu'il estoit à moy ? Si elle s'excuse en m'accusant d'aymer quelque autre  <app type="addition"><lem wit="#var21">chose</lem><rdg wit="#varp"/></app>,

 est-il possible qu'elle sçache mieux ce que je fais que moy-mesme ? Elle dit que j'ayme
 <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> ; je jure et  je</p>
        <p><term ref="glossaire.html#protester">proteste</term> que je ne l'ayme point : pourquoy se veut-elle plustost croire que moy, elle qui ne peut voir que mes actions, et moy qui vois <app type="addition"><lem wit="#var21">et mes actions et</lem><rdg wit="#varp"/></app> mes intentions ? peut estre elle dira que je la veux tromper, et elle ne se veut pas <term ref="glossaire.html#decevoir">decevoir</term> : Mais pourquoy la voudrois-je tromper ? car si je ne l'ayme pas, qu'ay-je <app type="modification"><lem wit="#var21">affaire</lem><rdg wit="#varp">à faire </rdg></app> de son<lb/>
	   amitié<note target="notes_3.html#amour_amitie"/> ? et si je l'ayme, peut-elle
       penser que celuy  "<lb/>
       qui <app type="modification"><lem wit="#var21">aime</lem><rdg wit="#varp">ayme </rdg></app> quelque chose luy vueille mal tout  "<lb/>
               <term ref="glossaire.html#ensemble">ensemble</term> ?<lb/>  Ainsi

  disoit<note target="notes_3.html#ainsi_disoit"/>
               <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, y adjoustant encores tant d'autres semblables discours, que <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName> ne pouvant respondre qu'<term ref="glossaire.html#parler_a_mots">à mots interrompus</term> :  enfin le <term ref="glossaire.html#druide">Druyde</term>.  - Il me semble, Madame, dit-il, que voicy l'Oracle  <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#esclarcir">esclarcy</term></lem><rdg wit="#varp">esclaircy </rdg></app>,

	   et qu'il est temps desormais de terminer ce differend.
	   - Pleust à Dieu, dit-elle, que je le <term ref="glossaire.html#peusse">peusse</term> faire en sorte que <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> et moy, eussions le repos d'esprit que nous  ostons l'un à l'autre : - Vous plaist-il, Madame, respondit <persName ref="personnages.html#3_adamas">Adamas</persName>, que j'en sois juge ?
	   - Pourveu, dit-elle, qu'<persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> y consente, et qu'il ne contrevienne jamais à ce que vous  <app type="addition"><lem wit="#var21">en</lem><rdg wit="#varp"/></app>  ordonnerez, ce ne sera pas moy qui <term ref="glossaire.html#appeler_de">appelleray de</term>  l'ordonnance que vous en ferez.
	   - Je <term ref="glossaire.html#protester">proteste</term>, dit <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, qu'il n'y a rien qui me puisse empescher de vous aymer : mais je jure que j'observeray en sorte le jugement du sage
	   <persName ref="personnages.html#3_adamas">Adamas</persName>, que s'il m'est contraire, vous n'aurez jamais importunité de moy : Et si je manque à ce serment<note target="notes_3.html#serment"/>,
	   je veux que les sacrifices, le feu et l'eau me soient interdits à jamais : Alors
	   <persName ref="personnages.html#3_adamas">Adamas</persName>, apres avoir quelque temps pensé en luy-mesme : enfin avec la majesté de sa venerable vieillesse : - Dites moy,</p>
        <p>dit-il, Madame, avez-vous bien aymé <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> ?
	   - Plus que ma vie, respondit-elle :
	   - Et maintenant, reprit-il, luy <term ref="glossaire.html#mal">voulez</term> vous mal ?
	   - Je <term ref="glossaire.html#mal">veux</term> mal, dit-elle, <term ref="glossaire.html#non">non pas</term> à luy, mais à sa legereté :
	   - Et s'il n'estoit point volage, repliqua-t'il, et qu'il n'eust jamais aymé que vous, l'aymeriez vous encores, et ne seriez vous pas bien <term ref="glossaire.html#marri">marrie</term> de l'avoir blasmé à tort ?
	   - Sans doute, dit-elle.
	   - <term ref="glossaire.html#ores">Or</term> de ceste legereté, continua le <term ref="glossaire.html#druide">Druyde</term>, le pouvez-vous accuser pour d'autre que pour <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> ?
	   - Et n'est-ce pas assez ? respondit <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName> :
	   - Mais quand il alla servir <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName> ne le luy aviez vous pas commandé, et luy ne le fit-il pas à contre cœur ?
	   - J'<term ref="glossaire.html#avouer">avouë</term>, dit-elle, que je fus en cela imprudente, et luy <term ref="glossaire.html#dissimuler">dissimulé</term> :
	   - Mais en <term ref="glossaire.html#effect">effect</term>,   <app type="addition"><lem wit="#var21">dit <persName ref="personnages.html#3_adamas">Adamas</persName>,</lem><rdg wit="#varp"/></app> s'il s'en fust <term ref="glossaire.html#retire">retiré</term>, et qu'<persName ref="personnages.html#3_euric">Euric</persName> eust voulu revoler encore vers elle, n'eussiez vous pas blasmé
	   <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, d'avoir desobey à vostre commandement<note target="notes_3.html#commandement"/> ?
	   - Je pense qu'ouy, dit-elle. - <term ref="glossaire.html#ores">Or</term>  escoutez donc, reprit alors le <term ref="glossaire.html#druide">Druyde</term>, vous <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName>, et vous
       <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> : Le grand
       <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Thautates</rs>, qui par Amour a fait tout cet Univers, et par Amour le maintient<note target="notes_3.html#maintient"/>,

       veut non seulement que les choses insensibles, encores que contraires, soient unies et <term ref="glossaire.html#entretenir">entretenuës</term>  ensemble par liens d'Amour, mais les sensibles et les raisonnables aussi : Et c'est pourquoy aux Elemens insensibles, il a donné des qualitez qui les lient ensemble par <term ref="glossaire.html#sympathie">sympathie</term>, aux animaux l'amour et le desir de perpetuer leur espece ; aux hommes, la raison <app type="modification"><lem wit="#var21">qui leur</lem><rdg wit="#varp">qu'il luy </rdg></app>

       apprend à aymer
 Dieu
 en ses creatures, et les creatures en
 Dieu. Or ceste raison nous enseigne  que tout ce qui est <term ref="glossaire.html#aimable">aymable</term> se doit aymer selon les degrez de sa</p>
        <p>bonté : Et <term ref="glossaire.html#par_ainsi">par ainsi</term> ce qui en aura plus, devra aussi estre plus aymé. Et <app type="modification"><lem wit="#var21">toutesfois</lem><rdg wit="#varp">toutefois </rdg></app> d'autant que nous ne sommes point obligez à ceste Amour, <term ref="glossaire.html#sinon">sinon</term>
               <term ref="glossaire.html#en_tant_que">entant que</term> ceste bonté nous est cogneuë : Il s'ensuit que plus le bon est recogneu, plus aussi doit-il estre aymé : Mais puis que
	   Dieu
	   a fait toute chose pour l'Amour, et que la fin<note target="notes_3.html#fin_chose"/>

	   de quelque chose est tousjours plus parfaite, nous pouvons aysément juger, que puis que toutes les choses bonnes ont l'Amour pour leur but, que de toutes, l'Amour est la meilleure. Or cognoissant ceste bonté de l'Amour, nous sommes plus obligez par les loix de la raison, d'aymer l'Amour que toute autre chose, et plus cet Amour est recogneu, plus aussi le devons nous aymer.<lb/>  L'Oracle<note target="notes_3.html#oracle_daphnide"/>  qui vous a esté rendu sur le differend qui estoit entre vous, vous reconfirme ce que je dis, car il est tel :</p>
        <p rend="center_t italics">Pour sortir de tant de peine, <lb/>
	    Dedans les forests<note target="notes_3.html#forets"/>  un jour <lb/>
	    Vous pourrez voir la fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/>
               <lb/>
	    De la Verité d'Amour.</p>
        <p>  C'est à dire, En <rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_forez">Forests</rs> enfin vous recognoistrez que veritablement vous vous aymez l'un l'autre, et lors vous sortirez de la peine où vous estes : Car le grand
	   <app type="modification"><lem wit="#var21"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Thautates</rs></lem><rdg wit="#varp"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Tautates</rs></rdg></app>  qui vous a rendu cét Oracle<note target="notes_3.html#oracle_divinite"/>,

	   sçachant combien religieusement vous rendez ce que vous devez et à luy et à la raison, a bien creu  que <term ref="glossaire.html#soudain">soudain</term> que vous seriez</p>
        <p>asseurez de l'amitié l'un de l'autre, vous jugeriez estre  tres-raisonnable de vous aymer d'un amour égale à vos merites : Et <app type="modification"><lem wit="#var21"><term ref="glossaire.html#pource">pour ce</term></lem><rdg wit="#varp"><term ref="glossaire.html#pource">pource</term></rdg></app>
               <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName>, puis que vous voyez qu'<persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> vous ayme, car pourquoy desireroit il si passionnément d'estre aymé de vous, si veritablement il ne vous aymoit ? Et vous <persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, puis que vous voyez

       l'amour de <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName>
	   envers vous, car pourquoy seroit-elle jalouse  de vous et de <persName ref="personnages.html#3_clarinte">Clarinte</persName>, si l'amitié<note target="notes_3.html#amour_amitie"/> qu'elle vous porte n'estoit mere de ceste jalousie ? Je vous ordonne, ou plustost le grand <app type="modification"><lem wit="#var21"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Thautates</rs></lem><rdg wit="#varp"><rs type="repertoire" ref="repertoire.html#3_tautates">Tautates</rs></rdg></app>le vous commande, qu'oubliant toutes les choses passees qui peuvent alterer vos bonnes volontez, et que sans attendre de voir autre fontaine<note target="notes_3.html#fontaine_verite"/>  de la verité d'Amour, vous vous reünissiez  <term ref="glossaire.html#affection">d'affection</term>, et r'allumiez de sorte ceste ancienne Amour, que comme la cognoissance que vous avez de vos merites, vous oblige à vous aymer d'une tres-grande  affection ; vous fassiez paroistre que personne ne peut tant aymer que vous, puis que personne ne peut avoir plus de causes d'Amour, que le Ciel en a mis et en l'un et en l'autre.<lb/>  A ce mot,
 <persName ref="personnages.html#3_adamas">Adamas</persName>, les prenant par la main et les mettant l'une dans l'autre : - Qu'eternelles, dit-il, puissent estre ces unions : Il est impossible de representer les <term ref="glossaire.html#contentement">contentemens</term> d'<persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName>, qui se pouvoient dire des <term ref="glossaire.html#transport">transports</term> ; ny de redire les remercimens que <term ref="glossaire.html#quelquefois">quelquefois</term> il faisoit au <term ref="glossaire.html#druide">Druyde</term>, et d'<app type="modification"><lem wit="#var21">autrefois</lem><rdg wit="#varp">autre-fois </rdg></app> à
 <persName ref="personnages.html#3_daphnide">Daphnide</persName> : mais la <term ref="glossaire.html#modestie">modestie</term> et l'<term ref="glossaire.html#honnestete">honnesteté</term> avec laquelle elle luy respondoit, <term ref="glossaire.html#tesmoigner">tesmoignoit</term>
               <note target="notes_3.html#accord"/>  assez la <app type="omission"><lem wit="#var21"/><rdg wit="#varp">verité </rdg></app>
               <hi rend="bold">*</hi>
               <hi rend="var21">vertu</hi>

 et  la sagesse qui estoit en elle.
 <persName ref="personnages.html#3_stilliane">Stiliane</persName>,
 <persName ref="personnages.html#3_carlis">Carlis</persName>,
 et
 <persName ref="personnages.html#3_hermante">Hermante</persName>,</p>
        <p>qui estoient <app type="modification"><lem wit="#var21">presens</lem><rdg wit="#varp">presentes </rdg></app>,

	   receurent un extreme contentement de celuy d'<persName ref="personnages.html#3_alcidon">Alcidon</persName> : car il avoit ce bonheur<note target="notes_3.html#bonheur"/>
	    qui l'accompagnoit par tout, d'estre aymé de tous ceux qui le voyoient, <app type="modification"><lem wit="#var21">*de sorte que</lem><rdg wit="#varp">et </rdg></app> tous s'en <term ref="glossaire.html#vindrent">vindrent</term> resjouyr avec luy, comme de la meilleure <term ref="glossaire.html#fortune">fortune</term> qui luy eust peu arriver.</p>
        <p> </p>
        <p rend="center_t">
          <hi rend="italic">Fin du quatriesme livre. </hi>
        </p>
        <p> </p>
        <p> </p>
        <p> </p>
        <p> </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
