<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Glossaire</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Generated by automated transformation script</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <note xml:id="basin_3">
               <label>Basin</label>
               <p>Présent dans:III<emph>Première mention</emph>: III, 11,
460 verso. Écrit <emph>Bissin</emph> et <emph>Bisin</emph>.<emph>Personnage historique</emph>: Son
épouse se nomme Basine; elle suivra <persName ref="personnage_cc.xml#3_childeric">Childéric</persName>.
<bibl source="bibliographie.xml#du_haillan">Du
Haillan</bibl> raconte: Le peuple chasse <persName ref="personnage_cc.xml#3_childeric">Childéric</persName>,
«n'estant chose au monde qui plus anime et irrite les hommes
de grand cœur à conjurer contre leurs Princes, que le violement de
leurs femmes (...) Dont il fust contrainct se sauver vers Basin Roy
de <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.xml#3_thuringe">Thuringe</rs> (à present selon aucuns dicte Lorraine)
par le conseil d'un sien fidelle serviteur nommé <persName ref="personnage_gg.xml#3_guyemant">Guyemans</persName>,
qui luy conseilla de se retirer de la France»
(p.25).<emph>Nommé</emph> par un chevalier d'<persName ref="personnage_aa.xml#3_amasis">Amasis</persName> et dans
l'Histoire
de Childeric, de Silviane, et d'Andrimarte que raconte le
chevalier de <persName ref="personnage_ll.xml#3_lindamor">Lindamor</persName>.Roi de <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.xml#3_thuringe">Thuringe</rs>, parent et ami de Childéric.<persName ref="personnage_aa.xml#3_amasis">Amasis</persName> envoie un chevalier à <rs type="repertoire" ref="repertoire_mm.xml#3_montverdun">Montverdun</rs>
pour donner à <persName ref="personnage_gg.xml#3_galathee">Galathée</persName> des nouvelles des Foréziens qui se
trouvent auprès des <rs type="repertoire" ref="repertoire_ff.xml#3_francs">Francs</rs>. Ils vont quitter <persName ref="personnage_cc.xml#3_childeric">Childéric</persName>
qui a dû se retirer auprès du roi de <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.xml#3_thuringe">Thuringe</rs>
(III, 11,
460 verso).Chez <persName ref="personnage_aa.xml#3_adamas">Adamas</persName>, devant le druide, <persName ref="personnage_aa.xml#3_amasis">Amasis</persName> et
<persName ref="personnage_gg.xml#3_galathee">Galathée</persName>, le chevalier de <persName ref="personnage_ll.xml#3_lindamor">Lindamor</persName>
raconte:Histoire
de Childeric, de Silviane, et d'AndrimarteQuand le peuple se soulève parce que le Roi attaque la maison où
s'est réfugiée <persName ref="personnage_ss.xml#3_silviane">Silviane</persName>, <persName ref="personnage_gg.xml#3_guyemant">Guyemant</persName> conseille à <persName ref="personnage_cc.xml#3_childeric">Childéric</persName>
de se retirer auprès de Basin en <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.xml#3_thuringe">Thuringe</rs>
(III, 12,
547 verso).</p>
               <p>3</p>
            </note>
            <note xml:id="beliante_3">
               <label>Beliante</label>
               <p>Présent dans:III<emph>Première mention:</emph>III, 6, 233
verso.
<emph>Caractéristique:</emph> «Par
sa vertu [il] s'estoit acquis une grande authorité», dit son
fils, <persName ref="personnage_dd.xml#3_damon_a">Damon d'Aquitaine</persName> (III, 6, 233
verso).<emph>Nommé dans</emph>:Suitte de
l'histoire de Damon et de Madonthe racontée par <persName ref="personnage_dd.xml#3_damon_a">Damon</persName>.Père de <persName ref="personnage_dd.xml#3_damon_a">Damon</persName>. Grand Écuyer de <persName ref="personnage_tt.xml#3_thierry">ThierryIer</persName>, roi
des <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.xml#3_visigoths">Wisigoths</rs> et père de <persName ref="personnage_tt.xml#3_torrismond">Torrismond</persName>.Suitte de
l'histoire de Damon et de MadontheBeliante meurt laissant <persName ref="personnage_dd.xml#3_damon_a">Damon</persName> au berceau. Sa femme le suit dans la
tombe peu après (III, 6, 234
recto).<persName ref="personnage_aa.xml#3_amasis">Amasis</persName> dit à <persName ref="personnage_dd.xml#3_damon_a">Damon</persName> qu'elle
lui est reconnaissante: son père a empêché <persName ref="personnage_tt.xml#3_torrismond">Torrismond</persName>
de passer par le <rs type="repertoire" ref="repertoire_ff.xml#3_forez">Forez</rs> après la bataille des <rs type="repertoire" ref="repertoire_cc.xml#3_champs_catalauniques">Champs Catalauniques</rs>: le Roi, amoureux d'une
nymphe d'<persName ref="personnage_aa.xml#3_amasis">Amasis</persName>, ne voulait pas l'épouser mais l'enlever
(III, 6, 261
recto).</p>
               <p>3</p>
            </note>
            <note xml:id="belizar_2">
               <label>Belizar</label>
               <p>Présent dans:II<emph>Première mention</emph>: II, 6, 422.
<rs type="repertoire" ref="repertoire_ff.xml#2_foreziens">Forézien</rs> décédé. Fils de <persName ref="personnage_pp.xml#2_pelion">Pélion</persName>, frère
d'<persName ref="personnage_aa.xml#2_adamas">Adamas</persName> et père de <persName ref="personnage_ll.xml#2_leonide">Léonide</persName>.Il est enterré dans un somptueux tombeau près de la maison du
druide (II, 10, 628),
écrit le romancier.</p>
               <p>2</p>
            </note>
            <note xml:id="bellaris_3">
               <label>Bellaris</label>
               <p>Présent dans:III<emph>Première mention</emph>:Présent, III, 7, 304
verso («celuy qui m'apporta cette lettre»). Nommé,
III,
8, 335 recto.<emph>Remarque sur le nom</emph>: Écuyer?
<emph>Bellone,</emph> divinité de la guerre; <emph>aris,</emph>
suffixe ajouté au nom pour former un adjectif (<emph>miles-aris</emph>, <emph>militaris</emph>. militaire;
<emph>Belluaire</emph>, gladiateur).<emph>Caractéristiques:</emph> Longtemps
présent sans être nommé par <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName>, ce «jeune garçon»
(III, 7, 322
recto) «n'avoit point faute d'esprit ny de
jugement» (III, 7, 317
recto) et «n'estoit point faible d'esprit»
(III,
7, 322 recto). Dans cette longue histoire, comme il le dit
lui-même, «C'est luy qui a tout fait» (III, 8, 364
recto), ou presque. Bellaris a les caractéristiques de <rs type="repertoire" ref="repertoire_mm.xml#3_mercure">Mercure</rs>
(<bibl source="bibliographie.xml#heneinp">Henein</bibl>, pp.256-257).<emph>Nommé dans</emph>:Histoire de
Cryseide et d'Arimant racontée par <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> et
rapportée par <persName ref="personnage_hh.xml#3_hylas">Hylas</persName>, et Suitte de
l'histoire de Cryseide et d'Arimant racontée par <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> et
rapportée par <persName ref="personnage_ff.xml#3_florice">Florice</persName>.Serviteur étonnamment efficace d'<persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName>,
chevalier <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.xml#3_libicins">Libicin</rs>.<persName ref="personnage_hh.xml#3_hylas">Hylas</persName> rapporte le récit que lui a fait <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> à
<rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.xml#3_lyon">Lyon</rs>.Histoire de
Cryseide et d'Arimant<persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> et <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> s'aiment, mais appartiennent à des
familles séparées par la haine de <persName ref="personnage_qr.xml#3_rithimer">Ricimer</persName> pour
le père d'<persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName>. Le chevalier recourt à une vieille femme
et à un «médecin empirique» (III, 7, 294
recto) avant qu'un messager anonyme se charge d'une de ses
lettres (III, 7, 304
recto; III, 7, 308
verso). Ce serviteur rapporte à son maître la nouvelle du
suicide de <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> et le mouchoir ensanglanté (III, 7, 311
recto). Il sauve <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> qui s'évanouit, puis lui raconte ce qu'il
a vu (III, 7, 314
verso). Le chevalier emmène «ce jeune homme» quand
il retourne en ville pour tuer <persName ref="personnage_cc.xml#3_clorange">Clorange</persName>
(III, 7, 315
verso). Le serviteur seul est «assez avisé» pour
reconnaître sur les routes le messager que la jeune fille envoie à
<persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> (III, 7, 316
recto): <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> n'est pas morte.
Le jeune homme suggère à son maître de se déguiser en marchand
<rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.xml#3_gaulois">gaulois</rs>. Lui-même se présente en éclaireur habillé
aussi en marchand pour voir si <persName ref="personnage_cc.xml#3_clarine">Clarine</persName> le
reconnaîtrait (III, 7, 318
recto). Le chevalier et son serviteur entrent dans la maison
même de <persName ref="personnage_qr.xml#3_rithimer">Ricimer</persName> (III, 7, 319
verso).<persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> et <persName ref="personnage_cc.xml#3_clarine">Clarine</persName> s'enfuient habillées en homme. Elles
apprennent que le chevalier a été blessé en se battant contre
<persName ref="personnage_cc.xml#3_clorange">Clorange</persName> qu'il a tué (III, 7, 321
verso). Le jeune serviteur d'<persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName>
retrouve les fugitives. Il va s'enquérir au palais de ce qui passe.
Il revient avec des provisions (III, 7, 323
recto) et réunit les amants. «<persName ref="personnage_cc.xml#3_clarine">Clarine</persName> et ce
jeune homme estoit tousjours de nostre conseil», affirme
<persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> (III, 7, 325
verso).<note type="remarque">Il n'est plus question de ce jeune
homme dans la suite du récit de <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName>,
mais nous saurons plus tard qu'il n'a pas quitté son maître</note>
                  <persName ref="personnage_ff.xml#3_florice">Florice</persName> rapporte ce que <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> lui
a raconté à <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.xml#3_lyon">Lyon</rs> (III, 8, 333
verso).Suitte de
l'histoire de Cryseide et d'ArimantDans le temple, un homme remet discrètement un livre à <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName>
(III, 8, 334
recto). Émue, la jeune fille qui se souvient de la ruse des
lettres grattées tombe à genoux pour prier <rs type="repertoire" ref="repertoire_mm.xml#3_mercure">Mercure</rs>. Le
porteur du livre, messager d'<persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName>, est enfin nommé: Bellaris.
<persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> s'étonne de n'avoir reconnu ni la voix ni
le visage (III, 8, 335
recto) de ce serviteur qui semble doté du don de transparence.
Elle annonce la nouvelle à <persName ref="personnage_cc.xml#3_clarine">Clarine</persName>, sa fidèle suivante.
Le lendemain, au temple, <persName ref="personnage_cc.xml#3_clarine">Clarine</persName> donne rendez-vous à Bellaris le soir
même. Le jeune homme soudoie le jardinier en le payant et en
prétendant se promener dans les jardins pour raison de santé
(III, 8, 337
verso). Bellaris s'exclame en italien qu'il a pitié des
prisonnières. Il accoste <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> en se disant le serviteur <rs type="repertoire" ref="repertoire_ss.xml#3_salassiens">Salassien</rs>
de ses parents. Il ne l'aurait abandonnée que pour suivre <persName ref="personnage_mm.xml#3_marciante">Marciante</persName>,
chevalier qui serait mort. <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> se prête au jeu et prétend à son
tour que <persName ref="personnage_mm.xml#3_marciante">Marciante</persName> et son serviteur seraient «par
delà les <rs type="repertoire" ref="repertoire_pp.xml#3_pyrenees">Pyrenees</rs>» (III, 8, 338
verso). Bellaris offre de faire payer une rançon pour libérer
la jeune fille. Quand les compagnes de <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName>
s'éloignent, Bellaris rapporte ce qui s'est vraiment passé
(III,
8, 339 verso):<persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> s'est battu seul dans la ville des
<rs type="repertoire" ref="repertoire_cc.xml#3_caturges">Caturiges</rs>. Laissé pour mort, il a été sauvé par
Bellaris qui a couvert son corps du sien. Le serviteur dissimule
<persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> dans une écurie pour soigner ses blessures
(III, 8, 340
recto). Quand le chevalier revient à lui, Bellaris le
tranquillise en prétendant que la femme de <persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName>
aurait fait mettre toutes les prisonnières dans le temple, et
qu'elle aurait gardé <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> près d'elle. Des soldats envahissent
l'écurie et se disputent le butin. Ils s'attaquent au capitaine qui
survient pour rétablir l'ordre. <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> et
Bellaris soutiennent le capitaine. Une fois victorieux grâce aux
amis du capitaine venus à leur secours, <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> se
rend. Le capitaine va le traiter en chevalier non en
prisonnier.
Ce capitaine, un <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.xml#3_visigoths">Wisigoth</rs> entré au service de <persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName>,
se nomme <persName ref="#3_bellimart">Bellimart</persName>
(III, 8, 341
verso). En apprenant la conduite d'<persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> dans
la ville qui a été prise, il espère obtenir une rançon importance.
Il déclare qu'il doit lui faire passer les <rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.xml#3_alpes">Alpes</rs>
soi-disant parce que <persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName> le recherche (III, 8, 342
recto). Comme <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> demande si la Reine et les prisonnières
vont aussi repasser les <rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.xml#3_alpes">Alpes</rs>, il apprend qu'il n'y a pas de reine et que
les femmes sont sorties d'<rs type="repertoire" ref="repertoire_ik.xml#3_italie">Italie</rs> dans un convoi. <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> et
Bellaris sont enfermés dans un château à <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.xml#3_gergovie">Gergovie</rs>. Le
gardien autorise Bellaris à sortir pour négocier la libération de
son maître. C'est ainsi que le serviteur a pu se rendre à <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.xml#3_lyon">Lyon</rs> où il a
retrouvé <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> (III, 8, 342
verso).
La jeune fille déclare qu'elle aime toujours <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName>. Elle
apprend à Bellaris que <persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName> est amoureux d'elle. Elle a cru
l'éloigner en lui parlant de sa famille et de ses alliances, elle
n'a fait que le rendre plus amoureux. Comme <persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName>
revient dans quelques jours et qu'il est redoutable, Bellaris va
délivrer <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> et sa suivante.En 1619, le Roi reviendra dans
«deux ou trois jours». Ce délai devient ensuite
de
«quatre ou cinq jours» pour donner plus de temps aux
fugitifs
(III, 8, 343
verso).La jeune fille propose de faire mettre un bateau sur l'<rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.xml#3_arar">Arar</rs>, sous ses
fenêtres. Elle donne un diamant à Bellaris pour qu'il se procure ce
qui est nécessaire. <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> et <persName ref="personnage_cc.xml#3_clarine">Clarine</persName> s'enfuient en cotillon. Une fois
libres, elles s'habillent en <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.xml#3_gaulois">gauloises</rs> (III, 8, 345
recto) afin de se rendre à <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.xml#3_gergovie">Gergovie</rs>,
ville qui appartient à <persName ref="personnage_ee.xml#3_euric">Euric</persName>, roi des <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.xml#3_visigoths">Wisigoths</rs>.
<persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> donne une bague à Bellaris pour corrompre
le gardien que <persName ref="#3_bellimart">Bellimart</persName> a imposé à <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName>.
Bellaris commence par prétendre que son voyage a été vain. Il dit
la vérité dès que le gardien s'éloigne. Curieusement, <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName>, très
heureux, attribue ces succès aux prières de son père (III, 8, 346
recto). Bellaris dit à son maître que <persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName> a
l'intention d'épouser <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> (III, 8, 347
recto). Il suggère l'échange de costumes qui permettra au
chevalier de s'enfuir, mais qui condamne le serviteur à rester seul
en prison. Il demande <persName ref="personnage_cc.xml#3_clarine">Clarine</persName> en récompense si tout se passe bien, en
insistant pour avoir la «gloire» de se sacrifier pour
son maître (III, 8, 347
verso). <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> se recommande à <rs type="repertoire" ref="repertoire_mm.xml#3_mercure">Mercure</rs> et
sort de sa prison (III, 8, 348
recto). À son tour, Bellaris renverse les habits de son maître
et réussit aussi à s'enfuir (III, 8, 348
verso).
Lors des retrouvailles, <persName ref="personnage_cc.xml#3_clarine">Clarine</persName> prend le chevalier pour Bellaris,
alors que <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> reconnaît la voix d'<persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName>.
Bellaris les rejoint; il «usa de si grande diligence
qu'il sembloit qu'il eust des aisles aux pieds» (III, 8, 350
recto). Le petit groupe s'enfuit à cheval avec un guide. Seul
Bellaris chemine à pied. Il raconte son évasion de manière à faire
rire ses auditeurs (III, 8, 350
verso). Le capitaine qui gardait <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName>
parvient avant eux à l'endroit où ils comptent loger. Bellaris le
reconnaît de loin et prévient les fugitifs (III, 8, 351
recto). Ils vont donc se séparer, les deux hommes passeront par
un autre chemin pour retrouver les jeunes filles et leur guide à
<rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.xml#3_vienne">Vienne</rs>.<persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName> revient à <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.xml#3_lyon">Lyon</rs> (III, 8, 351
verso) et fait proclamer une déclaration où il est dit que
<persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> s'est enfuie aidée par un perfide,
«quelque personne à nous peu affectionnee» (III, 8, 352
verso). Une récompense est promise à celui qui permettra de la
retrouver. Des gens qui connaissent la jeune fille sont postés aux
portes des villes. <persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName>, en revenant de la chasse, aperçoit
<persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> (III, 8, 353
verso). Il la reconnaît à son accent étranger. Elle proclame
son amour pour <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName>.
Bellaris apprend tout cela. Il réussit non sans peine à prévenir
son maître (III, 8, 355
recto). Comme il pense que <persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName>
va épouser <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName>, il conseille à <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> de
rentrer en <rs type="repertoire" ref="repertoire_ik.xml#3_italie">Italie</rs>, étant donnée «la legereté des
femmes» (III, 8, 355
verso). Le chevalier qui a à peine entendu son serviteur
l'envoie auprès de <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> avec un nouveau message dissimulé dans un
livre. Bellaris le remet dans le temple. La jeune fille répond par
écrit en jurant de rester fidèle. «Sa vertu a surpassé mon
opinion», avoue Bellaris (III, 8, 357
recto). Maître et serviteur se rendent à <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.xml#3_lyon">Lyon</rs>.<persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName> prie <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.xml#3_tautates">Tautatès</rs>
puis <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.xml#3_taramis">Taramis</rs> avant même d'aller avec sa prisonnière au
tombeau des Deux-Amants<note target="note_3.html#3_tombeau"/>. Il fait sacrifier des
taureaux blancs dont les entrailles présentent des présages
favorables (III, 8, 358
verso). <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> s'approche de l'autel du sacrifice
soi-disant pour regarder les organes. Elle s'empare du couteau.
Dans un discours pathétique, elle fait l'éloge de <persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName>.
Elle raconte ensuite son histoire, et prétend qu'<persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> et
elle se sont promis le mariage devant <rs type="repertoire" ref="repertoire_ik.xml#3_junon">Junon</rs> et
<rs type="repertoire" ref="repertoire_hh.xml#3_hymen">Hymen</rs>.
Parce que <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> jure sur le tombeau des Deux-Amants
(III, 8, 359
verso), les Vacies protègent la jeune fille contre la fureur du
Roi. <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> s'approche (III, 8, 361
recto). Puisque c'est à cause de lui que <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName>
s'est échappée, il réclame la récompense promise à celui qui révèle
la raison de la fuite de la prisonnière (III, 8, 361
recto). Il demande en échange la libération de la jeune fille.
<persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName> doit accorder cette requête parce que le
peuple prend le parti du couple, mais il va se venger en faisant
arrêter <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> (III, 8, 362
recto). Le jeune homme est enchaîné. <persName ref="#3_bellimart">Bellimart</persName> intervient pour rappeler ses
droits sur son prisonnier.
Bellaris aussi survient (III, 8, 363
recto). Il raconte sa vie pour démontrer que «c'est luy
qui a tout fait, et qui par consequent merite tout le
chastiment» (III, 8, 364
recto). Bellaris souligne aussi que, lors de la prise de la
ville des <rs type="repertoire" ref="repertoire_cc.xml#3_caturges">Caturiges</rs>, <persName ref="#3_bellimart">Bellimart</persName> s'est mis dans son tort, et surtout
qu'il a voulu garder son butin chez les <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.xml#3_visigoths">Wisigoths</rs>
(III, 8, 365
verso). Bellaris recommande que le Roi «par une
incomparable magnanimité<note target="note_3.html#3_magnanimite"/>» unisse les
jeunes gens (III, 8, 364
verso).<persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName> est ému par ces assauts de générosité. À
son tour, «il se trouva de sorte changé» (III, 8, 365
verso) qu'il rend leur liberté aux jeunes gens et à Bellaris.
Il déclare: je suis «plus desireux de rencontrer un
semblable amy et serviteur pour moy, qu'un autre Royaume égal à
celuy que je possede» (III, 8, 366
recto).Tous les auditeurs admirent les héros de cette histoire et
louent la fidélité de Bellaris (III, 9, 366
verso).</p>
               <p>3</p>
            </note>
            <note xml:id="bellimart_3">
               <label>Bellimart</label>
               <p>Présent dans:III<emph>Première mention:</emph>
Présent: III, 8, 340
verso; Nommé: III, 8, 341
verso. Écrit quelquefois <emph>Belliman</emph> dans l'édition de
1619.<emph>Remarque sur le nom</emph>: Les fluctuations de la
graphie mettent en évidence l'étymologie du nom:
<emph>Bellum</emph>
                  <emph>martialis</emph> (guerre du dieu <rs type="repertoire" ref="repertoire_mm.xml#2_mars">Mars</rs>).<emph>Caractéristiques:</emph>
«Homme à la verité de grand credit» (III, 8, 341
verso), doté d'un «genereux courage» (III, 8, 365
recto), mais «son avarice est telle, qu'elle ne le
laissera guere en repos» (III, 8, 346
verso), dit <persName ref="#3_bellaris">Bellaris</persName>, son prisonnier.<emph>Nommé dans</emph>: Suitte de
l'histoire de Cryseide et d'Arimant racontée par <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> et
rapportée par <persName ref="personnage_ff.xml#3_florice">Florice</persName>.<term ref="glossaire_cc.xml#capitaine">Capitaine</term>
                  <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.xml#3_visigoths">Wisigoth</rs> qui se bat, par ambition, dans les
armées de <persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName>, roi des <rs type="repertoire" ref="repertoire_bb.xml#3_bourguignons">Bourguignons</rs>.Suitte de
l'histoire de Cryseide et d'ArimantÀ <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.xml#3_lyon">Lyon</rs>, <persName ref="#3_bellaris">Bellaris</persName> raconte à <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> les
mésaventures d'<persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName>, qui s'est battu seul dans la ville des
<rs type="repertoire" ref="repertoire_cc.xml#3_caturges">Caturiges</rs>. Laissé pour mort, il a été sauvé par
<persName ref="#3_bellaris">Bellaris</persName> qui a couvert
son corps du sien. Le serviteur dissimule <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> dans
une écurie pour soigner ses blessures. Des soldats envahissent
l'écurie et se disputent le butin. Ils s'attaquent au capitaine qui
survient pour rétablir l'ordre (III, 8, 340
verso). <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> et <persName ref="#3_bellaris">Bellaris</persName> soutiennent le capitaine. Une fois
victorieux grâce des amis du capitaine venus à leur secours,
<persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> se rend. Le capitaine reconnaissant promet
de le traiter en chevalier et en ami, non en prisonnier.
Ce capitaine, un <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.xml#3_visigoths">Wisigoth</rs> entré au service de <persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName>,
se nomme Bellimart. Il se montre ingrat (III, 8, 341
verso). En apprenant la conduite d'<persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> dans
la ville qui a été prise, il veut obtenir une rançon élevée. Il
déclare donc qu'il doit lui faire passer les <rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.xml#3_alpes">Alpes</rs>
soi-disant parce que <persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName> le recherche pour le tuer.
<persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> et <persName ref="#3_bellaris">Bellaris</persName> sont enfermés dans le château de
Bellimart à <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.xml#3_gergovie">Gergovie</rs>, ville qui appartient à <persName ref="personnage_ee.xml#3_euric">Euric</persName>, roi des
<rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.xml#3_visigoths">Wisigoths</rs>. Le gardien qu'il donne à ses
prisonniers se laisse persuader de laisser sortir <persName ref="#3_bellaris">Bellaris</persName> pour négocier la
rançon de son maître (III, 8, 342
verso). Il lui donne même une lettre qu'il adresse à Bellimart
(III, 8, 349
recto).
Lorsque <persName ref="personnage_cc.xml#3_criseide">Criséide</persName> tente de se tuer devant le tombeau des
Deux-Amants<note target="note_3.html#3_tombeau"/>, <persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName>
s'apprête à tourner sa colère contre <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName>. Le
chevalier est enchaîné. Bellimart intervient pour rappeler ses
droits sur son prisonnier. «Je perds tout ce que la fortune
m'avoit donné», si ce chevalier est exécuté (III, 8, 363
recto). <persName ref="#3_bellaris">Bellaris</persName>
se présente et empêche le Roi de répondre. Il rappelle que, lors de
la prise de la ville des <rs type="repertoire" ref="repertoire_cc.xml#3_caturges">Caturiges</rs>, <persName ref="personnage_aa.xml#3_arimant">Arimant</persName> a
sauvé la vie de Bellimart. De plus, Bellimart s'est mis dans son
tort, puisqu'il a voulu garder son butin chez les <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.xml#3_visigoths">Wisigoths</rs>
(III, 8, 365
verso).<persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName> décrète que Bellimart a perdu ses droits
(III, 8, 366
recto).</p>
               <p>3</p>
            </note>
            <note xml:id="bellimarte_4">
               <label>Bellimarte</label>
               <p>Présent dans:IV<emph>Première mention</emph>: IV, 2, 228. Il
s'agit du chevalier nommé <persName ref="#3_bellimart">
                     <emph>Bellimart</emph>
                  </persName> précédemment - graphie qui
revient une seule fois (IV, 4,
648).<emph>Caractéristiques</emph>: «Le grand aage qu'il avoit
plus que moy, et sa rude façon ne ressenta[it] que le fer et le
sang», dit <persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName> lorsqu'elle repousse son alliance
(IV, 2,
249). Les présents qu'il fait la gagnent. Elle explique alors
qu'il «estoit homme de courage et qui avoit toute
l'authoritéet la force en la main» (IV, 2,
327).<figure>
                     <graphic url="../images/relations/dorinde.gif"/>
                     <figDesc>dorinde</figDesc>
                  </figure>
                  <persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName>, habillée en bergère, raconte son histoire
à <persName ref="personnage_dd.xml#4_diane">Diane</persName>
et <persName ref="personnage_pp.xml#4_phillis">Phillis</persName>, <persName ref="personnage_aa.xml#4_astree">Astrée</persName> et <persName ref="personnage_aa.xml#4_alexis">Alexis</persName>,
<persName ref="personnage_ff.xml#4_florice">Florice</persName>, <persName ref="personnage_pp.xml#4_palinice">Palinice</persName> et <persName ref="personnage_cc.xml#4_circene">Circène</persName>
(IV, 2,
228).Histoire de
Dorinde, de Periandre, de Merindor et de Bellimarte
En présentant les hommes qui la recherchent, <persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName> nomme
Bellimarte et rappelle le rôle qu'il a joué dans l'histoire de
<persName ref="personnage_cc.xml#4_criseide">Criséide</persName> (IV, 2, 244).
Elle souligne que Bellimarte obtient plusieurs gratifications de
<persName ref="personnage_gg.xml#4_gondebaud">Gondebaud</persName>. Bellimarte est nommé à la tête des
soldats étrangers qui gardent <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.xml#4_lyon">Lyon</rs>. Cette charge l'enrichit
considérablement. Comme il cherche une alliance dans la ville, il
jette son dévolu sur <persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName>. Soutenu par le Roi, il recherche la jeune
fille au vu et au su de tous sans tenir compte de la place que
tient déjà <persName ref="personnage_pp.xml#4_periandre">Périandre</persName> auprès de la jeune fille et de son père
(IV, 2,
248).<persName ref="personnage_mm.xml#4_merindor">Mérindor</persName>, amoureux de <persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName>,
rapporte à <persName ref="personnage_ee.xml#4_euphrosias">Euphrosias</persName> les agissements de ses rivaux. On lui
conseille de persévérer malgré l'avantage dont jouit <persName ref="#4_bellimarte">Bellimarte</persName> (IV, 2,
258).<persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName> attrape la petite vérole. Bellimarte
envoie demander de ses nouvelles (IV, 2, 284).
Il lui rend visite sans se soucier de sa laideur (IV, 2, 303).
<persName ref="personnage_gg.xml#4_gondebaud">Gondebaud</persName> intercède pour Bellimarte auprès du père
de <persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName> en vantant les mariages faits «par
raison d'Estat» (IV, 2, 306).
<persName ref="personnage_aa.xml#4_arcingentorix">Aringentorix</persName> ne sait pas comment contredire le
Roi. Bellimarte, conseillé par un ami, entreprend de gagner le père
et sa fille en multipliant les présents. <persName ref="personnage_aa.xml#4_arcingentorix">Aringentorix</persName> trouve de nouvelles qualités à ce
chevalier (IV, 2, 315).
<persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName> n'est pas insensible (IV, 2, 321)
même si elle prétend que c'est <persName ref="personnage_gg.xml#4_gondebaud">Gondebaud</persName>
qui la force à épouser Bellimarte (IV, 2, 326).
<persName ref="personnage_mm.xml#4_merindor">Mérindor</persName> envisage de se battre contre son rival.
<persName ref="personnage_ee.xml#4_euphrosias">Euphrosias</persName> lui suggère d'essayer plutôt de faire
parler au Roi. <persName ref="personnage_gg.xml#4_gondebaud">Gondebaud</persName> déclare que les articles sont déjà
signés (IV, 2,
339).
Le jour où <persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName> se rend au temple, une femme accompagnée
d'enfants survient: <persName ref="personnage_aa.xml#4_alderine">Alderine</persName> déclare qu'elle est depuis quatre
ans la femme légitime de Bellimarte (IV, 2, 341).
Bellimarte tente de nier. <persName ref="personnage_aa.xml#4_arcingentorix">Aringentorix</persName> lui fait des reproches auxquels il
répond qu'il ne veut plus de cette alliance avec <persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName>.
<persName ref="personnage_gg.xml#4_gondebaud">Gondebaud</persName> reconnaît le bon droit d'<persName ref="personnage_aa.xml#4_alderine">Alderine</persName>
(IV, 2,
346).<persName ref="personnage_mm.xml#4_merindor">Mérindor</persName> revient à <persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName>. La
jeune fille se plaint du fait que quatre hommes l'ont
trompée: <persName ref="personnage_tt.xml#4_teombre">Téombre</persName>, <persName ref="personnage_hh.xml#4_hylas">Hylas</persName>, <persName ref="personnage_pp.xml#4_periandre">Périandre</persName>
et Bellimarte (IV, 2, 349).
<persName ref="personnage_aa.xml#4_arcingentorix">Aringentorix</persName> accorde la main de sa fille à
<persName ref="personnage_mm.xml#4_merindor">Mérindor</persName> puisque Bellimarte est déjà marié
(IV, 2,
354).<persName ref="personnage_gg.xml#4_gondebaud">Gondebaud</persName> veut chasser Bellimarte de ses états. Il
le gracie à condition qu'il vive avec <persName ref="personnage_aa.xml#4_alderine">Alderine</persName>
(IV, 2,
357).
Des soldats essaient d'enlever <persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName>
(IV, 3,
365). Trois chevaliers s'interposent. Quand ils ôtent leurs
heaumes, la jeune femme est surprise de reconnaître Bellimarte,
<persName ref="personnage_mm.xml#4_merindor">Mérindor</persName> et <persName ref="personnage_pp.xml#4_periandre">Périandre</persName>
(IV, 3,
377). Bellimarte, mortellement blessé, rend l'âme en lui
demandant pardon (IV, 3, 379).
<persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName> pleure sa mort (IV, 3, 382),
mais s'éloigne et laisse un chevalier anonyme près du corps de
Bellimarte (IV, 3, 384).
Les druides lavent dans le <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.xml#4_lignon">Lignon</rs> les cadavres de tous les chevaliers
morts. Ils les mettent dans des tombes creusées sur le lieu du
combat (IV, 3, 387).
Cette cérémonie console un peu l'ami de Bellimarte (IV, 3,
388).<persName ref="personnage_pp.xml#4_periandre">Périandre</persName> apprend à <persName ref="personnage_hh.xml#4_hylas">Hylas</persName> qu'il y a
eu un combat dans les hameaux et que Bellimarte et <persName ref="personnage_mm.xml#4_merindor">Mérindor</persName>
l'ont aidé à repousser les soldats de <persName ref="personnage_gg.xml#4_gondebaud">Gondebaud</persName>
(IV, 3,
393). Pour protéger <persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName>, ils restent près d'elle avec l'ami
de Bellimarte (IV, 3,
401).<persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName> continue son histoire devant les trois
dames lyonnaises:Histoire de
Dorinde, du Roy Gondebaut et du Prince Sigismond<persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName> se trouve dans la suite de la princesse
<persName ref="personnage_cc.xml#4_clotilde">Clotilde</persName>. Elle se croit
débarrassée de Bellimarte dont la tromperie a été avérée (IV, 4, 645).
Quand <persName ref="personnage_aa.xml#4_alderine">Alderine</persName> meurt, le chevalier s'adresse de nouveau
à la jeune fille. <persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName> le trouve plus acceptable que ses rivaux,
<persName ref="personnage_pp.xml#4_periandre">Périandre</persName> et <persName ref="personnage_mm.xml#4_merindor">Mérindor</persName>,
parce qu'il ne l'a jamais abandonnée volontairement. Les trois
chevaliers reprennent donc leur recherche.
Quand Bellimarte veut la prendre sous le bras, elle lui dit qu'elle
n'est pas <persName ref="personnage_aa.xml#4_alderine">Alderine</persName> et qu'elle ne veut pas devenir une
<persName ref="personnage_aa.xml#4_alderine">Alderine</persName> pour une autre <persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName>
(IV, 4,
654). <persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName> répond de manière aussi spirituelle aux
avances deux autres chevaliers. On rapporte à <persName ref="personnage_gg.xml#4_gondebaud">Gondebaud</persName>
les reparties de la jeune fille. Il tombe amoureux d'elle (IV, 4, 657).
Il se demande s'il peut se servir des trois chevaliers pour faire
avancer sa cause (IV, 4, 672).
<persName ref="personnage_aa.xml#4_ardilan">Ardilan</persName> l'en dissuade.
Bellimarte et ses compagnons ne remarquent pas la cour que le Roi
fait à <persName ref="personnage_dd.xml#4_dorinde">Dorinde</persName> (IV, 4, 708).
Les trois chevaliers repoussés deviennent amis (IV, 4,
710).
Lors des <rs type="repertoire" ref="repertoire_bb.xml#4_bacchanales">Bacchanales</rs>, ils participent à un tournoi habillés
en sauvages. Ils chantent des stances pour expliquer leur
costume: si nous sommes déguisés en sauvages, c'est que nous
ne le sommes pas (IV, 4,
711).Balthazar <bibl source="bibliographie.xml#1627">Baro</bibl> supprime
cet épisode.
Il aurait dû se trouver au livre 7, après la page 707.Bellimarte déguisé chanteles
vers des Sauvages
(IV, 4,
711).</p>
               <p>4</p>
            </note>
            <note xml:id="bellinde">
               <label>Bellinde</label>
               <p>Présente dans:I, II, III, IV<emph>Première mention:</emph>I, 2, 29
recto. Écrit aussi <emph>Belinde</emph>.
<emph>Caractéristiques:</emph> «La
sage <persName ref="#bellinde">Bellinde</persName>»
(I,
2, 29 recto; I, 4, 84
verso; I, 4, 97
recto; I, 5, 122
recto; I, 8, 231
recto; I, 10, 330
recto; I, 10, 345
recto; I, 10, 347
recto).
Mais aussi: «Orgueilleuse beauté, qui aymoit mieux
estre jugée avec peu d'Amour, qu'avec peu de
resolution!», dit <persName ref="personnage_cc.xml#celadon">Céladon</persName> (I, 10, 337
recto).<emph>Nommée dans:</emph>Histoire
d'Alcippe, racontée par <persName ref="personnage_cc.xml#celadon">Céladon</persName>;Histoire
de Diane, racontée par <persName ref="personnage_dd.xml#diane">Diane</persName>;Histoire
de Silvandre, racontée par <persName ref="personnage_ss.xml#silvandre">Silvandre</persName>;
Histoire de Celion et Bellinde, racontée par <persName ref="personnage_cc.xml#celadon">Céladon</persName>.Bergère du <rs type="repertoire" ref="repertoire_ll.xml#lignon">Lignon</rs> puis druide à <rs type="repertoire" ref="repertoire_ee.xml#evian">Évian</rs>.
Fille de <persName ref="personnage_pp.xml#philemon">Philémon</persName>. Amie d'<persName ref="personnage_aa.xml#amaranthe">Amaranthe</persName>.
Épouse de <persName ref="personnage_cc.xml#celion">Celion</persName>. Mère de <persName ref="personnage_dd.xml#diane">Diane</persName> et d'<persName ref="personnage_ee.xml#ergaste_j">Ergaste
(junior)</persName>.<figure>
                     <graphic url="../images/relations/celion.gif"/>
                     <figDesc>Relations</figDesc>
                  </figure>À <rs type="repertoire" ref="repertoire_ik.xml#isoure">Isoure</rs>, <persName ref="personnage_cc.xml#celadon">Céladon</persName> raconte aux nymphes:Histoire
d'Alcippe<persName ref="personnage_aa.xml#alcippe">Alcippe</persName>, dans sa jeunesse, a vu <persName ref="personnage_cc.xml#celion">Celion</persName> et
<persName ref="#bellinde">Bellinde</persName> contempler des
tourterelles (I, 2, 35
recto).Dans le hameau, <persName ref="personnage_dd.xml#diane">Diane</persName> raconte à <persName ref="personnage_aa.xml#astree">Astrée</persName> et
<persName ref="personnage_pp.xml#phillis">Phillis</persName>:Histoire
de Diane<persName ref="personnage_dd.xml#diane">Diane</persName>
raconte qu'elle est née après la mort de son père, <persName ref="personnage_cc.xml#celion">Celion</persName>. Elle
explique que, pour finir d'un procès, <persName ref="personnage_cc.xml#celion">Celion</persName> et
<persName ref="#bellinde">Bellinde</persName> avaient promis
qu'un de leurs enfants épouserait un enfant de <persName ref="personnage_pp.xml#phormion">Phormion</persName>.
Comme leur fils aîné a été enlevé, <persName ref="#bellinde">Bellinde</persName>, veuve, est obligée de remettre sa fille,
<persName ref="personnage_dd.xml#diane">Diane</persName>, à
<persName ref="personnage_pp.xml#phormion">Phormion</persName>. Elle consulte l'oracle, et <persName ref="personnage_cc.xml#cleontine">Cléontine</persName> lui
recommande de se retirer «pour estre maistresse des Vestalles
et Druydes d'<rs type="repertoire" ref="repertoire_ee.xml#evian">Eviens</rs>» (I, 6, 159
verso).<note type="remarque">
                     <persName ref="personnage_aa.xml#astree">Astrée</persName> et <persName ref="personnage_dd.xml#diane">Diane</persName> parlent des «Nymphes» de
<persName ref="#bellinde">Bellinde</persName>. L'une de ces
nymphes a entendu et noté un poème composé par <persName ref="personnage_cc.xml#celadon">Céladon</persName> au
moment où il disait adieu à <persName ref="personnage_aa.xml#astree">Astrée</persName>
(I,
4, 105 verso).
Cette aventure qui vient de <emph>La Diane</emph> de <bibl source="bibliographie.xml#montemayor">Montemayor</bibl> (p.87) est aussi dans <bibl source="bibliographie.xml#sireine">
                        <emph>Le
Sireine</emph>
                     </bibl> (p.130).</note>
                  <persName ref="personnage_ss.xml#silvandre">Silvandre</persName> raconte à <persName ref="personnage_aa.xml#astree">Astrée</persName>, <persName ref="personnage_pp.xml#phillis">Phillis</persName>,
<persName ref="personnage_dd.xml#diane">Diane</persName> et
<persName ref="personnage_ll.xml#leonide">Léonide</persName>:Histoire
de SilvandreÀ <rs type="repertoire" ref="repertoire_ee.xml#evian">Évian</rs>, <persName ref="#bellinde">Bellinde</persName>, «Maistresse des Vestales»
(I,
8, 231 recto), lui a rendu un oracle lui recommandant de se
rendre en <rs type="repertoire" ref="repertoire_ff.xml#forez">Forez</rs> pour consulter la fontaine de la Vérité
d'amour.À <rs type="repertoire" ref="repertoire_ik.xml#isoure">Isoure</rs>, <persName ref="personnage_cc.xml#celadon">Céladon</persName> raconte à <persName ref="personnage_ss.xml#silvie">Silvie</persName>
l'histoire des parents de <persName ref="personnage_dd.xml#diane">Diane</persName> (I, 10, 323
verso).
Histoire de Celion et Bellinde<persName ref="personnage_cc.xml#celion">Celion</persName> tombe amoureux de <persName ref="#bellinde">Bellinde</persName> quand elle lui rend une de ses
brebis. Les jeunes gens s'aiment, mais <persName ref="#bellinde">Bellinde</persName> ne veut pas que le berger la demande en
mariage. Elle veut l'aimer comme un frère.<persName ref="personnage_aa.xml#amaranthe">Amaranthe</persName>, une amie de <persName ref="#bellinde">Bellinde</persName>, tombe amoureuse de <persName ref="personnage_cc.xml#celion">Celion</persName> et le lui
écrit. La réponse du jeune homme la rend malade; il aime
ailleurs. <persName ref="#bellinde">Bellinde</persName> va
rendre visite à son amie. Celle-ci avoue son amour pour le berger.
<persName ref="#bellinde">Bellinde</persName> a «honte
oyant ce discours, de l'erreur de sa compagne» (I, 10, 330
recto), mais demande quand même à <persName ref="personnage_cc.xml#celion">Celion</persName> de servir
<persName ref="personnage_aa.xml#amaranthe">Amaranthe</persName>. Le berger refuse. <persName ref="#bellinde">Bellinde</persName> menace de ne plus jamais le revoir.
<persName ref="personnage_cc.xml#celion">Celion</persName>,
désespéré, vit dans les bois pendant quelques jours. Un vieux
berger lui conseille de faire semblant d'aimer <persName ref="personnage_aa.xml#amaranthe">Amaranthe</persName>.
<persName ref="personnage_cc.xml#celion">Celion</persName>
feint donc d'aimer la bergère. Quand son père s'entend avec le père
d'<persName ref="personnage_aa.xml#amaranthe">Amaranthe</persName> pour marier les jeunes gens, <persName ref="personnage_cc.xml#celion">Celion</persName> refuse,
expliquant qu'il apprécie la jeune fille comme maîtresse mais non
comme épouse. Perdue de réputation, <persName ref="personnage_aa.xml#amaranthe">Amaranthe</persName>
épouse le premier homme qui la demande en mariage.Pendant ce temps, <persName ref="personnage_pp.xml#philemon">Philémon</persName>, le père de <persName ref="#bellinde">Bellinde</persName>, accepte d'accorder la main de sa fille à
<persName ref="personnage_ee.xml#ergaste">Ergaste</persName>. <persName ref="#bellinde">Bellinde</persName> et <persName ref="personnage_cc.xml#celion">Celion</persName> sont désespérés. <persName ref="#bellinde">Bellinde</persName> reconnaît qu'elle aime le berger et
qu'elle «esliroi[t] plutost d'espouser le tombeau»
qu'<persName ref="personnage_ee.xml#ergaste">Ergaste</persName> (I, 10, 337
verso), mais elle est décidée à obéir à son père. <persName ref="personnage_cc.xml#celion">Celion</persName> se
réfugie dans les bois. <persName ref="#bellinde">Bellinde</persName> lui accorde un dernier rendez-vous. Pour
protéger sa réputation d'honnêteté, elle demande au jeune homme de
s'éloigner du hameau pour que personne n'entende ses plaintes.<persName ref="personnage_ee.xml#ergaste">Ergaste</persName> surprend cette dernière conversation des
jeunes gens. Lorsque <persName ref="personnage_cc.xml#celion">Celion</persName> s'en va, <persName ref="personnage_ee.xml#ergaste">Ergaste</persName> parle à
<persName ref="#bellinde">Bellinde</persName> et lui rend sa
liberté en lui demandant de le traiter comme un frère.<persName ref="personnage_dd.xml#diamis">Diamis</persName>, le frère de <persName ref="personnage_cc.xml#celion">Celion</persName>, part
avec <persName ref="personnage_ee.xml#ergaste">Ergaste</persName> pour retrouver le berger et le ramener.
<persName ref="personnage_cc.xml#celion">Celion</persName>
est alors tenté de tuer <persName ref="personnage_ee.xml#ergaste">Ergaste</persName>, mais <persName ref="personnage_dd.xml#diamis">Diamis</persName> lui révèle la générosité de son
rival.<persName ref="personnage_cc.xml#celion">Celion</persName> et <persName ref="#bellinde">Bellinde</persName> se marient et donnent à leur premier
enfant le nom d'<persName ref="personnage_ee.xml#ergaste">Ergaste</persName>. Celui-ci en effet, décidé à ne jamais
prendre femme, est devenu l'ami du couple.Des étrangers pillent la province et enlèvent le petit <persName ref="personnage_ee.xml#ergaste">Ergaste</persName>.
Quelque temps après, <persName ref="#bellinde">Bellinde</persName> met au monde <persName ref="personnage_dd.xml#diane">Diane</persName>. Mais
<persName ref="personnage_cc.xml#celion">Celion</persName>
est alors mort, et son ami <persName ref="personnage_ee.xml#ergaste">Ergaste</persName> aussi.<note type="remarque">Dans l'édition de <bibl source="bibliographie.xml#vaganay">Vaganay</bibl> (I,
10, p.420), il est dit que <persName ref="#bellinde">Bellinde</persName> meurt en même temps que son mari, ce qui
est invraisemblable, puisque <persName ref="personnage_dd.xml#diane">Diane</persName> a précisé que sa mère était partie à
<rs type="repertoire" ref="repertoire_ee.xml#evian">Évian</rs>
après le décès de son époux (I, 6, 159
verso), et puisque <persName ref="personnage_ss.xml#silvandre">Silvandre</persName> a entendu un oracle transmis par
<persName ref="#bellinde">Bellinde</persName> (I, 8, 231
recto).
Le personnage qui meurt en même temps que <persName ref="personnage_cc.xml#celion">Celion</persName> est
<persName ref="personnage_ee.xml#ergaste">Ergaste</persName>
dans l'édition anonyme de 1607 ainsi que dans l'édition de
1621
(I,
10, 350 recto).</note>
               </p>
               <p>1</p>
            </note>
            <note xml:id="bellinde_2">
               <label>Bellinde</label>
               <p>Présente dans:I, II, III, IV<emph>Première mention</emph>: II, 7, 463.
<emph>Caractéristique:</emph>
«Sage» (II, 7, 463),
dit <persName ref="personnage_cc.xml#2_celadon">Céladon</persName>.Mère de <persName ref="personnage_dd.xml#2_diane">Diane</persName>. Elle habite avec les druides d'<rs type="repertoire" ref="repertoire_ee.xml#evian">Évian</rs>.Quand <persName ref="personnage_ll.xml#2_leonide">Léonide</persName> apprend à <persName ref="personnage_cc.xml#2_celadon">Céladon</persName> que
<persName ref="personnage_pp.xml#2_paris">Paris</persName>
aime <persName ref="personnage_dd.xml#2_diane">Diane</persName>, le Berger demande s'il s'agit de la fille
de <persName ref="#2_bellinde">Bellinde</persName> (II, 7,
463).</p>
               <p>2</p>
            </note>
            <note xml:id="bellinde_3">
               <label>Bellinde</label>
               <p>Présente dans:I, II, III, IV<emph>Première mention:</emph>III, 11,
487 verso.
<emph>Caractéristique:</emph> Elle
«peut disposer» de sa fille (III, 11,
487 verso).<emph>Nommée</emph> par <persName ref="personnage_dd.xml#3_diane">Diane</persName>, <persName ref="personnage_pp.xml#3_paris">Paris</persName> et
<persName ref="personnage_aa.xml#3_adamas">Adamas</persName>.Mère de <persName ref="personnage_dd.xml#3_diane">Diane</persName>.<persName ref="personnage_dd.xml#3_diane">Diane</persName> autorise <persName ref="personnage_pp.xml#3_paris">Paris</persName> à
demander sa main à sa mère (III, 11,
487 verso). Le jeune homme le répète à <persName ref="personnage_aa.xml#3_adamas">Adamas</persName>, son
père (III, 11,
489 verso). Le druide va écrire à Bellinde pour qu'elle traite
bien <persName ref="personnage_pp.xml#3_paris">Paris</persName> (III, 11,
490 recto). Il remet la lettre à son fils (III, 12,
551 recto).</p>
               <p>3</p>
            </note>
            <note xml:id="bellinde_4">
               <label>Bellinde</label>
               <p>Présente dans:I, II, III, IV<emph>Première mention</emph>: IV, 1, 90
Nommée par <persName ref="personnage_dd.xml#4_diane">Diane</persName>, <persName ref="personnage_aa.xml#4_astree">Astrée</persName> et <persName ref="personnage_aa.xml#4_alexis">Alexis</persName>.
Comme <persName ref="personnage_aa.xml#4_astree">Astrée</persName> désire se rendre chez les <rs type="repertoire" ref="repertoire_cc.xml#4_carnutes">Carnutes</rs>,
<persName ref="personnage_dd.xml#4_diane">Diane</persName>
propose de la suivre par amitié (IV, 1, 90).
Elle pense que sa mère, Bellinde, et le prétendant à sa main,
<persName ref="personnage_pp.xml#4_paris">Paris</persName>,
ne peuvent pas s'opposer à la volonté de Dieu. Comment Bellinde
empêcherait-elle sa fille de l'imiter (IV, 1,
91)?<note type="remarque">Diane oublie qu'elle a autorisé Paris à
demander sa main à Bellinde
(III, 11,
487 recto).
Elle n'a d'ailleurs pas révélé cela à ses compagnes.</note>
                  <persName ref="personnage_aa.xml#4_astree">Astrée</persName>
considère que Diane est orpheline parce que sa mère est au loin
(IV, 3,
440).
Diane décide qu'elle ne montrera pas ses sentiments avant de
connaître la volonté de sa mère. Elle est déterminée à lui obéir,
comme <persName ref="personnage_pp.xml#4_phillis">Phillis</persName> a obéi à <persName ref="personnage_aa.xml#4_artemis">Artémis</persName>
(IV, 3,
596).
Bellinde approuverait l'alliance de sa fille et de <persName ref="personnage_ss.xml#4_silvandre">Silvandre</persName>
si elle connaissait ce berger, affirme <persName ref="personnage_aa.xml#4_alexis">Alexis</persName>, qui
pourtant ne connaît pas Bellinde (IV, 3,
597).<persName ref="personnage_dd.xml#4_diane">Diane</persName>
attend de savoir la volonté de Bellinde pour montrer publiquement
ce qu'elle éprouve pour <persName ref="personnage_ss.xml#4_silvandre">Silvandre</persName> (IV, 3,
632).</p>
               <p>4</p>
            </note>
            <note xml:id="bellinus_3">
               <label>Bellinus</label>
               <p>Présent dans:III<emph>Première mention:</emph>III, 12,
507 recto.
<emph>Nommé dans</emph>:Histoire
de Childeric, de Silviane, et d'Andrimarte racontée par le
chevalier de <persName ref="personnage_ll.xml#3_lindamor">Lindamor</persName>.
Père de <persName ref="personnage_mm.xml#3_merovee">Mérovée</persName>.Histoire
de Childeric, de Silviane, et d'AndrimarteDuc de <rs type="repertoire" ref="repertoire_tt.xml#3_thuringe">Thuringe</rs>, Bellinus est l'époux d'<persName ref="personnage_ik.xml#3_ingrande">Ingrande</persName>, la
mère de <persName ref="personnage_mm.xml#3_merovee">Mérovée</persName> (III, 12,
507 recto).</p>
               <p>3</p>
            </note>
            <note xml:id="belovese_2">
               <label>Belovese</label>
               <p>Présent dans:II, III<emph>Première mention</emph>: II, 1, 35.
Écrit aussi <emph>Belovese</emph>, <emph>Belovesus</emph>.
<emph>Personnage historique</emph>:
<persName ref="#2_belovese">Bellovèse</persName> et <persName ref="personnage_ss.xml#2_sigovese">Sigovèse</persName>,
fils de la sœur d'Ambigat, un puissant roi celte, reçoivent l'ordre
de sortir de la <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.xml#2_gaule">Gaule</rs> surpeuplée avec de fortes troupes. <persName ref="personnage_ss.xml#2_sigovese">Sigovèse</persName> se
rend vers la Forêt <rs type="repertoire" ref="repertoire_hh.xml#2_hircinie">Hercynienne</rs> et <persName ref="#2_belovese">Bellovèse</persName> vers l'<rs type="repertoire" ref="repertoire_ik.xml#2_italie">Italie</rs>
(<bibl source="bibliographie.xml#fauchetr">Fauchet</bibl>, f°12 verso). Les hommes de
<persName ref="#2_belovese">Bellovèse</persName> osent
franchir les <rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.xml#2_alpes">Alpes</rs> quand ils découvrent le vin, ajoute <bibl source="bibliographie.xml#fauchet">Fauchet</bibl> qui
doute de cette information (f°14 recto).
D'après certains écrivains du XVIesiècle, «les expéditions des <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.xml#2_gaulois">Gaulois</rs> à
<rs type="repertoire" ref="repertoire_qr.xml#2_rome">Rome</rs> se
justifient comme une nécessité de remettre l'État romain en ses
mains légitimes» (<bibl source="bibliographie.xml#dubois">Dubois</bibl>, p.70).<emph>Nommé dans</emph>: Histoire
de Célidée, Thamyre et Calidon, racontée par eux-mêmes à
<persName ref="personnage_ll.xml#2_leonide">Léonide</persName>, <persName ref="personnage_pp.xml#2_paris">Paris</persName>, et aux bergers;Histoire
d'Eudoxe, Valentinian et Ursace, racontée par <persName ref="personnage_uz.xml#2_ursace">Ursace</persName>, puis
répétée par <persName ref="personnage_ss.xml#2_silvandre">Silvandre</persName> à <persName ref="personnage_ll.xml#2_leonide">Léonide</persName>, <persName ref="personnage_aa.xml#2_adamas">Adamas</persName>,
<persName ref="personnage_aa.xml#2_alexis">Alexis</persName>, et un groupe de bergers.Histoire
de Célidée, Thamyre et CalidonLes <rs type="repertoire" ref="repertoire_bb.xml#2_boiens">Boïens</rs> ont suivi <persName ref="#2_belovese">Bellovèse</persName> quand il a quitté la <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.xml#2_gaule">Gaule</rs> et
traversé les <rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.xml#2_alpes">Alpes</rs> (II, 1, 35).<persName ref="personnage_aa.xml#2_adamas">Adamas</persName>, devant les portraits réunis dans sa
galerie, raconte:Histoire
de PlacidieLes <rs type="repertoire" ref="repertoire_ff.xml#2_francs">Francs</rs> ont quitté la <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.xml#2_gaule">Gaule</rs> à la
suite de «<persName ref="personnage_ss.xml#2_sigovese">Sigovese</persName>, et <persName ref="#2_belovese">Belovese</persName>, de <persName ref="#2_brennus">Breme</persName> ou d'autres», affirme <persName ref="personnage_aa.xml#2_adamas">Adamas</persName>
(II, 11,
750).</p>
               <p>2</p>
            </note>
            <note xml:id="belovese_3">
               <label>Belovese</label>
               <p>Présent dans:II, III<emph>Première mention</emph>: III, 3, 58
verso. Écrit aussi <emph>Bellovese</emph> et
<emph>Bellonesus</emph>.<emph>Personnage historique</emph>:
<bibl source="bibliographie.xml#tite_live">Tite-Live</bibl> écrit:«À l'époque
où Tarquin l'Ancien régnait à Rome», Ambigatus, roi des
Bituriges, demande à ses neveux de prendre des hommes et de créer
de nouvelles nations là où le diront les oracles. «Le sort
assigna à Ségovèse les forêts Hercyniennes; à Bellovèse, les
dieux montrèrent un plus beau chemin, celui de l'Italie. Il appela
à lui, du milieu de ses surabondantes populations, des Bituriges,
des Arvernes, des Éduens, des Ambarres, des Carnutes, des
Aulerques» (<emph>Histoire romaine</emph>, V, 34). <bibl source="bibliographie.xml#fauchet">Fauchet</bibl>
donne les mêmes renseignements au sujet de ceux qu'il appelle
«Sigouveze et Belloveze». L'historien français se
distingue de son modèle italien parce qu'il ajoute que les deux
frères ont été traités avec équité par les augures: l'Italie
est «aussi malplaisant chemin que l'autre»
(p.14). Bellovèse traverse les Alpes avec ses hommes qui
auraient désiré boire de nouveau le vin italien qu'ils avaient
goûté (p.15). «D'arrivée, nos Gaulois conquirent toute
ceste contrée qui commence aux pieds des monts vers l'Italie (et
aujourd'huy nommée Lombardie)» (p.15). Ces événements
auraient eu lieu au VIesiècle avant
Jésus-Christ.<emph>Nommé dans</emph>la description de
la galerie d'<persName ref="personnage_aa.xml#3_adamas">Adamas</persName>.Portrait ajouté, car la description de la
galerie est trois fois plus longue après l'édition de 1619.Le portrait de Bellovèse est à côté de celui de son frère,
<persName ref="personnage_ss.xml#3_sigovese">Sigovèse</persName>. Bellovèse a passé les <rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.xml#3_alpes">Alpes</rs>, puis
vaincu et fondé la <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.xml#3_gaule_cisalpine">Gaule Cisalpine</rs> (III, 3, 58
verso).</p>
               <p>3</p>
            </note>
            <note xml:id="bleda_2">
               <label>Bleda</label>
               <p>Présent dans:II<emph>Première mention</emph>: II, 12, 804.
<emph>Personnage historique</emph>: Bléda,
390?- 445?. <persName ref="personnage_aa.xml#2_attila">Attila</persName>, «après avoir fait périr dans
ses piéges Bléta, son frère, qui régnait sur une grande partie des
<rs type="repertoire" ref="repertoire_hh.xml#2_huns">Huns</rs>, il
réduisit ce peuple entier sous son pouvoir» (<bibl source="bibliographie.xml#jordanes">Jordanès</bibl>,
ch.XXXV).<emph>Nommé dans</emph>: Histoire
d'Eudoxe, Valentinian et Ursace, racontée par <persName ref="personnage_uz.xml#2_ursace">Ursace</persName>, puis
répétée par <persName ref="personnage_ss.xml#2_silvandre">Silvandre</persName> à <persName ref="personnage_ll.xml#2_leonide">Léonide</persName>, <persName ref="personnage_aa.xml#2_adamas">Adamas</persName>,
<persName ref="personnage_aa.xml#2_alexis">Alexis</persName>, et un groupe de bergers.Frère d'<persName ref="personnage_aa.xml#2_attila">Attila</persName>, roi des <rs type="repertoire" ref="repertoire_hh.xml#2_huns">Huns</rs>.<persName ref="personnage_ss.xml#2_silvandre">Silvandre</persName> rapporte puis complète le récit
d'<persName ref="personnage_uz.xml#2_ursace">Ursace</persName>.Histoire
d'Eudoxe<persName ref="personnage_aa.xml#2_attila">Attila</persName> tue son frère (II, 12,
804; II, 12,
824).</p>
               <p>2</p>
            </note>
            <note xml:id="blisinde_3">
               <label>Blisinde</label>
               <p>Présente dans:III<emph>Première mention</emph>: III, 3, 59
verso.<emph>Personnage historique</emph>: Grégoire de Tours et
Frédegaire font d'<persName ref="personnage_aa.xml#3_athanaric">Athanaric</persName> un ancêtre de <persName ref="personnage_gg.xml#3_gondebaud">Gondebaud</persName>
(<bibl source="bibliographie.xml#plancher">Plancher</bibl>, pp.455-456). <persName ref="personnage_aa.xml#3_athanaric">Athanaric</persName>
et <emph>Blesinde</emph> engendrent <persName ref="personnage_gg.xml#3_gaudiselle">Gaudisèle</persName>,
roi des <rs type="repertoire" ref="repertoire_bb.xml#3_bourguignons">Bourguignons</rs>, écrit <bibl source="bibliographie.xml#guichenon">Guichenon</bibl>
(p.13).<emph>Nommée dans</emph>la description de
la galerie d'<persName ref="personnage_aa.xml#3_adamas">Adamas</persName>.Mère de <persName ref="personnage_gg.xml#3_gaudiselle">Gaudisèle</persName>.Le portrait d'<persName ref="personnage_aa.xml#3_athanaric">Athanaric</persName> et celui de sa femme Blisinde figurent
chez le druide bien que ces <rs type="repertoire" ref="repertoire_bb.xml#3_bourguignons">Bourguignons</rs> ne soient pas entrés en <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.xml#3_gaule">Gaule</rs>. Ils ont
engendré <persName ref="personnage_gg.xml#3_gaudiselle">Gaudisèle</persName>, premier roi des <rs type="repertoire" ref="repertoire_bb.xml#3_bourguignons">Bourguignons</rs> (III, 3, 59
verso).Portraits ajoutés, car la description de
la galerie est trois fois plus longue après l'édition de
1619.</p>
               <p>3</p>
            </note>
            <note xml:id="boniface_2">
               <label>Boniface</label>
               <p>Présent dans:II<emph>Première mention</emph>: II, 11, 755.
<emph>Personnage historique</emph>:
Le comte Boniface mort en 432. Gouverneur d'<rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.xml#2_afrique">Afrique</rs>. Ami
de Saint <persName ref="personnage_aa.xml#2_augustin">Augustin</persName> dont il reçoit des lettres. En 427, dans
la lettre CCXX, <persName ref="personnage_aa.xml#2_augustin">Augustin</persName> fait des reproches à <persName ref="#2_boniface">Boniface</persName> qui vient d'épouser
une femme beaucoup plus jeune que lui: «Que dirai-je de
l'<rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.xml#2_afrique">Afrique</rs> dévastée par les Barbares même de
l'<rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.xml#2_afrique">Afrique</rs>, sans que personne les arrête? Sous
le poids de vos propres affaires, vous ne faites rien pour
détourner ces malheurs». Les <emph>Lettres</emph> de saint <persName ref="personnage_aa.xml#2_augustin">Augustin</persName> se
trouvent dans ce site (30 septembre 2010).<bibl source="bibliographie.xml#fauchet">Fauchet</bibl> se montre indulgent pour <persName ref="#2_boniface">Boniface</persName>:
«<persName ref="personnage_aa.xml#2_aetius">Ætius</persName> portant envie à un vaillant Capitaine nommé
<persName ref="#2_boniface">Boniface</persName> Gouverneur
d'<rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.xml#2_afrique">Afrique</rs>, le rendit suspect à l'Empereur <persName ref="personnage_uz.xml#2_valentinien">Valentinian</persName>; l'accusant souz main de
trahison: de sorte que <persName ref="#2_boniface">Boniface</persName> voulant sauver sa vie, fut contraint
avoir recours aux <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.xml#2_vandales">Vandales</rs>, qu'il fit passer d'<rs type="repertoire" ref="repertoire_ee.xml#2_espagne">Espagne</rs> en
<rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.xml#2_afrique">Afrique</rs>. Toutesfois son innocence ayant esté
depuis congnuë, <persName ref="personnage_aa.xml#2_aetius">Ætius</persName> vaincu par luy fut desapointé: mais
les <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.xml#2_vandales">Vandales</rs> demourerent en leur pays de conqueste, et
travaillerent grandement l'<rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.xml#2_afrique">Afrique</rs>; pource que <persName ref="#2_boniface">Boniface</persName> blessé en la
bataille, et mourant incontinent apres la victoire obtenuë contre
<persName ref="personnage_aa.xml#2_aetius">Ætius</persName>,
n'eut moyen de retourner en son ancien gouvernement»
(pp.89-90). Selon les historiens modernes, «il faut
absoudre Boniface de l'accusation d'avoir réellement attiré les
<rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.xml#2_vandales">Vandales</rs> en <rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.xml#2_afrique">Afrique</rs>. <persName ref="personnage_gg.xml#2_genseric">Genséric</persName>
n'avait pas besoin d'être attiré, il venait de lui-même»
(<bibl source="bibliographie.xml#gauthier_genseric">Gauthier</bibl>, p.167).<emph>Caractéristique:</emph> «Un
grand <term ref="glossaire_cc.xml#capitaine">Capitaine</term>», dit <persName ref="personnage_aa.xml#2_adamas">Adamas</persName>, le
narrateur (II, 11,
755).<emph>Nommé dans</emph>: Histoire
de Placidie, racontée par <persName ref="personnage_aa.xml#2_adamas">Adamas</persName> à <persName ref="personnage_ll.xml#2_leonide">Léonide</persName>,
<persName ref="personnage_aa.xml#2_alexis">Alexis</persName>, et un groupe de bergers; Histoire
d'Eudoxe, Valentinian et Ursace, racontée par <persName ref="personnage_uz.xml#2_ursace">Ursace</persName>, puis
répétée par <persName ref="personnage_ss.xml#2_silvandre">Silvandre</persName> à <persName ref="personnage_ll.xml#2_leonide">Léonide</persName>, <persName ref="personnage_aa.xml#2_adamas">Adamas</persName>,
<persName ref="personnage_aa.xml#2_alexis">Alexis</persName>, et un groupe de bergers.<persName ref="personnage_aa.xml#2_adamas">Adamas</persName>, devant les portraits réunis dans sa
galerie, raconte:Histoire
de PlacidieAprès la mort d'<persName ref="personnage_hh.xml#2_honorius">Honorius</persName>, <persName ref="personnage_aa.xml#2_aetius">Ætius</persName> ne s'empare pas du pouvoir parce qu'il
craint <persName ref="#2_boniface">Boniface</persName>
(II, 11,
755).<persName ref="personnage_pp.xml#2_placidie">Placidie</persName> favorise <persName ref="personnage_aa.xml#2_aetius">Ætius</persName>.
<persName ref="#2_boniface">Boniface</persName>, jaloux, se
rebelle. Les armées de <persName ref="personnage_mm.xml#2_mahortius">Mavorce</persName>, puis de <persName ref="personnage_ss.xml#2_sisulphus">Sigisvulte</persName>
l'attaquent (II, 11,
760).<persName ref="#2_boniface">Boniface</persName> s'enfuit
en <rs type="repertoire" ref="repertoire_mm.xml#2_mauritanie">Mauritanie</rs> puis appelle <persName ref="personnage_gg.xml#2_genseric">Genséric</persName>,
roi des <rs type="repertoire" ref="repertoire_uz.xml#2_vandales">Vandales</rs>, lui promettant de partager l'<rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.xml#2_afrique">Afrique</rs> avec
lui. <persName ref="personnage_gg.xml#2_genseric">Genséric</persName> survient, chasse <persName ref="#2_boniface">Boniface</persName> et s'entend avec les <rs type="repertoire" ref="repertoire_qr.xml#2_romains">Romains</rs> pour
prendre ses territoires (II, 11,
760).<persName ref="#2_boniface">Boniface</persName> est l'ami
d'<persName ref="personnage_aa.xml#2_augustin">Augustin</persName> (II, 11,
761).<persName ref="personnage_ss.xml#2_silvandre">Silvandre</persName> rapporte puis complète le récit
d'<persName ref="personnage_uz.xml#2_ursace">Ursace</persName>.Histoire
d'Eudoxe<persName ref="personnage_ik.xml#2_isidore">Isidore</persName> rappelle à <persName ref="personnage_uz.xml#2_valentinien">Valentinien</persName> les signes que Dieu le favorise:
il l'a débarrassé de <persName ref="#2_boniface">Boniface</persName>, usurpateur de l'<rs type="repertoire" ref="repertoire_aa.xml#2_afrique">Afrique</rs>
(II, 12,
814).</p>
               <p>2</p>
            </note>
            <note>
               <label>Breme</label>
               <p>Voir <persName ref="#2_brennus">Brennus</persName>.</p>
               <p/>
            </note>
            <note xml:id="brennus_2">
               <label>Brennus</label>
               <p>Présent dans:II, III<emph>Première mention</emph>: II, 11, 750.
Appelé <persName ref="#2_brennus">
                     <emph>Breme</emph>
                  </persName>
dans la deuxième partie et <persName ref="#3_brennus">
                     <emph>Brennus</emph>
                  </persName> dans la troisième.<emph>Personnage historique</emph>:
~IVesiècle. <bibl source="bibliographie.xml#fauchet">Fauchet</bibl>
justifie longuement la prise de <rs type="repertoire" ref="repertoire_qr.xml#2_rome">Rome</rs>: <emph>Brennus</emph> ou
<emph>Brenne</emph>, roi gaulois, punit les ambassadeurs romains des
Clusiens (leurs voisins) pour leur traîtrise et leur lâcheté
(f°16 recto sq.). Le <emph>Brenne</emph> qui
se bat en Grèce est «un autre que celuy de <rs type="repertoire" ref="repertoire_qr.xml#2_rome">Rome</rs>»
(f°19 verso).
La légende fait de Brenne un chef gaulois peut-être Senon (tribu
des Senones), qui réussit à envahir l'<rs type="repertoire" ref="repertoire_ik.xml#2_italie">Italie</rs> (~390)
mais subit une défaite cuisante en <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.xml#2_grece">Grèce</rs> après
avoir volé l'or du Temple<note target="note_2.html#2_or_du_temple"/>. Il se tue. Pour
donner un exemple d'«une grande Fortune qui se soit ruinee
peu à peu», Honoré d'Urfé allègue le cas de «Brênus Roy
des <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.xml#2_gaulois">Gaulois</rs>, ayant surmonté toute l'<rs type="repertoire" ref="repertoire_ik.xml#2_italie">Italie</rs>, vaincu
les <rs type="repertoire" ref="repertoire_qr.xml#2_romains">Romains</rs>, pris et saccagé <rs type="repertoire" ref="repertoire_qr.xml#2_rome">Rome</rs>, d'un
Soleil à l'autre se veit entre les mains de ses vaincus, son armee
deffaicte, et sa <rs type="repertoire" ref="repertoire_ff.xml#2_fortune_dieu">Fortune</rs> tellement tout à coup accablee, qu'il n'y
avoit plus rien qui peust agmenter d'avantage son malheur que la
continuation de sa vie» (<bibl source="bibliographie.xml#epistres">Epistres
morales</bibl>, II, 5, pp.247-248).<emph>Nommé dans</emph>: Histoire
de Placidie, racontée par <persName ref="personnage_aa.xml#2_adamas">Adamas</persName> à <persName ref="personnage_ll.xml#2_leonide">Léonide</persName>,
<persName ref="personnage_aa.xml#2_alexis">Alexis</persName>, et un groupe de bergers.<persName ref="personnage_aa.xml#2_adamas">Adamas</persName>, devant les portraits réunis dans sa
galerie, raconte:Histoire
de PlacidieLes <rs type="repertoire" ref="repertoire_ff.xml#2_francs">Francs</rs> ont quitté la <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.xml#2_gaule">Gaule</rs> à la
suite de «<persName ref="personnage_ss.xml#2_sigovese">Sigovese</persName>, et <persName ref="#2_belovese">Belovese</persName>, de <persName ref="#2_brennus">Breme</persName> ou d'autres», affirme <persName ref="personnage_aa.xml#2_adamas">Adamas</persName>
(II, 11,
750).</p>
               <p>2</p>
            </note>
            <note xml:id="brennus_3">
               <label>Brennus</label>
               <p>Présent dans:II, III<emph>Première mention</emph>: III, 3, 58
verso. Appelé <persName ref="#2_brennus">
                     <emph>Breme</emph>
                  </persName> dans la deuxième partie.<emph>Personnage historique</emph>:
<bibl source="bibliographie.xml#tite_live">Tite-Live</bibl> raconte la victoire de Brennus à
Rome, et l'explique ainsi: «La science militaire aussi
bien que la fortune se trouva du côté des Barbares. Dans l'armée
opposée, il n'y avait rien de romain» (V, 38).<emph>Nommé dans</emph>la description de
la galerie d'<persName ref="personnage_aa.xml#3_adamas">Adamas</persName>.Portrait ou tableau ajouté, car la
description de la galerie est trois fois plus longue après
l'édition de 1619.Brennus est représenté avec les <rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.xml#3_gaulois">Gaulois</rs> qui
l'accompagnent. Ils ont ajouté une épée à la balance à <rs type="repertoire" ref="repertoire_qr.xml#3_rome">Rome</rs>, puis en
<rs type="repertoire" ref="repertoire_gg.xml#3_grece">Grèce</rs>
ils ont pris l'or du temple<note target="note_2.html#2_or_du_temple"/> (III, 3, 58
verso-59 recto).</p>
               <p>3</p>
            </note>
            <note xml:id="bybliene_2">
               <label>Bybliene</label>
               <p>Présente dans:II<emph>Première mention</emph>: II, 9, 592.
<emph>Caractéristique:</emph> «La
Bergere <persName ref="#2_bybliene">Bybliene</persName>, qui
meurt pour vous» (II, 9, 592),
dit <persName ref="personnage_dd.xml#2_doris">Doris</persName> à <persName ref="personnage_aa.xml#2_adraste">Adraste</persName>.<emph>Remarque sur le nom:</emph>
                  <bibl source="bibliographie.xml#ovide">Ovide</bibl> appelle
Byblis une jeune fille qui aime son frère jumeau. Repoussée, elle
devient folle de désespoir. Elle sera transformée en fontaine
(<emph>Métamorphoses</emph>, IX, 453-663). Comme le
suffixe <emph>ien</emph> peut désigner l'agent (<emph>gardien</emph>), la
jeune fille nommée <emph>Bybliene</emph> joue peut-être le rôle de
Byblis. Elle est vengée puisque c'est <persName ref="personnage_aa.xml#2_adraste">Adraste</persName> qui
deviendra fou de désespoir.<emph>Nommée dans</emph>: Histoire
de Doris et Palémon, racontée par <persName ref="personnage_dd.xml#2_doris">Doris</persName> à
<persName ref="personnage_ll.xml#2_leonide">Léonide</persName>, <persName ref="personnage_cc.xml#2_chrisante">Chrisante</persName>, <persName ref="personnage_pp.xml#2_paris">Paris</persName> et la
troupe de bergers.Bergère du <rs type="repertoire" ref="repertoire_ff.xml#2_forez">Forez</rs>.<figure>
                     <graphic url="../images/relations/doris.gif"/>
                     <figDesc>Doris</figDesc>
                  </figure>
                  <persName ref="personnage_dd.xml#2_doris">Doris</persName> rappelle à <persName ref="personnage_aa.xml#2_adraste">Adraste</persName> que
<persName ref="#2_bybliene">Bybliene</persName> l'aime en
vain (II,
9, 592).<persName ref="personnage_ll.xml#2_leonide">Léonide</persName>, dans le jugement qu'elle rend, conseille
à <persName ref="personnage_aa.xml#2_adraste">Adraste</persName> de se tourner vers <persName ref="#2_bybliene">Bybliene</persName> s'il le désire (II, 9,
597).</p>
               <p>2</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
